<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.184-86, 12.1-95</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v12.p001">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ACTA APOSTOLORUM</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">EXPOSITIO.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">PROLOGUS VENERABILIS BEDfE,</l>
      <l n="9">PRESBYTERI, FAMULI CHRISTI,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">AD ACCAM EPISCOPUM IN EXPOSITIONEM</l>
      <l n="12">ACTUUM APOSTOLORUM.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Domino in Christo desideratissimo et vere beatis-</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">simo Accæ Episcopo, Beda, perpetuam in Do—</l>
      <l n="17">mino salutem.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">CCEPI creberrimas beatitudinis</l>
      <l n="26">tuæ literas, quibus me com-</l>
      <l n="27">monere dignatus es, ne mentis</l>
      <l n="28">' acumen inerti otio torpere et</l>
      <l n="29">obdormire permittam, sed me-</l>
      <l n="30">'"": ditandis scrutandisque quotidie</l>
      <l n="31">Scripturis vigil atque indefessus</l>
      <l n="32">insis'tam, 4 et post expositionem</l>
      <l n="33">Apocalypseos sancti Evangelistæ J oannis, quam fra-</l>
      <l n="34">tris nostri Eusebii rogatu tribus libris complexam,</l>
      <l n="35">mox tibi transeribendum destinavi, in explanationem</l>
      <l n="36">quoque beati Evangelistæ Lucæ, juxta vestigia pa-</l>
      <l n="37">trum, quantum valeam sudoris impendam. Quod</l>
      <l n="38">quia faeere necdum potui, et operis videlicet immen-</l>
      <l n="39">sitate perterritus, et obstrepentium causarum (quas</l>
      <l n="40">tu melius nosti) necessitate præpeditus, ne tamen</l>
      <l n="41">tuæ postulationis contemneretur auctoritas, quod in-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">terim potui, feci. Misi enim opusculum in Actus</l>
      <l n="44">VOL. x11. B</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p002">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">u-</l>
      <l n="3">.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">S'</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">.'. - ., ' '</l>
      <l n="10">. -.-</l>
      <l n="11">. .. .</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">.</l>
      <l n="14">.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">.</l>
      <l n="17">:2nc,.,...</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">o . .. '</l>
      <l n="20">.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">. ' . EXPOSITIO</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">. ' .- .</l>
      <l n="25">-‘l-..</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Apostolorum, quod ante non multos dies editum, et</l>
      <l n="28">velocissime quantum tempus dederat, ne tua sacro-</l>
      <l n="29">sancta voluntas impediretur, emendatum membra-</l>
      <l n="30">nulis indideram. Ubi ea quæ vel mystice gesta vel</l>
      <l n="31">obscurius dicta videbantur, prout potui, dilucidare</l>
      <l n="32">tentavi. In quo me opusculo cum alii plurimi ﬁdei</l>
      <l n="33">catholicæ scriptores, tum maxime juvit Arator</l>
      <l n="34">sanctæ Romanæ Ecclesiæ subdiaconus, qui ipsum</l>
      <l n="35">ex ordine librum heroico carmine percurrens, non-</l>
      <l n="36">nullos in eodem metro allegoriæ flores admiscuit;</l>
      <l n="37">occasionem mihi tribuens, vel alia ex his colligendi,</l>
      <l n="38">vel eadem planius exponendi. Actus igitur Aposto-</l>
      <l n="39">lorum (ut beatus Hieronymus ait) nudam quidem</l>
      <l n="40">sonare videntur historiam, et nascentis ecclesiæ in-</l>
      <l n="41">fantiam texere: sed si noverimus eorum scriptorem</l>
      <l n="42">Lucam esse medicum, cujus laus est in evangelio,</l>
      <l n="43">animadvertimus pariter omnia verba illius, animæ</l>
      <l n="44">languentis esse medicinam: e quibus nos aliqua</l>
      <l n="45">juxta. modulum nostræ parvitatis exposituri, primo</l>
      <l n="46">admonere curabimus, ipsum evangelistam Lucam,</l>
      <l n="47">ut dictum est, juxta traditionem veterum ecclesiæ</l>
      <l n="48">tractatorum, medicinae artis fuisse peritissimum, et</l>
      <l n="49">magis Græcas literas scisse quam Hebræas. Unde</l>
      <l n="50">sermo ejus tam in evangelio quam in Actibus Aposto-</l>
      <l n="51">lorum oomptior est, et secularem redolet eloquen-</l>
      <l n="52">tiam, magisque testimoniis Græcis utitur quam</l>
      <l n="53">Hebræis. Ex quo accidit, quod maxime miror, et</l>
      <l n="54">propter ingenii tarditatem vehementissimo stupore</l>
      <l n="55">perculsus nescio perscrutari, qua ratione cum in</l>
      <l n="56">Hebraica veritate a diluvio usque ad Abraham decem</l>
      <l n="57">generationes inveniantur, ipse Lucas, qui Spiritu</l>
      <l n="58">Sancto calamum regente nullatenus falsum scribere</l>
      <l n="59">potuit, undecim generationes juxta septuaginta in-</l>
      <l n="60">terpretes, adjecto Cainam, in evangelio ponere ma-</l>
      <l n="61">luerit. Ideo autem in evangelii proæmio dicit sibi</l>
      <l n="62">visum esse ex ordine diligenter scribere, quoniam</l>
      <l n="63"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p003">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hoc multi conati sunt. Sed eos debemus accipere,</l>
      <l n="3">quorum in ecclesia nulla extat auctoritas, quia id</l>
      <l n="4">quod conati sunt, implere minime potuerunt. Iste</l>
      <l n="5">autem non solum usque ad resurrectionem assump-</l>
      <l n="6">tionemque Domini perduxit narrationem suam, ut</l>
      <l n="7">in quatuor auctoribus evangelicæ scripturæ dignum</l>
      <l n="8">suo labore haberet locum, verum etiam deinceps quæ</l>
      <l n="9">per apostolos gesta sunt, quæ sufﬁcere credidit ad</l>
      <l n="10">aediﬁcandam ﬁdem legentium vel audientium ita</l>
      <l n="11">scripsit, ut solus ejus liber ﬁde dignus haberetur in</l>
      <l n="12">ecclesia. de Apostolorum Actibus narrantis, repro-</l>
      <l n="13">batis omnibus qui non ea ﬁde qua oportuit, facta</l>
      <l n="14">dictaque apostolorum scribere ausi sunt. Eo quippe</l>
      <l n="15">tempore scripserunt Marcus et Lucas, quo non 50-</l>
      <l n="16">lum ab ecclesia Christi, verum etiam ab ipsis adhuc</l>
      <l n="17">in carne manentibus apostolis, probari potuerunt.</l>
      <l n="18">Nam Domini nutu gerebatur, ut non solum apostoli</l>
      <l n="19">- .qui viderant, sed et discipuli qui auditu didicerant,</l>
      <l n="20">facta Christi dictaque conscriberent, quatenus se-</l>
      <l n="21">quentibus ecclesiæ doctoribus ea quæ non viderant</l>
      <l n="22">praedicandi scribendique fiducia pariter et auctoritas</l>
      <l n="23">præberetur. Actus vero Apostolorum, et præcipue</l>
      <l n="24">beati Pauli, cujus individuus in peregrinando comes</l>
      <l n="25">extitit beatus Lucas, sicut viderat ipse composuit.</l>
      <l n="26">Quorum contextus omnis quantum ex aliorum histo—</l>
      <l n="27">riis animadvertere potuimus, continet annos viginti</l>
      <l n="28">octo: id est, Tiberii Cæsaris annos sex, Caii annos</l>
      <l n="29">«quatuor, Claudii annos quatuordecim. Cujus prin-</l>
      <l n="30">cipis Petrus apostolus Romam venit, et in quarto</l>
      <l n="31">anno fame facta, octavo eum sunt Judæi Roma ex-</l>
      <l n="32">pulsi. Item Neronis quatuor annos, quorum duos</l>
      <l n="33">extremos beatus Paulus Romæ in libera mansit cus—</l>
      <l n="34">todia. Ex quo intelligimus, in eadem urbe librum</l>
      <l n="35">esse compositum. Itemque ut per Judæorum quo-</l>
      <l n="36">que reges eadem tempora discernam, Herodes, Phi-</l>
      <l n="37">lippus, et Lysanias tetrarchæ praefuerunt annis sex;</l>
      <l n="38">B 2</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p004">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Herodes rex, qui et Agrippa, qui Cæsarææ periit,</l>
      <l n="3">annos septem. Agrippa, ﬁlius ejus, sub quo Paulus</l>
      <l n="4">Romam missus est, annos quindecim; cujus restant</l>
      <l n="5">usque ad subversionem Hierosolymorum anni duo-</l>
      <l n="6">decim. Haec distinctius executus sum, ut cum ejus-</l>
      <l n="7">dem libelli revolvas historiam, quid sub quo tempore</l>
      <l n="8">gestum sit, evidenter agnoscere possis. Misi autem</l>
      <l n="9">et explanatiunculam epistolae beatissimi Evangelistæ</l>
      <l n="10">Joannis, cujus maximam partem ex Homiliis sancti</l>
      <l n="11">Augustini latissima suavitate diffusis, compendiosus</l>
      <l n="12">breviator excerpsi. Nonnulla vero in calce etiam</l>
      <l n="13">proprio sudore subtexui: in quo utroque opere, si</l>
      <l n="14">quid utilitatis inveneris, Dei donis ascribe; si quid</l>
      <l n="15">superflui, meæ fragilitati compatere. Intercedentem</l>
      <l n="16">pro nobis beatitudinem vestram Dominus omnipotens</l>
      <l n="17">ad regimen ecclesiæ perpetuo conservet incolumem.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">IN CAP. 1.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Primum quidem sermonem feci de omnibus, o 771(20-</l>
      <l n="22">phile, quæ cæpit Jesus facere et docere.] De omnibus</l>
      <l n="23">se dicit Chn'sti factis et dictis in evangelio sgripsisse,</l>
      <l n="24">non quod omnia comprehendere potuerit, ne sit con-</l>
      <l n="25">trarius Joanni, qui ait, Multa quidem et alia signa</l>
      <l n="26">fecit Jesus in conspectu discipulorum suorum, quæ</l>
      <l n="27">non sunt scripta in libro hoc: sed quod de omnibus</l>
      <l n="28">elegerit unde faceret sermonem, quæ judicavit apta</l>
      <l n="29">et congrua sufficere officio dispensationis suæ. Theo-</l>
      <l n="30">philus 'interpretatur Dei amator, vel a Deo amatus.</l>
      <l n="31">Quicunque ergo Dei amator est, ad se scriptum cre—</l>
      <l n="32">dat, suæque hic animæ, quia Lucas medicus scripsit,</l>
      <l n="33">inveniat salutem. Et notandum quod ait, Quæ cæ-</l>
      <l n="34">pit J esus facere et docere. Primo facere, postea do-</l>
      <l n="35">cere: quia Jesus, bonum doctorem instituens, nulla</l>
      <l n="36">nisi quæ fecit docuit.</l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p005">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Usque in diem qua præcipiem apostolis per Spiri-</l>
      <l n="3">tum Sanctum quos elegit assumptus est.] Per hyper-</l>
      <l n="4">baton legendum, usque in diem qua assumptus est,</l>
      <l n="5">præcipiens ante assump'tionem, id est præcepta dans</l>
      <l n="6">apostolis: quæ vel hic vel in evangeliis leguntur.</l>
      <l n="7">Est ergo sensus: Scripsi de Jesu a tempore quo</l>
      <l n="8">coepit signa facere et docere usque in diem qua eis-</l>
      <l n="9">dem consummatis, unde venerat rediit.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Per dies quadraginta apparens eis, et loquens de '</l>
      <l n="12">regno Dei, et convescens, &amp;c.] Ad instruendam Domi-</l>
      <l n="13">nus ﬁdem suæ resurrectionis, sæpius apostolis post</l>
      <l n="14">passionem suam vivus apparuit, cibos sumit, ean-</l>
      <l n="15">demque quam a mortuis suscitaverat palpandam</l>
      <l n="16">carnem exhibet. Sed altiori mysterio per hanc qua-</l>
      <l n="17">dragesimam dierum cum discipulis conversationem,</l>
      <l n="18">significat se occulta præsentia quæ promiserat im-</l>
      <l n="19">pleturum. Ecce ego vobiscum omnibus diebus</l>
      <l n="20">usque ad consummationem seculi. Iste enim nume-</l>
      <l n="21">rus hanc temporalem terrenamque vitam vel propter</l>
      <l n="22">quatuor anni tempora, vel propter quatuor ventos</l>
      <l n="23">cæli designat. Nam postquam consepulti fuerimus</l>
      <l n="24">cum Christo per baptismum in mortem, quasi Rubri</l>
      <l n="25">maris calle transito, necessarium in hac solitudine</l>
      <l n="26">Domini habemus ducatum, qui nos ad cælestia per-</l>
      <l n="27">ducat, et imaginis suæ denario renumerans, præ-</l>
      <l n="28">sentia Sancti Spiritus quasi vera jubilei quiete bea-</l>
      <l n="29">tiﬁcet.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Vos autem baptizabimini Spiritu Sancto mm post</l>
      <l n="32">multos hos dies.] Nondum fuerant apostoli baptizati,</l>
      <l n="33">non tamen aqua, sed Spiritu Sancto, quos intelligi-</l>
      <l n="34">mus jam fuisse baptizatos, sive baptismo Joannis (ut</l>
      <l n="35">nonnulli arbitrantur) seu (quod magis credibile est)</l>
      <l n="36">baptismo Christi. Neque enim ministerium bapti-</l>
      <l n="37">zandi fuerat, ut haberet baptizatos servos per quos</l>
      <l n="38">cæteros baptizaret, quia non defuit memorabilis illius</l>
      <l n="39">humilitatis ministerium, quando eis lavit pedes. Cum</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p006">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ergo diceret Dominus, Quia J oannes quidem bapti-</l>
      <l n="3">zavit aqua, nequaquam subjunxit, Vos autem bapti-</l>
      <l n="4">zabitis, sed, Vos autem baptizamini Spiritu Sancto.</l>
      <l n="5">Quia neque apostoli, neque ,sequaces eorum qui us-</l>
      <l n="6">que hodie baptizant in ecclesia, aliter quam J oannes,</l>
      <l n="7">id est in aqua baptizare prævalent: sed tantum in-</l>
      <l n="8">vocato Christi nomini adest interior virtus Spiritus</l>
      <l n="9">Sancti, quæ homine aquam tribuente baptizatorum</l>
      <l n="10">animas simul et corpora puriﬁcet: quod in Joannis</l>
      <l n="11">baptismo non ﬁebat. Nondum enim erat Spiritus</l>
      <l n="12">datus, quia J esus nondum fuerat glorificatus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Igitur qui convenerant, interrogabant eum, dicentes,</l>
      <l n="15">Domine, si in tempore hoc restitues regnum Israel ?]</l>
      <l n="16">Quoniam apparens eis locutus est de regno Dei,</l>
      <l n="17">Spiritus quoque Sancti non post multos dies pro-</l>
      <l n="18">misit' adventum, consequenter eum de eodem regno</l>
      <l n="19">percontantur, utrum videlicet mox adveniente Spiritu</l>
      <l n="20">Sancto in præsenti restituendum, an in futuro sanctis</l>
      <l n="21">reservandum credere debeant. Carnales enim adhuc</l>
      <l n="22">discipuli, resurrectione Christi completa, continuo</l>
      <l n="23">regnum Israel credebant esse venturum. J uxta quod</l>
      <l n="24">Cleophas ait: Nos autem sperabamus, quod ipse</l>
      <l n="25">esset redempturus Israel. Et evangelista præmisit,</l>
      <l n="26">quia Domino Hierosolymam venturo existimarent</l>
      <l n="27">quod confestim regnum Dei manifestaretur. Sed</l>
      <l n="28">oportebat impleri prophetiam, qua Patri canens ait:</l>
      <l n="29">Tu vero repulisti, et sprevisti, et distulisti Christum</l>
      <l n="30">tuum. Repulit enim et sprevit Filium Pater, quando</l>
      <l n="31">eum in passione deseruit loquentem, Deus, Deus</l>
      <l n="32">meus, quare me repulisti? Distulit autem, ut quem</l>
      <l n="33">sancti illo tempore regnaturum putabant, expectent</l>
      <l n="34">in die judicii in sua majestate venturum. Unde et</l>
      <l n="35">ipse Dominus spiritualem Israel et regnum coeleste a</l>
      <l n="36">prophetis fuisse promissum insinuans, ait,</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Non est vestrum nosse tempora vel monwnta quæ</l>
      <l n="39">Pater posuit in sua potestate.] Illius (inquiens) regni</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p007">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tam secretum tempus est, ut Patris tantummodo</l>
      <l n="3">scientiæ pateat. Et quando dicit, Non est vestmm</l>
      <l n="4">scire; ostendit quod et ipse sciat, cujus omnia sunt</l>
      <l n="5">quæ Patris sunt, sed non expediat nosse mortalibus,</l>
      <l n="6">ut semper incerti de adventu Judicis, Iic quotidie</l>
      <l n="7">vivant, quasi die alia judicandi sint.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Sed accipietis virtutem supervenientis Spiritu</l>
      <l n="10">Sancti in vos, öje,] Cum supervenerit, inquit, in vos</l>
      <l n="11">Spiritus Sanctus, nequaquam regnum Israel, sive</l>
      <l n="12">regnum Dei in Israel, ut putatis, afferet, sed vobis</l>
      <l n="13">virtutem de me testificandi præbebit. Tantumque</l>
      <l n="14">regni illius tempora longe sunt, ut prius non solum</l>
      <l n="15">hanc Hierosolymorum urbem, verumetiam omnes</l>
      <l n="16">J udææ ﬁnes, dehinc autem et proxime gentem Sama-</l>
      <l n="17">riæ, ad extremum novissimos quoque per circuitum</l>
      <l n="18">mundi terminos evangelii fama perennat.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Et cum hæc diæis'set, videntibus illis elevatus est.]</l>
      <l n="21">Marcus quidem aliam Domini locutionem comme-</l>
      <l n="22">morans, ait: Et Dominus quidem J esus, postquam</l>
      <l n="23">locutus est eis, assumptus est in coelum. Sed quia</l>
      <l n="24">Lucas significantius adjecit, Cum hæc dixisset ele-</l>
      <l n="25">vatus est; ostendit profecto illis quos commemora-</l>
      <l n="26">verat sermonibus expletis, Dominum ascendisse ad</l>
      <l n="27">coelos.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Et nubes suscepit eum ab.ocuh'.9 earum.] Ubique</l>
      <l n="30">creatura suo Creatori præstat obsequium- Astra</l>
      <l n="31">indicant nascentem, patientem obnubunt, recipiunt</l>
      <l n="32">nubes ascendentem, redeuntem ad judicium comita-</l>
      <l n="33">buntur.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Ecce duo viri astiterunt illis in vestibus albis.] Al-</l>
      <l n="36">bæ vestes exaltationi magis congruunt quam humili-</l>
      <l n="37">ationi. Et ideo Domino ascendente, in albis vesti-</l>
      <l n="38">bus angeli apparent, qui nato Domino in albis vesti-</l>
      <l n="39">bus apparere non dicuntur, quia qui in nativitate sua</l>
      <l n="40">apparuit Deus humilis, in ascensione sua ostensus</l>
      <l n="41">est homo sublimis. Nam -et locus congruit dum</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p008">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">8 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">is qui in humili civitatula natus est homo, de monte</l>
      <l n="5">sublimi regressus est ad coelum.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Hic Jesus qui assumptus est a vobis in cælum] Ob</l>
      <l n="8">duas illi causas angeli videntur, ut videlicet ascen-</l>
      <l n="9">sionis tristitiam, regressionis commemoratione con-</l>
      <l n="10">solarentur, et ut vere in cælum illum ire monstrarent,</l>
      <l n="11">et non quasi in coelum sicut Eliam.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Sic veniet quemadmodum vidistis eum euntem in</l>
      <l n="14">cælum] Id est in eadem forma carnis atque substan-</l>
      <l n="15">tia veniet judicaturus, in qua venerat judicandus.</l>
      <l n="16">Cui profecto immortalitatem dedit, naturam non abs-</l>
      <l n="17">tulit. Cujus etiam gloria divina quæ quondam in</l>
      <l n="18">monte tribus discipulis apparuit, peracto judicio ab</l>
      <l n="19">omnibus sanctis videbitur, quando tolletur impius ne</l>
      <l n="20">videat gloriam Dei.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Tunc reversi sunt Hierusalem a monte qui vocatur</l>
      <l n="23">Oliveti] Dominus et Salvator noster, principe tene-</l>
      <l n="24">brarum devicto, in locum pacis et luminis fideles</l>
      <l n="25">educit. Meritoque montem chrismatis ascendit,</l>
      <l n="26">Sanctum promissurus Spiritum, cujus nos unctio</l>
      <l n="27">docet de omnibus.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Qui est juxta Hierusalem, sabbati habens iter.]</l>
      <l n="30">J uxta historiam indicat montem Olivarum spatio</l>
      <l n="31">miliarii ab urbe Hierusalem esse discretum. Sab-</l>
      <l n="32">bato enim juxta legem.plus quam mille passus ince-</l>
      <l n="33">d'ere non licebat. J uxta allegoriam vero, qui gloriam</l>
      <l n="34">Domini ad Patrem ascendentis intus intueri mere-</l>
      <l n="35">bitur, et Spiritus Sancti promissione ditari, hic sab-</l>
      <l n="36">bati itinere urbem perpetuæ pacis ingreditur. Erit-</l>
      <l n="37">que ei juxta Esaiam sabbatum ex sabbato, quia qui</l>
      <l n="38">hic cessavit a perverso opere, illic quiescet in coelesti</l>
      <l n="39">retributione. At contra qui in hoc seculo quasi per</l>
      <l n="40">tempus sex dierum, salutem operari neglexerit, illo</l>
      <l n="41">perpetuae quietis tempore, de finibus beatæ Hierusa-</l>
      <l n="42">lem excludetur, illud evangelium contemnens, Orate</l>
      <l n="43">ne ﬁat fuga vestra hyeme vel sabbato.</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p009">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et cum introissent in cænaculum, ascenderunt ubi</l>
      <l n="3">manebant.] Locum in superiori designat, quia jam a</l>
      <l n="4">terrena conversatione sabbati ad superiora scientiæ</l>
      <l n="5">virtutisque conscenderant. '</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Jacobus Alphaei, et Simon Zelotes, et Judas Jacobi.]</l>
      <l n="8">Putant quidam duos fuisse apostolos Jacobi voca-</l>
      <l n="9">bu10 nuncupatos, Jacobum videlicet Zebedæi, et</l>
      <l n="10">J acobum Alphæi, tertium vero Jacobum fratrem</l>
      <l n="11">Domini, non apostolum, sed episcopum fuisse Hiero-</l>
      <l n="12">solymorum. Quod nequaquam verum est, sed, juxta</l>
      <l n="13">evangeliomm fidem, eundem J acobum ﬁlium Alphæi</l>
      <l n="14">apostolum præfuisse Hierosolymis sciendum est, qui</l>
      <l n="15">frater Domini dictus est, eo quod fuerit Mariæ ma-</l>
      <l n="16">terteræ Domini filius, ,cujus Joannes evangelista</l>
      <l n="17">meminit. Stabant autem (inquiens) _ juxta crilcem</l>
      <l n="18">Jesu mater ejus, et soror matris ejus Maria Cleophæ.</l>
      <l n="19">Mariam hanc Cleophæ a patre sive a familia cogno-</l>
      <l n="20">minans. Quomodo enim frater Domini non aposto-</l>
      <l n="21">lus, sed tertius Jacobus esse dicatur, cum et Paulus</l>
      <l n="22">eum nominet apostolum, Alium autem (inquiens)</l>
      <l n="23">apostolorum vidi neminem nisi Jacobum fratrem</l>
      <l n="24">Domini? Et evangelista Marcus, eundem non ter-</l>
      <l n="25">tium, sed alterum appellet, dicens, Erant autem et</l>
      <l n="26">mulieres de longe aspicientes, inter quas erat Maria</l>
      <l n="27">Magdalene, et Maria Jacobi minoris, et Joseph ma-</l>
      <l n="28">ter, et Salome. Cum enim major et minor non inter</l>
      <l n="29">tres, sed inter duos soleant præbere distantiam, mi-</l>
      <l n="30">nor J acobus Alphæi appellatur ad distinctionem ma-</l>
      <l n="31">joris qui erat ﬁlius Zebedæi. Lege librum beati</l>
      <l n="32">Hieronymi adversus Helvidium. Simon autem Ze-</l>
      <l n="33">lotes, ipse est qui in evangeliis scribitur Chananæus.</l>
      <l n="34">Chana quippe zelus interpretatur. Erat enim de</l>
      <l n="35">vico Galilææ Chana, ubi Dominus aquas convertit in</l>
      <l n="36">vinum, et post fratrem suum Jacobum Hierosoly-</l>
      <l n="37">morum rexit ecclesiam, centumque et viginti anno-</l>
      <l n="38">mm sub Trajano crucem ascendit. Consobrinus is</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p010">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">secundum carnem Salvatoris fuisse declaratur, quia</l>
      <l n="3">patrem ipsius Cleopham, fratrem fuisse Joseph,</l>
      <l n="4">Egesippus contestatus est. Judas vero Jacobi, id</l>
      <l n="5">est frater Jacobi, idem est qui in evangelii; vocatur</l>
      <l n="6">Thaddæus, missusque est Edissam ad Abagarum</l>
      <l n="7">regem Osroenae, ut ecclesiastica tradit historia. Se-</l>
      <l n="8">quitur,</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Hi omnes erant unanimiter perseverantes in ora-</l>
      <l n="11">tione.] Unanimiter perseverant in oratione, qui ad-</l>
      <l n="12">ventum Sancti Spiritus expectant. Spiritus enim</l>
      <l n="13">Sanctus disciplinæ effugiet ﬁctum. Et ideo quicun-</l>
      <l n="14">que ejus promissa cupierit accipere dona, perseveran-</l>
      <l n="15">ter debet instare precibus fraterna caritate conditis.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Erat autem turba hominum simul, centum fere vi-</l>
      <l n="18">ginti.] Hi centum viginti ab uno usque ad quinde-</l>
      <l n="19">cim paulatim et per incrementa surgentes quindecim</l>
      <l n="20">graduum numerum efficiunt, qui propter utrius-</l>
      <l n="21">que legis perfectionem in Psalterio mystice continetur,</l>
      <l n="22">et in quo vas electionis apud Petrum Hierosolymis</l>
      <l n="23">commoratur. Oportebat enim ut sacramentum quod</l>
      <l n="24">legislator in annis exhibuit, hoc novæ gratiæ prædi-</l>
      <l n="25">catores suo numero designarent,</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">. Viri ﬁatres, oportet impleﬁ Scripturam quam præ-</l>
      <l n="28">dia-it Spiritus Sanctus, öje,] In undenario numero</l>
      <l n="29">Petrus apostolus remanere metuit. Omne enim pec-</l>
      <l n="30">catum undenarium est, quia dum perverse agit, præ-</l>
      <l n="31">cepta Decalogi transit. Unde quia nulla nostra</l>
      <l n="32">justitia per se innocens est, tabernaculum quod ar-</l>
      <l n="33">cam Domini continebat intus, undecim velis cilicinis</l>
      <l n="34">desuper obvelabatur. Numerumque apostolorum</l>
      <l n="35">duodenarium redintegrat, ut per duas septenarii</l>
      <l n="36">partes (ter enim quaterni decus dipondius) gratiam</l>
      <l n="37">quam verbo prædicabant, et cum numero servarent,</l>
      <l n="38">ut qui mundo quadriformi fidem sanctæ Trinitatis</l>
      <l n="39">prædicaturi erant, Domino dicente: Ite, docete om-</l>
      <l n="40">nes gentes, baptizantes eos in nomine Patris «et Filii,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p011">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et Spiritus Sancti: jam operis perfectionem numeri</l>
      <l n="3">quoque sacramento firmarent. Juxta altiorem autem</l>
      <l n="4">intellectum, damnum ecclesiæ quod in falsis fratribus</l>
      <l n="5">patitur, hactenus-ex parte maxima perdurat incorrec-</l>
      <l n="6">tum. At eum in fine mundi populus J udæorum qui</l>
      <l n="7">Dominum cruciﬁxit reconciliandus ecclesiæ creditur,</l>
      <l n="8">velut quinquagesimo die propinquante, apostolorum</l>
      <l n="9">est summa restituta.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Et hic quidem possedit agrum de mercede iniqui-</l>
      <l n="12">tatis.] Qui Dominum vitæ vendidit, terra viventium</l>
      <l n="13">amissa, agrum sanguinis et mortis æternæ, sceleris et</l>
      <l n="14">nominis sui memoriam possidet. Alioquin non ipse</l>
      <l n="15">Judas emptum pretio sanguinis agrum figuli possi-</l>
      <l n="16">dere meruit, qui, relatis triginta argenteis, traditionis</l>
      <l n="17">crimen criminosiore in se protinus morte mulctavit.</l>
      <l n="18">Sed more sacri eloquii, possedit dictum est, possidere</l>
      <l n="19">fecit. Sicut beatus Job ait: Et abominabuntur me</l>
      <l n="20">vestimenta mea, id est abominabilem me membra</l>
      <l n="21">corruptibilia reddent.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Et wspensus crepuz't medius.] Dignam sibi pænam</l>
      <l n="24">traditor amens invenit, ut Videlicet guttur quo vox</l>
      <l n="25">proditionis exierat, laquei nodus necaret. Dignum</l>
      <l n="26">etiam locum interitus quaesivit, ut qui hominum an-</l>
      <l n="27">gelommque Dominum morti tradiderat, coelo terræ-</l>
      <l n="28">que perosus, quasi aeris tantummodo spiritibus so-</l>
      <l n="29">ciandus, juxta exemplum Achitophel et Absalon</l>
      <l n="30">qui regem David persecuti sunt, aeris medio periret.</l>
      <l n="31">Cui utique satis digno exitu mors ipsa successit, ut</l>
      <l n="32">viscera quæ dolum proditionis conceperant, rupta</l>
      <l n="33">caderent, et vacuas evolverentur in auras. Cujus</l>
      <l n="34">simillima poenæ mors Arrium hæresiarcham dam-</l>
      <l n="35">nasse refertur, ut quia ille humanitatem Christi, iste</l>
      <l n="36">divinitatem extinguere moliebatur, ambo sicut sensu</l>
      <l n="37">inanes vixerant, sic quoque ventre vacui perirent.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Fiat habitatio gia: deserta, et non sit qui inhabitet</l>
      <l n="40">in ea, et episcopatum ejus accipiat alter.] Plani qui-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p012">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">12 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">dem sunt isti versiculi, et palam beato Petro inter-</l>
      <l n="5">pretante expositi: quia et Judas meritam prævari-</l>
      <l n="6">cationis suæ pænam excepit, abiensque in locum</l>
      <l n="7">suum, gehennam videlicet infernalem, communem</l>
      <l n="8">humanæ conversationis habitationem immatura et</l>
      <l n="9">impia morte deseruit, et nihilominus accipiente sancto</l>
      <l n="10">Matthia locum ministerii illius et apostolatus, sacra-</l>
      <l n="11">tissima perfectionis apostolicae summa restaurata est.</l>
      <l n="12">Sed notandum quod nequaquam juxta vulgatam edi-</l>
      <l n="13">tionem de uno centesimo octavo Psalmo totum testi-</l>
      <l n="14">monium est sumptum, verum extrema pars tantum,</l>
      <l n="15">prior vero de sexagesimo octavo, in quo dictum est</l>
      <l n="16">de Judæis: Fiat habitatio eorum deserta, et in ta-</l>
      <l n="17">bernaculis eorum non sit qui inhabitet. Dum enim</l>
      <l n="18">vellet beatus Petrus et J udæ abjectionem et electio-</l>
      <l n="19">nem Matthiæ testimoniis astruere propheticis, junxit</l>
      <l n="20">testimonium quod de episcopatu Matthiæ specialiter,</l>
      <l n="21">et illud quod de Judaeorum, in quorum numero</l>
      <l n="22">etiam J udas erat, abjectione generaliter positum erat.</l>
      <l n="23">Quod nescio a quo primum imperito emendatore,</l>
      <l n="24">centesimo octavo Psalmo additum est. Qui cum</l>
      <l n="25">videret hos versiculos pariter a beato Petro positos,</l>
      <l n="26">suum Psalterium pariter non habuisse, putare coepit</l>
      <l n="27">falsatum se habere codicem, et quod non habuerat,</l>
      <l n="28">superadjicere præsumpsit. Eodem modo tertio-</l>
      <l n="29">decimo Psalmo de Epistola Pauli ad Romanos, octo</l>
      <l n="30">versus quos ipse de diversis Psalmis et Esaia pro-</l>
      <l n="31">pheta contexerat, adjecti sunt: quorum primus est,</l>
      <l n="32">Sepulcrum patens est guttur eorum: ultimus, Non</l>
      <l n="33">est timor Dei ante oculos eorum. Hæc enim quæ</l>
      <l n="34">dixi, non solum Hebraica 'veritas, et emendatior sep-</l>
      <l n="35">tuaginta interpretum editio, verum aperta quoque</l>
      <l n="36">ratio comprobat, quod in eodem centesimo octavo</l>
      <l n="37">Psalmo, exceptis his versiculis, triginta sint maledic-</l>
      <l n="38">tiones in Judam Scariothem illatæ, juxta numerum</l>
      <l n="39">argenteorum quibus Dominum.vendere non timuit.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p013">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quarum prima hæc est: Constitue super eum pec-</l>
      <l n="3">catorem. Extrema vero hæc, Et aperiantur sicut</l>
      <l n="4">diploide confusione sua.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Joseph qui vocatur Barsabas, qui cognominatus est</l>
      <l n="7">Justus, et Matthiam] Barsabas filius quietis, Mab-</l>
      <l n="8">thias Dei parvus interpretatur. De quo Arator,</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">O quantum distant humana supernis</l>
      <l n="11">Judiciis? Parvi merito transcenditur ille</l>
      <l n="12">Laude hominum qui justus erat.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et dederunt sortes eis, &amp;c.] Non hoc exemplo,</l>
      <l n="15">vel quod Jonas propheta sorte deprehensus sit,</l>
      <l n="16">indifferenter sortibus est credendum, cum privi-</l>
      <l n="17">legia singulorum, ut Hieronymus ait, communem</l>
      <l n="18">legem facere omnino non possint. Nam ibi et</l>
      <l n="19">gentiles viri, tempestate coacti, auctorem periculi</l>
      <l n="20">sorte quærebant; et hic Matthias sorte eligitur, ne</l>
      <l n="21">apostoli electio a mandato discrepare legis veteris</l>
      <l n="22">videretur; ubi summus sacerdos sorte quæri jubeba-</l>
      <l n="23">tur; sicut de Zacharia dicitur: Secundum consue-</l>
      <l n="24">tudinem sacerdotii sorte exiit ut incensum poneret.</l>
      <l n="25">Qui idcirco, ut reor, tunc sorte legebatur, ut typo</l>
      <l n="26">ﬁguraretur, verum semper quaerendum fuisse sacer-</l>
      <l n="27">dotem ; donec veniret cui repositum erat, qui non</l>
      <l n="28">in hostiarum cruore, sed per proprium sanguinem,</l>
      <l n="29">introivit semel in sancta æterna redemptione inventa.</l>
      <l n="30">Cujus hostia tempore paschæ immolata, sed die</l>
      <l n="31">Pentecostes Spiritu Sancto in igne apparente, vere</l>
      <l n="32">consumpta est. Veteris enim erat consuetudinis,</l>
      <l n="33">acceptas Deo victimas coelesti igne consumi. Donec</l>
      <l n="34">ergo Veritas compleretur, figuram licuit exerceri.</l>
      <l n="35">Inde est quod Matthias, qui ante Pentecosten ordi-</l>
      <l n="36">natur, sorte quæritur: septem vero diaconi postea,</l>
      <l n="37">nequaquam sortis agitatione, sed discipulorum tan-</l>
      <l n="38">tum electione; apostolorum vero oratione et manus</l>
      <l n="39">impositione sunt ordinati. Quod si qui necessitate</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p014">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">aliqua compulsi Deum putant sortibus exemplo</l>
      <l n="3">apostolorum esse consulendum, videant hoc ipsos</l>
      <l n="4">apostolos non nisi collecto fratmm coetu et precibus</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">ad Deum fusis egisse.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">IN CAP. II.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Et cum complerentur dies Pentecostes, erant omnes</l>
      <l n="11">pariter in eodem loco.] Hoc est in coenaculo, quo</l>
      <l n="12">superius ascendisse narrantur. Quicunque enim Spi-</l>
      <l n="13">ritu Sancto adimpleri desiderant, carnis domicilium</l>
      <l n="14">necesse est mentis contemplatione transcendant.</l>
      <l n="15">Sicut autem quadraginta dies, quibus Dominus post</l>
      <l n="16">resurrectionem suam cum discipulis conversatus est,</l>
      <l n="17">conresurgentem Christo peregrinationis hujus desig-</l>
      <l n="18">nant ecclesiam, ita dies quinquagesimus quo Spiri-</l>
      <l n="19">tus Sanctus accipitur, perfectionem quietis beatæ</l>
      <l n="20">qua labor ecclesiæ temporalis denario remunerabitur</l>
      <l n="21">æterno, congruenter exprimit. Nam et ipse nume-</l>
      <l n="22">rus quadragenarius æqualibus suis partibus com-</l>
      <l n="23">putatus addit amplius ipsum denarium, et facit quin-</l>
      <l n="24">quaginta. Quadragenarii quippe numeri dimidium</l>
      <l n="25">est viginti, quarta pars decem, quinta octo; octava</l>
      <l n="26">quinque, decima quatuor; vigesima duo, quadrage-</l>
      <l n="27">sima unum. Viginti autem, et decem, et octo,</l>
      <l n="28">quinque, et quatuor, et duo, et unum, quinquaginta</l>
      <l n="29">faciunt. Cujus computi facillime patet figura, quo-</l>
      <l n="30">niam præsens conflictus gaudium nobis jubilei</l>
      <l n="31">quasi latenter generat sempiternum, apostolo di-</l>
      <l n="32">cente, Quod enim in præsenti momentaneum est, et</l>
      <l n="33">leve tribulationis nostræ, supra modum in sublimi-</l>
      <l n="34">tate æternum gloriæ pondus operatur nobis. Vera</l>
      <l n="35">est autem nostra beatitudo corporis et animæ; nos</l>
      <l n="36">immortalitate gloriantes summæ et beatæ Trinitatis</l>
      <l n="37">æterna visione satiari. Nam corporis quatuor notis-</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">11</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p015">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">simis qualitatibus consistimus. In interiore autem</l>
      <l n="3">homine, ex toto corde, tota anima, tota mente, Deum</l>
      <l n="4">diligere jubemur. Et hoc eat perfectum vitæ dena-</l>
      <l n="5">rium, divinæ nos gloriæ præsenti visione lætari.</l>
      <l n="6">Verum notandum juxta historiam quod apud anti-</l>
      <l n="7">quos, dies pentecostes, id est, quinquagesimæ, quo</l>
      <l n="8">lex data erat, ab occisione agni computabatur. Hic</l>
      <l n="9">autem non a Domini passione, sed, sicut beatus Au-</l>
      <l n="10">gustinus exponit, ab ejus resurrectione dies quinqua-</l>
      <l n="11">gesimus, quo Spiritus Sanctus missus est, com-</l>
      <l n="12">putatur, qui redeunte signi veteris exemplo, ipse sibi</l>
      <l n="13">manifestissime diem Dominicum suo consecravit ad-</l>
      <l n="14">ventu. Quo etiam temporis articulo, verum Pascha</l>
      <l n="15">die Dominico monstravit esse celebrandum. Nam</l>
      <l n="16">sicut hic, sic et illic in ignis visione Deus apparuit,</l>
      <l n="17">dicente Exodo: Totus autem mons Sinai fumabat;</l>
      <l n="18">eo quod descendisset Dominus super eum in igne. .</l>
      <l n="19">Et factus est repente de cælo sonus tanquam adveni-</l>
      <l n="20">entis spiritus vehementis, &amp;c.] Per ignem quidem</l>
      <l n="21">Dominus, ut beatus Papa Gregorius exponit, appa—</l>
      <l n="22">ruit, sed per semetipsum locutionem interim; fecit.</l>
      <l n="23">Et neque ignis Deus; neque ille sonitus fuit, sed per</l>
      <l n="24">hoc quod exterius exhibuit, expressit hoc quod inte-</l>
      <l n="25">rius gessit. Qui enim discipulos et zelo succensos</l>
      <l n="26">et verb0 eruditos intus reddidit, foris linguas igneas</l>
      <l n="27">ostendit. In significatione igitur admota sunt ele-</l>
      <l n="28">menta, ut ignem et sonitum sentirent corpora, igni</l>
      <l n="29">vero invisibili et voce sine sonitu docerentur corda.</l>
      <l n="30">Et apparuerunt illis dispertitæ linguæ tanquam</l>
      <l n="31">ignis.] Spiritus enim Sanctus in igne et linguis appa-</l>
      <l n="32">ruit, quia omnes quos impleverit ardentes pariter et</l>
      <l n="33">loquentes facit. Ardentes utique ex se, et loquentes</l>
      <l n="34">de se. Simul et indicans, quia sancta ecclesia per</l>
      <l n="35">mundi terminos dilatata, omnium gentium erat voce</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">locutura.</l>
      <l n="38">Seditque super singulos eorum.] Quod sedisse dici-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p016">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tur, regiæ est potestatis indicium ; vel certe quia</l>
      <l n="3">requies ejus indicatur in sanctis.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Et cæpewmt loqui variis linguis.] Unitatem lingua-</l>
      <l n="6">rum quam superbia Babylonis disperserat, humilitas</l>
      <l n="7">ecclesiæ recolligit. Spiritualiter autem varietas lin-</l>
      <l n="8">guarum, dona variarum significat gratiarum. Verum</l>
      <l n="9">non incongrue Spiritus Sanctus intelligitur ideo pri-</l>
      <l n="10">mum linguarum donum dedisse hominibus, quibus</l>
      <l n="11">humana sapientia forinsecus et discitur, et docetur,</l>
      <l n="12">ut ostenderet quam facile possit sapientes facere per</l>
      <l n="13">sapientiam Dei quae eis interna est.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Erant autem in Hierusalem habitantes Judæi, viri</l>
      <l n="16">religiosi, &amp;c.] Conveniens puto perquirere quinam</l>
      <l n="17">isti sunt; et ex qua captivitate Judæi. Quoniam</l>
      <l n="18">quidem illa quæ in Egypto fuerat vel in Babylonia,</l>
      <l n="19">absoluta jam fuerat. Romanis autem nondum vene-</l>
      <l n="20">rant Judæi in captivitatem, licet jam et ipsa immi-</l>
      <l n="21">neret ultrix commissi de Salvatore piaculi. Super-</l>
      <l n="22">est ergo ut illa intelligatur captivitas, quæ sub</l>
      <l n="23">Antiocho facta est, quæ utique non multis ante tem-</l>
      <l n="24">poribus acciderat.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Quoniam audiebat unusquisque lingua sua illos lo-</l>
      <l n="27">quentes.] Quaeritur in hoc loco, quomodo unusquis-</l>
      <l n="28">que audiebat lingua sua loquentes eos magnalia Dei :</l>
      <l n="29">utrum ii qui loquebantur, diversis sermonibus unius-</l>
      <l n="30">cujusque linguæ hoc quod dicebatur proferebant, id</l>
      <l n="31">est, ut unusquisque eorum nunc hac, nunc alia</l>
      <l n="32">lingua loquens, sic per omnes curreret, an in eo</l>
      <l n="33">potius erat mirabile, quod sermo eorum qui loque-</l>
      <l n="34">bantur qualibet lingua fuisset pronuntiatus unicui-</l>
      <l n="35">que audienti, secundum suam linguam intelligebatur,</l>
      <l n="36">ut (verbi gratia) unoquocunque apostolo in ecclesia</l>
      <l n="37">docente (necesse enim erat tacentibus reliquis unum</l>
      <l n="38">loqui ; et sermonem unum ad auditum omnium per—</l>
      <l n="39">venire) ipse sermo hanc in se vim haberet, ut cum</l>
      <l n="40">diversarum gentium auditores essent, unusquisque</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p017">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">secundum linguam suam illius ipsius unius sermonis</l>
      <l n="3">qui ab apostolo fuerat pronuntiatus susciperet audi-</l>
      <l n="4">tum, et caperet intellectum. Nisi forte secundum</l>
      <l n="5">hoc magis videbatur audientium esse miraculum</l>
      <l n="6">quam loquentium.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Et qui habitabant Mesopotamiam, et Judæam, et</l>
      <l n="9">Cappadociam] Judaeam hoc loco non totam gentem,</l>
      <l n="10">sed partem illius, hoc est tribum J uda et Benjamin</l>
      <l n="11">signiﬁcat, ad distinctionem videlicet Samariæ, Gali-</l>
      <l n="12">Iææ, Decapoleos, et aliarum in eadem provincia</l>
      <l n="13">regionum: quæ licet omnes una lingua loquerentur</l>
      <l n="14">Hebræa; domesticam tamen singulæ dicendi spe-</l>
      <l n="15">ciem habuere distinctam. Unde et Petrus in Do—</l>
      <l n="16">mini passione quod Galilæus sit, loquela sua pro-</l>
      <l n="17">ditur.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Judæi quoque et proselyti] Proselytos, id est, a.d-</l>
      <l n="20">venas nuncupabant eos qui de gentibus originem</l>
      <l n="21">ducentes, circumcisionem et judaismum eligere ma-</l>
      <l n="22">lebant, sicut Achior in libro J udith fecisse narratur.</l>
      <l n="23">Non solum ergo, inquiunt, qui natura sunt J udæi ex</l>
      <l n="24">diverso orbe convenerant; vemm et ii qui de præ-</l>
      <l n="25">putio nati, eorum adhæsere ritui.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Alii autem. in'z'dentes dicebant, quia musto pleni sunt</l>
      <l n="28">isti.] Irridentes licet, mystice tamen vera testantur.</l>
      <l n="29">Qui non vino veteri, quod in nuptiis ecclesiæ defecit ;</l>
      <l n="30">sed musto sunt gratiæ spiritualis impleti. J am enim</l>
      <l n="31">vinum novum in utres novos venerat, cum apostoli</l>
      <l n="32">non in vetustate literæ, sed in novitate Spiritus Dei</l>
      <l n="33">magnalia resonarent.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Non enim, sicut vos æstimatis, hi ebrii sunt, &amp;c.]</l>
      <l n="36">Spiritus Sanctus gloriam individuæ Trinitatis modo</l>
      <l n="37">prædicaturus, tertia hora convenienter descendit.</l>
      <l n="38">Et quia supra dicitur, Erant in oratione perseve-</l>
      <l n="39">rantes: recte Spiritum Sanctum orationis hora</l>
      <l n="40">percipiunt; ut ostendatur legentibus, quia Spiritus</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">VOL. xn. c</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p018">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Sancti gratia non facile percipitur, nisi meus a car—</l>
      <l n="3">nalibus supernorum intentione elevetur. Tria enim</l>
      <l n="4">tempora quibus Daniel in die flectere genua sua et</l>
      <l n="5">adorare legitur, tertia, sexta, et noua hora, ab</l>
      <l n="6">ecclesia intelligitur. Quia et Dominus tertia hora</l>
      <l n="7">Spiritum Sanctum mittens, sexta ipse crucem as-</l>
      <l n="8">cendens, nona animam ponens, easdem horas nobis</l>
      <l n="9">cæteris excellentius intimare et sanctificare digna-</l>
      <l n="10">tus est.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Eflmdam de spiritu meo super omnem carnem.]</l>
      <l n="13">Verbum eﬁ'usionis ostendit muneris largitatem; quia</l>
      <l n="14">non, ut olim, prophetis virtutem et sacerdotibus tan-</l>
      <l n="15">tum, sed omnibus passim in utroque sexu conditioni-</l>
      <l n="16">bus et personis, Sancti Spiritus esset gratia condo-</l>
      <l n="17">nanda. Quæ sit enim omnis caro, propheta con-</l>
      <l n="18">sequenter exposuit,</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">El prophetabunt (inquiens) filii vestri et filiæ ves-</l>
      <l n="21">træ, &amp;c.] Prodigia in caelo, cum Domino nascente</l>
      <l n="22">novum sidus apparuit. Illo crucem ascendente; sol</l>
      <l n="23">obscuratus est, et ipsum cælum tenebris obductum</l>
      <l n="24">est. Signa in terra, quia Domino spiritum emittente</l>
      <l n="25">terra contremuit; monumenta aperuit; saxa fregit,</l>
      <l n="26">et multa quæ dormierant sanctorum corpora rediviva</l>
      <l n="27">protulit.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Sanguinem et ignem et vaporem futui.] Sanguinem</l>
      <l n="30">Dominici lateris, ignem Spiritus Sancti, vaporem</l>
      <l n="31">compunctionis et fletum. Quia sicut ab igne fumus,</l>
      <l n="32">ita ab ardore Spiritus Sanctus pronascitur. Nam et</l>
      <l n="33">sanguinem de mortua carne vivaci rivo profluere;</l>
      <l n="34">quod contra naturam nostrorum est corporum, signi</l>
      <l n="35">loco factum credere restat. Cujus videlicet nisi</l>
      <l n="36">nostræ salutis ac vitæ; quæ de illius utique morte</l>
      <l n="37">pronascitur? Potest etiam in igne fidelium illumi-</l>
      <l n="38">natio, in vapore fumi Judæorum qui non credidere</l>
      <l n="39">caecitas intelligi. Unde et legem daturus Dominus</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p019">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">in igne fumoque descendit, quia et humiles per cla-</l>
      <l n="3">ritatem suæ ostensionis illuminat, et superborum</l>
      <l n="4">oculos per caliginem erroris obscurat.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Sol convertetur in tenebras, et luna in sanguinem.]</l>
      <l n="7">Hoc in Domini passione partim factum, partim ante</l>
      <l n="8">diem magnum, id est, judicii futurum creditur.</l>
      <l n="9">Tunc enim sol obtenebratus est, sed luna. in sangui-</l>
      <l n="10">nem versa palam, hominibus apparere non potuit,</l>
      <l n="11">quæ tunc (utpote in pascha) quintadecima existens,</l>
      <l n="12">interdiu fuerat mortalium visibus objectu telluris</l>
      <l n="13">occulta.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Et erit: Omnis quicunque invocaverit nomen Do-</l>
      <l n="16">mini, salvus erit.] Hoc est quod Petrus alibi ait,</l>
      <l n="17">Quia non est personarum acceptor Deus; sed in</l>
      <l n="18">omni gente qui timet eum et operatur justitiam,</l>
      <l n="19">acceptus est illi.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Jesum Nazarenum, virum approbatum a Deo, &amp;c.]</l>
      <l n="22">Quasi doctus magister prius incredulos commissi</l>
      <l n="23">reatus admonet; ut justo timore compunctis con-</l>
      <l n="24">silium salutis postmodum opportunius impendat.</l>
      <l n="25">Et quia legem scientibus loquitur, ipsum Christum</l>
      <l n="26">esse qui a prophetis esset promissus, ostendit. Nec</l>
      <l n="27">tamen hunc prius auctoritate sua Dei Filium nomi—</l>
      <l n="28">nat; sed virum probatum, virum justum, vimm a</l>
      <l n="29">mortuis suscitatum, non usitata cum cæteris atque</l>
      <l n="30">communi resurrectione, id est, in ﬁnem seculi dilata,</l>
      <l n="31">sed tertia die celebrata, ut singularis et gloriosae re-</l>
      <l n="32">surrectionis assertio testimonium æternæ divinitatis</l>
      <l n="33">acquireret. 'Cum enim cæterorum corpora corrup—</l>
      <l n="34">tionem probaret subisse post mortem, hunc utique</l>
      <l n="35">de quo dicitur, Non dabis sanctum tuum videre</l>
      <l n="36">corruptionem, comprobat humanæ fragilitatis exper-</l>
      <l n="37">tem, probat etiam humanæ conditionis merita super-</l>
      <l n="38">gressum, et ideo magis Deo quam hominibus con-</l>
      <l n="39">ferendum. Quali vero apud Gentiles apostoli præ-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">dicationis utantur exordio, in Cornelii centurionis</l>
      <l n="42">(: 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p020">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">historia, et in sermone Apostoli Pauli Athenis habito</l>
      <l n="3">doceberis.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Providebam Dominum coram me semper ; quoniam a</l>
      <l n="6">deætris es mihi, ne commoveat] Veniens, inquit, in ea</l>
      <l n="7">quæ transeunt non abstuli oculum ab eo qui semper</l>
      <l n="8">manet, hoc providens, ut in eum post temporalia</l>
      <l n="9">peracta recurrerem, quoniam favet mihi ut stabiliter</l>
      <l n="10">in eo permaneam, et hoc quod peccatum non feci,</l>
      <l n="11">nec inventus est dolus in ore meo, non humanitati,</l>
      <l n="12">sed divinitati ascribam: propter hoc et in cogita-</l>
      <l n="13">tionibus meis jucundius, et in verbis meis exultatio :</l>
      <l n="14">propter resurrectionem scilicet, quia per eam libera-</l>
      <l n="15">tus est mundus.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Insuper et caro mea non deficiet in interitu, &amp;c.]</l>
      <l n="18">Quoniam neque animam meam inferis possidendam</l>
      <l n="19">dabis, neque sanctificatum corpus per quod et alii</l>
      <l n="20">sanctificandi sunt, corrumpi patieris.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Quia notas mihi fecisti vias vitæ, quibus itur ad</l>
      <l n="23">æternitatem, &amp;c.] Et ascendenti in coelos dabis delec—</l>
      <l n="24">tationes dexteræ tuæ usque in finem: quia neque</l>
      <l n="25">derelictus est in inferno. Sic descendit quidem</l>
      <l n="26">Christus secundum animam ad inferos, ut quibus</l>
      <l n="27">oportuit subveniret, sed non est derelictus in inferno,</l>
      <l n="28">quia cito reditu corpus resurrecturum petivit.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Deætera ergo Dei waltatus: quia diæerat Psalmus,</l>
      <l n="31">Quoniam a deætris est mihi, 1w commovear, &amp;c.] Vide-</l>
      <l n="32">tis in linguis igneis, auditis in nostro sermone. Quod</l>
      <l n="33">vero ait, quod acceperit a Patre promissionem Spiri-</l>
      <l n="34">tus Sancti et eH'uderit, utramque ejusdem Christi</l>
      <l n="35">naturam manifestat, quia et accepit ut homo, et eﬂ'u-</l>
      <l n="36">dit ut Deus. '</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Non enim David ascendit in cælos.] Dicit autem</l>
      <l n="39">ipse: Sicut enim, inquit, hæc quæ novissima sunt</l>
      <l n="40">beatus David non de sua, sed de Domini sui ascen-</l>
      <l n="41">sione praedixit, qui emittendus ex Sion, id est de</l>
      <l n="42">regia ejusdem David stirpe venturus et dominaturus</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p021">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">esset in medio inimicorum suorum, sic et illa quæ'</l>
      <l n="3">præmisit, non ad David, sed ad Christi mortem et</l>
      <l n="4">resurrectionem pertinere cognoscite.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Dixit Dominus Domino meo, Sede a deætris meis.]</l>
      <l n="7">Primum nomen Domini apud Hebræos tetragram-</l>
      <l n="8">maton est, quod proprie in Deo ponitur. Secundum,</l>
      <l n="9">quod commune mortalibus, quo et reges et cæteri</l>
      <l n="10">homines appellantur. Quod si nobis opponere volu-</l>
      <l n="11">rit hæresis Arriana ex hac diversitate minorem Filium,</l>
      <l n="12">Patrem esse majorem; respondebimus ei, illi nomen</l>
      <l n="13">inferius convenire, cui sedere imperatur. Sicut et</l>
      <l n="14">beatus Petrus consequenter exposuit : Quia et Domi-</l>
      <l n="15">num eum et Christum Deus fecit, hunc J esum quem</l>
      <l n="16">vos crucifixistis. Non enim divinitas crucifixa, sed</l>
      <l n="17">caro est. Et hoc utique ﬁeri potest, quod potuit</l>
      <l n="18">cruciﬁgi.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Donec ponam inimicos tuos, scabellum pedum luo-</l>
      <l n="21">rum.] Hoc est quod ipse Petrus alias de Domino ait:</l>
      <l n="22">Quem oportuit coelum quidem suscipere usque in</l>
      <l n="23">tempora restitutionis omnium. Tunc enim cum ve-</l>
      <l n="24">nerint omnia tempera refrigerii a conspectu Domini,</l>
      <l n="25">missurus est nobis eum qui prædicatus est a rega-</l>
      <l n="26">libus sedibus Jesum Christum ad judicandos vivos</l>
      <l n="27">et mortuos.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">His autem auditis, compuncti sunt corde, &amp;c.] Vide</l>
      <l n="30">prophetiam Joel impletum, cerne post ignem Spiri-</l>
      <l n="31">tus Sancti, vaporem sequi compunctionis. Fumus</l>
      <l n="32">enim excutere lacrymas solet. Incipiunt flere qui</l>
      <l n="33">riserant, tundunt pectus, dant Deo precem suam</l>
      <l n="34">tanquam sacrificium, ut sanguinem illum valeant</l>
      <l n="35">gustare salvandi, quem super se filiosque suos im-</l>
      <l n="36">precati fuerant ante damnati. Sequitur,</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Paenitentiam (inquit) agite, et baptizetur unusquisque</l>
      <l n="39">vestrum.] Dicturus baptisma præmisit pænitentiæ</l>
      <l n="40">lamenta, ut ecclesiæ more prius se aqua suæ afflic-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p022">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">'tionis infunderent, et postmodum sacramento bap—</l>
      <l n="3">tismatis lavarent.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Et amositæ sunt in illa die animæ circiter tria</l>
      <l n="6">millia.] Ubi primum ecclesiæ celebratum est bap-</l>
      <l n="7">tisma, dispensatorie pietas divina ad confessionem</l>
      <l n="8">Sanctæ Trinitatis parem numerum collegit anima.-</l>
      <l n="9">rum. Et Moyses quidem quinquagesimo die paschae</l>
      <l n="10">quo lex data est, solennitatem primitiarum præcepit</l>
      <l n="11">initiari: nunc autem superveniente Spiritu Sancto,</l>
      <l n="12">non manipuli spicarum, sed animarum sunt Domino</l>
      <l n="13">primitiæ consecratæ.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Et habebant omnia communia, &amp;c.] Si caritas Dei</l>
      <l n="16">diffunditur in cordibus nostris, mox profecto generat</l>
      <l n="17">et proximi dilectionem. Unde propter geminum</l>
      <l n="18">caritatis ardorem, bis Spiritus Sanctus legitur apo-</l>
      <l n="19">stolis datus. Magnumque est fraterni amoris indi-</l>
      <l n="20">cium, omnia communia possidere, nihil proprium</l>
      <l n="21">habentes.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">lN CAP. III.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Petrus autem et Joannes ascendebant in templum,</l>
      <l n="26">&amp;c.] Apostoli nona hora templum ingressuri, pri-</l>
      <l n="27">mum claudum diu debilem sanant, deinde ad vespe-</l>
      <l n="28">ram usque laborantes, multa hominum millia verbo</l>
      <l n="29">fidei imbuunt : quia doctores ecclesiæ in finem mundi</l>
      <l n="30">venientes, et languenti prius Israeli, et postmodum</l>
      <l n="31">etiam gentilitati prædicant. Hi sunt enim operarii</l>
      <l n="32">quos nona et undecima hora in vineam paterfamilias</l>
      <l n="33">inducit. .</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Et quidam vir qui erat claudus eæ utero matris suæ</l>
      <l n="36">bqiulabaturJ Quia populus Israel non solum Domino</l>
      <l n="37">incamato, sed a primis etiam legis temporibus datæ</l>
      <l n="38">rebellis extitit, quasi ex utero matris claudus fuit.</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p023">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quod bene Jacob cum angelo luctante, benedicto -</l>
      <l n="3">quidem sed claudicante, ﬁguratur, quia populus idem</l>
      <l n="4">Domino in passione prævalens, in quibusdam per</l>
      <l n="5">ﬁdem benedictus, in quibusdam vero per infidelita-</l>
      <l n="6">tem claudus.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Quem ponebant quotidie ad portam templi quæ dici-</l>
      <l n="9">tur Speciosa] Porta templi Speciosa Dominus est,</l>
      <l n="10">per quem si quis introierit salvabitur. Ad hanc por-</l>
      <l n="11">tam debilis Israel ire non valens, legis prophetarum-</l>
      <l n="12">que vocibus affertur, ut ab ingredientibus in interiora</l>
      <l n="13">sapientiæ, fidei audiendæ deposcat auxilium. Qui</l>
      <l n="14">vaticinio futurorum quasi ad portam ponunt audi-</l>
      <l n="15">tores, sed Petri est in templum perducere, cui pro</l>
      <l n="16">confessione forti et cognomen Petræ et claves cæli</l>
      <l n="17">sunt datæ.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Argentum et aurum non est mihi, &amp;c.] Habuit qui-</l>
      <l n="20">dem vetus tabernaculum justiﬁcationes culturæ, et</l>
      <l n="21">sanctum seculare auro argentoque distinctum, sed</l>
      <l n="22">metallis legis sanguis evangelii pretiosior emicat,</l>
      <l n="23">quia populus ille qui ante auratos postes mente de-</l>
      <l n="24">bilis jacuerat, in nomine cruciﬁxi sanatus, templum</l>
      <l n="25">regni cælestis ingreditur. Alioquin beatus Petrus</l>
      <l n="26">Dominici memor præcepti quo dicitui', Nolite possi-</l>
      <l n="27">dere aurum et argentum, pecuniam quæ ad pedes</l>
      <l n="28">apostolorum ponebatur non sibi recondere, sed ad</l>
      <l n="29">usum pauperum qui sua patrimonia reliquerant ser-</l>
      <l n="30">vare solebat.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Et apprehensa manu ejus deætera allevavit eum.]</l>
      <l n="33">Quem vero erigit, hunc etiam dextera confortat.</l>
      <l n="34">Quia sermo docentis in corde auditorum minus valet,</l>
      <l n="35">si non etiam propriæ actionis commendatur exem-</l>
      <l n="36">plis.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">El eæiliem stetit, et ambulabat; et intravit cum illis</l>
      <l n="39">in templum.] Ordo perfectionis egregius, primum</l>
      <l n="40">illum surgere qui jacuerat, deinde arripere virtutem,</l>
      <l n="41">et sic regni januam cum apostolis intrare.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p024">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et impleti sunt omnes stupore et ecstasi.] Ecstasim</l>
      <l n="3">pavorem dicit. Nam et alio modo dicitur ecstasis</l>
      <l n="4">cum mens non pavore alienatur, sed aliqua inspira-</l>
      <l n="5">tione revelationis assumitur.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Cucuwz't omm‘s populus ad eos, ad porticum quæ</l>
      <l n="8">appellatur Salomonis.] Salvato per apostolos Israele,</l>
      <l n="9">concurrit omnis mundus ad limina veri et pacifici</l>
      <l n="10">Salomonis, de quo dicitur, Multiplicabitur ejus im-</l>
      <l n="11">perium, et pacis non erit finis. Iste est autem lapis</l>
      <l n="12">de monte abscisus, qui terreno regno fidei inimico</l>
      <l n="13">ruente, pacificum per orbem solus tenet imperium.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Erit autem, omnis anima quæ non audierit prophe-</l>
      <l n="16">tam illum eæterminabiturJ Breviter ac lucide pro-</l>
      <l n="17">phetarum legisque testimonio docet, Dominum a</l>
      <l n="18">cunctis audiendum gentibus, incredulos quidem</l>
      <l n="19">damnaturum, fideles vero æterna benedictione do-</l>
      <l n="20">naturam.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Et omnes prophetæ a Samuele et deinceps.] Quam-</l>
      <l n="23">vis patriarchæ et sancti priorum tempomm de Christo</l>
      <l n="24">dictis factisque prophetarint, tempus tamen proprie</l>
      <l n="25">prophetamm, eorum dico qui de Christo ecclesiæque</l>
      <l n="26">mysterio manifeste scripserunt, a Samuele, sub quo</l>
      <l n="27">et regum in Judæa tempora coeperunt, exordium</l>
      <l n="28">sumpsit, et usque ad Babylonicæ captivitatis solutio-</l>
      <l n="29">nem permansit.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Et in semine tuo benedicentur omnes familia: terræ.]</l>
      <l n="32">Semen quidem Abrahæ Christus est, in cujus fide</l>
      <l n="33">nominis omnibus terræ familiis, Judæis videlicet et</l>
      <l n="34">gentibus, est benedictio promissa. Demulcet autem</l>
      <l n="35">apostolus animos J udæorum, quo ad credendum</l>
      <l n="36">faciat promptiores, dicendo quod totius mundi Sana-</l>
      <l n="37">tor eos primum visitaturus, et benedicturus elegerit.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Vobis (inquiens) primum Deus suscitans filium</l>
      <l n="40">suum.] Ubi pariter intuendum, quod eundem Dei</l>
      <l n="41">Filium, quem semen Abrahæ nuncupat, ob duas</l>
      <l n="42">utique ejusdem Christi naturas, ne vel hominem tan-</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p025">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tum Christum, vel alterum hominis et alterum Dei</l>
      <l n="3">crederent Filium. Quo hæresis laqueo Manes in-</l>
      <l n="4">sanus et Nestorius sunt decepti.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">IN CAP. IV.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Loquentibus autem illis ad populum, supervenerunt</l>
      <l n="9">sacerdotes et magistratus templi et Sadducæi, &amp;c.] Et</l>
      <l n="10">sacerdotes et magistratus, sive prætor templi, ut alia</l>
      <l n="11">dicit editio, qui doctores et judices videbantur populi,</l>
      <l n="12">dolebant quod ad apostolos audiendos multitudo</l>
      <l n="13">confluxerat. Sadducæi autem, quod resurrectionem</l>
      <l n="14">prædicarent. Utrique vero, quod Jesum quem a se</l>
      <l n="15">occisum noverant hominem, illi hunc aﬂirmarent a</l>
      <l n="16">Deo Patre gloriﬁcatum.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et factus est numerus virorum quinque millia.] Si</l>
      <l n="19">in quinque millibus hominum quos in eremo Domi-</l>
      <l n="20">nus pavit, populus sub lege constitutus, sed Christi</l>
      <l n="21">munere recreatus accipitur, possunt et hæc quinque</l>
      <l n="22">millia, apostolorum instructa doctrinis, populum de-</l>
      <l n="23">signare gentium, ejusdem legis spiritualiter mysteria</l>
      <l n="24">secuturum. Et bene utrique vespere cælesti munere</l>
      <l n="25">donantur, quia cum veniret plenitudo temporis, misit</l>
      <l n="26">Deus Filium suum.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Hic est laþis qui reprobatus est a vobis ædijïcantibus,</l>
      <l n="29">qui factus est in caput anguli] zEdificantes erant</l>
      <l n="30">J udæi, qui cunctis gentibus in desolatione idolorum</l>
      <l n="31">morantibus, ipsi soli legem et prophetas ad ediﬁce»</l>
      <l n="32">tionem populi quotidie legebant. Hi dum ædifica-</l>
      <l n="33">bant, pervenerunt ad lapidem angularem qui duos</l>
      <l n="34">parietes amplecteretur, id est invenerunt in Scrip-</l>
      <l n="35">turis propheticis Christum in carne ventumm, qui</l>
      <l n="36">duos conderet populos in semetipso. Et quia ipsi in</l>
      <l n="37">uno pariete stare, hoc est soli salvi ﬁeri malebant,</l>
      <l n="38">reprobaverunt lapidem qui non erat aptatus ad unum</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p026">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sed ad duos. Verum Deus, illis licet nolentibus,</l>
      <l n="3">hunc ipse per se posuit in caput anguli, ut ex duo-</l>
      <l n="4">bus testamentis et ex duobus populis aediﬁcatio</l>
      <l n="5">surgeret unius ejusdemque fidei.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Et non est in alio aliquo salus.] Si in nullo alio</l>
      <l n="8">sed in Christo tantum mundi salus est, ergo et Patres</l>
      <l n="9">testamenti veteris ejusdem Redemptoris incarnatione</l>
      <l n="10">et passione salvati sunt, in qua nos salvari credimus</l>
      <l n="11">et speramus. Etsi enim sacramenta pro temporum</l>
      <l n="12">ratione discrepent, fides tamen una eademque con-</l>
      <l n="13">cordat. Quia quam nos per apostolos factam, ean-</l>
      <l n="14">dem illi dispensationem Christi per prophetas didi-</l>
      <l n="15">cerant esse venturam. Neque enim est redemptio</l>
      <l n="16">captivitatis humanæ nisi in sanguine ejus qui dedit</l>
      <l n="17">semetipsum redemptionem pro omnibus.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Comperto guod homims essent sine literis et idiotae,</l>
      <l n="20">admirabantur.] Illiterati mittuntur ad prædicandum,</l>
      <l n="21">ne fides credentium non virtute Dei, sed eloquentia</l>
      <l n="22">atque doctrina fieri putaretur, ut Apostolus ait: Non</l>
      <l n="23">in sapientia verbi, ut non evacuetur crux Christi.</l>
      <l n="24">Idiotæ enim dicebantur, qui propria tantum lingua,</l>
      <l n="25">naturalique scientia contenti, literarum studia nescie-</l>
      <l n="26">bant; siquidem Græci, proprium, ’iSwv vocant.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Annorum enim erat homo amplius quadraginta, in</l>
      <l n="29">quo factum erat signum istud sanitatis, &amp;c.] Allego-</l>
      <l n="30">rice autem, populus Israel non quadraginta tantum</l>
      <l n="31">annis in eremo sordes Egyptias manna contempto</l>
      <l n="32">requirit, verum et in terra repromissionis inter Do-</l>
      <l n="33">mini semper idolorumque ritus claudicabat. Vel si</l>
      <l n="34">numerus quadragenarius geminam legis plenitudinem</l>
      <l n="35">significat (quater enim decem, quadraginta faciunt)</l>
      <l n="36">utriusque transgressor velut quadragenariam perfec-</l>
      <l n="37">tionem debilis jacendo transcendit.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Damine, tu qui fecisti cælum et terram, 23a] Auditis</l>
      <l n="40">persecutorum minis fiduciam sibi resistendi per vir-</l>
      <l n="41">tutum signa deposcunt.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p027">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Adversus sanctum puerum mum Jesum quem unw-</l>
      <l n="3">isti.] Christi nomen de quo dictum est, Et adversus</l>
      <l n="4">Christum ejus, ad verbum exponunt: Christus enim</l>
      <l n="5">a chrismate, id est ab unctione nomen accepit. J uxta</l>
      <l n="6">quod dicitur, Unxit te Deus, Deus tuus, oleo lætitiæ,</l>
      <l n="7">id est Spiritu Sancto.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Et cum orassent, motus est locus in quo erant cow</l>
      <l n="10">gregati.] Qui virtutem robusti pectoris contra frau- -</l>
      <l n="11">dem quærebant hostium, indicium jam auditæ precis</l>
      <l n="12">terræ motu percipiunt, quatenus agnoscerent terrena</l>
      <l n="13">sibi corda. esse cessura, sub quorum pedibus Sancto</l>
      <l n="14">adveniente Spiritu, terra ipsa sit pavore concussa.</l>
      <l n="15">Quamvis lætus timor eorum qui credendo apostolis</l>
      <l n="16">fuerant subjiciendi, possit intelligi, qui infirma grave-</l>
      <l n="17">dine discussa conresurgere cum Christo, et cælestia</l>
      <l n="18">sapere didicerunt.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Multitudinis autem credentium erat cor unum et</l>
      <l n="21">anima una.] Qui seculum perfecte reliquerant, 'ne-</l>
      <l n="22">quaquam de generis nobilitate gloriantes se invicem</l>
      <l n="23">praeferebant, sed velut unius ejusdemque matris</l>
      <l n="24">ecclesiæ visceribus editi, eodem cuncti fraternitatis</l>
      <l n="25">amore gaudebant.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Et virtute magna reddebant apostoli testimonium</l>
      <l n="28">resurrectionis, &amp;c.] Doctorum vigilanter auditorum-</l>
      <l n="29">que discernit ordinem. Nam multitudo credentium,</l>
      <l n="30">rebus suis spretis, caritatis invicem copula juncta</l>
      <l n="31">est. Apostoli vero virtutibus refulgentes Christi</l>
      <l n="32">cunctis mysteria pandebant.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Josqwh autem, qui cognominatus est Barnabas ab</l>
      <l n="35">apostolis.] Hunc puto esse Barnabam, qui infra cum</l>
      <l n="36">Paulo gentium legitur apostolus ordinatus. Unde</l>
      <l n="37">quia Cyprius genere erat, postea discedens a Paulo,</l>
      <l n="38">patriam repetit insulam. Licet quidam arbitrentur</l>
      <l n="39">Pauli collegam eum potius fuisse, qui supra cum</l>
      <l n="40">Matthia ad apostolatus est sortem statutus, minus</l>
      <l n="41">intuentes quod juxta emendatiora exemplaria hic</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p028">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Barnabas, ille mutata litera Barsabas appelletur, et</l>
      <l n="3">in libro Hebræorum nominum, hic ﬁlius consolatio-</l>
      <l n="4">nis, ille autem ﬁlius quietis interpretur.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">'Quod est interpretatum filius consolationis.] Ubi-</l>
      <l n="7">cunque Scriptura Sacra nomina rerum vel persona-</l>
      <l n="8">rum cum interpretatione ponit, sensum utique sacra-</l>
      <l n="9">tiorem iisdem inesse significat. Merito ergo filius</l>
      <l n="10">consolationis vocatur, qui præsentia contemnens, spe</l>
      <l n="11">futurorum consolatur. Nam Spiritus Sanctus ideo</l>
      <l n="12">Paraclitus cognominatur, quia in mundo pressuram</l>
      <l n="13">habentibus, per internam sui muneris infusionem,</l>
      <l n="14">paraclisin, id est, consolationem cælestium præstat</l>
      <l n="15">gaudiorum. Sic beatus Petrus propter ejusdem Spi-</l>
      <l n="16">ritus gratiam Bar-Jona, id est, filius columbæ voca-</l>
      <l n="17">tur. Sequitur, '</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Et attulit pretium, &amp;c.] De hoc Arator,</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Destitui debere probant, quod tangere vitant, .</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Calcandumque docent quod subdunt gressibus au-</l>
      <l n="24">rum :</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">De quo terrenæ veniunt ad pectora curæ,</l>
      <l n="27">Consimili jactatur humo.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">IN CAP. V.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Anania, cur tentavit Satanas cor tuum ?] In alia</l>
      <l n="32">translatione juxta Græcum exemplar ita legitur:</l>
      <l n="33">Anania, quare implevit Satanas cor tuum? Ubi no-</l>
      <l n="34">tandum, quod animam et mentem hominis nulla</l>
      <l n="35">creatura juxta substantiam possit implere, sed crea—</l>
      <l n="36">trix sola Trinitas. Quia tantummodo secundum ope-</l>
      <l n="37">rationem et voluntatis instinctum, animus de his quæ</l>
      <l n="38">creata sunt impletur. Implet enim Satanas mentem</l>
      <l n="39">alicujus, et principale cordis, non quidem ingrediens</l>
      <l n="40">in eum et in sensum ejus, atque (ut ita dicam) aditum</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p029">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cordis introiens, siquidem hæc potestas solius divi—</l>
      <l n="3">nitatis est, sed quasi callidus quidam et nequam ac</l>
      <l n="4">fallax fraudulentusque deceptor, in eos animam hu-</l>
      <l n="5">manam malitiæ affectus trahens per cogitationes et</l>
      <l n="6">incentive. vitiorum, quibus ipse plenus est. Implevit</l>
      <l n="7">ergo Satanas cor Ananiæ, non ipse intrando, sed suæ</l>
      <l n="8">malitiæ vims inserendo.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Non es mentitus hominibus, sed Deo.] Supra dixerat</l>
      <l n="11">eum mentitum Spiritui Sancto. Patet ergo Spiritum</l>
      <l n="12">Sanctum esse Deum, et errorem Manedonii damna-</l>
      <l n="13">tum priusquam natus fuisset.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Audiens autem Ananias hæc verba, cecidit et expira-</l>
      <l n="16">vit.] Non quæstus causa tam severam in prævarica-</l>
      <l n="17">tores sententiam dedit, sed prævidens in spiritu</l>
      <l n="18">zizania futura, quæ simplicitatem ecclesiæ pravis</l>
      <l n="19">moribus adulterarent, (ex his enim teterrimum Sara-</l>
      <l n="20">baitarum genus perhibetur exortum, qui, rebus suis</l>
      <l n="21">nequaquam derelictis, apostolicam se districtionem</l>
      <l n="22">custodire simulant,) nulla reos passus est poenitentia</l>
      <l n="23">curari, verum ad timorem posteris incutiendum</l>
      <l n="24">noxium germen radicitus amputare curavit. Denique</l>
      <l n="25">sequitur,</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Et factus est timor magnus in universam ecclesiam,</l>
      <l n="28">&amp;c.] Poena duorum qui fraudulenter eis jungi tenta-</l>
      <l n="29">verant, cæteris exemplum tribuit.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Ut, veniente Petra, saltem umbra illius obumbraret</l>
      <l n="32">quenquam illorum, et liberarentur.] Tunc Petrus um-</l>
      <l n="33">bra sui corporis visibiliter allevabat infirmos, qui</l>
      <l n="34">etiam nunc invisibili suæ intercessionis umbraculo,</l>
      <l n="35">ﬁdelium infirma roborare non cessat. Et quia Petrus</l>
      <l n="36">qcclesiæ typus est, pulchre ipse quidem rectus incedit,</l>
      <l n="37">sed umbra comitante jacentes erigit, quia ecclesia</l>
      <l n="38">mente et amore coelestibus intendens, quasi umbra-</l>
      <l n="39">tice transcurrit in terra, et hic sacramentis temporali-</l>
      <l n="40">bus figurisque caelestium renovat, quos illic perpe-</l>
      <l n="41">tuis remunerat donis. Quidam huic loco nectunt</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p030">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hoc quod Dominus in evangelio ait: Qui credit in</l>
      <l n="3">me, opera quæ ego facio et ipse faciet, et majora ho-</l>
      <l n="4">rum faciet.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Eæsurgens autem princeps sacerdotum, et omnes qm'</l>
      <l n="7">cum illo erant, quæ eat haeresis Sadducæorum, &amp;c.]</l>
      <l n="8">Hæresis Græce ab electione vocatur, quia quisque</l>
      <l n="9">sibi, spretis aliorum dictis, quod sequendum puta-</l>
      <l n="10">verit, eligebat. Sadducæi autem, qui interpretantur</l>
      <l n="11">justi, (vendicabant enim sibi quod non erant, sicut</l>
      <l n="12">infra legimus,) corporis omnino resurrectionem ne-</l>
      <l n="13">gantes, animam perire cum carne dicebant. Sed ne</l>
      <l n="14">angelum quidem spiritumve ullum esse credebant,</l>
      <l n="15">et quinque tantum libros Moysi recipientes, prophe-</l>
      <l n="16">tarum præconia respuebant. Atque ideo maxime hi</l>
      <l n="17">principibus in persequendo apostolos astipulantur,</l>
      <l n="18">zelo videlicet ducti, quod illi virtute magna et mira-</l>
      <l n="19">culorum signis redderent testimonium resurrectionis</l>
      <l n="20">Jesu Christi Domini nostri.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Angelus autem Domini per noctem aperiens janua:</l>
      <l n="23">carcen's, 23a] Ne dubitaret Thomas Dominum esse</l>
      <l n="24">carnem et ossa gestantem, quem januis clausis vide-</l>
      <l n="25">rat intrantem, ecce ipse cum sociis mortali adhuc</l>
      <l n="26">carne vestitus, januis egreditur clausis.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Carcerem quidem invenimus clausum cum omni dili—</l>
      <l n="29">gentia, &amp;c.] Quid, prophane Judæe, cæca stimularis</l>
      <l n="30">insania, furantibus dicens apostolis Dominum fuisse</l>
      <l n="31">de monumento sublatum? Dic rogo, eosdem aposto-</l>
      <l n="32">los de carcere tuo clauso, cujus furto credis ablatas?</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Ambigebant de illis quidnam fieret.] Ne sic quidem</l>
      <l n="35">fidei se dare volentes. Ingenita enim malitia, cor</l>
      <l n="36">perfidum in signis etiam manifestis obdurat. ,</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et vultis inducere super nos sanguinem hominis is-</l>
      <l n="39">tius.] Oblitus est princeps sacerdotum debiti quod</l>
      <l n="40">ipse sibi et suis imprecatus erat, dicens, Sanguis ejus</l>
      <l n="41">super nos et super filios nostros.</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">Surgens autem quidam in concilio Pharisæus, nomine</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p031">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Gamaliel.] Hic Gamaliel, ut Clemens indicat, aposto-</l>
      <l n="3">lorum erat in ﬁde socius, sed eorum consilio perma-</l>
      <l n="4">nens apud Judæos, ut eorum in tali turbine posset</l>
      <l n="5">sedare furorem.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Ante hos enim dies eætitit Theodas, &amp;c.] Theodas hic</l>
      <l n="8">persuasit multis, ut J osephus refert, sublatis ex urbe</l>
      <l n="9">facultatibus suis, ripas Jordanis obsidere. Et cum</l>
      <l n="10">esset magus, prophetam se dicebat esse, posSeque</l>
      <l n="11">imperio fluvii dirempta gurgite præbere transitum.</l>
      <l n="12">Cui Phadi procuratoris jussu equitum turba super-</l>
      <l n="13">veniens, multis quidem peremptis aut captis, ipsius</l>
      <l n="14">caput Hierosolymam revexit.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Poet hunc eætitit Judas Galileam] Hunc etiam</l>
      <l n="17">scribit Josephus Gamaliten, de civitate Gamala, qui</l>
      <l n="18">Sadducho quodam Pharisæo cæptis adsumpto, co-</l>
      <l n="19">geret plebem, ne tributa Romanis solvendo perderet</l>
      <l n="20">libertatem: proferens ex lege, Domino soli servien-</l>
      <l n="21">dum: et eos qui ad templum decimas deferrent, Cæ-</l>
      <l n="22">sari tributa reddere non debere. Quæ hæresis in</l>
      <l n="23">tantum creverat, ut etiam Pharisæos et multam par-</l>
      <l n="24">tem populi conturbaret, ita ut Dominum Christum</l>
      <l n="25">interrogandum esse crederent, Licet tributa dari Cæ-</l>
      <l n="26">sari, an non?</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">IN CAP. VI.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Factum est murmur Græcorum adversus Hebraeos.]</l>
      <l n="31">Causa murmuris erat, quod Hebræi suas viduas,</l>
      <l n="32">utpote eruditiores, in ministerio præferrent viduis</l>
      <l n="33">Græcorum.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Non est æquum nas derelinquere verbum Dei, et</l>
      <l n="36">ministrare mensis.] De hoc Arator, .</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Locus indicat iste,</l>
      <l n="39">Quod meliora rudi populo sint fercula mentis,</l>
      <l n="40">Quam fusæ per membra dapes.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p032">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Considerate ergo, fratres, viros eæ vobis boni testimo-</l>
      <l n="3">m'i septem, 35a] Hinc jam decreverunt apostoli, vel</l>
      <l n="4">successores apostolorum, per omnes ecclesias septem</l>
      <l n="5">diaconos, qui sublimiori gradu essent cæteris, et</l>
      <l n="6">proximi circa aram quasi columnæ altaris assiste-</l>
      <l n="7">rent, et non sine aliquo septenarii numeri mysterio.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Stephanus autem plenus gratia et fortitudine, &amp;c.]</l>
      <l n="10">Stephanus Græce, Latine Coronatus dicitur. Qui</l>
      <l n="11">pulcherrima ratione, quod percepturus erat in re,</l>
      <l n="12">quodam præsagio præoccuparat in nomine, lapidatus</l>
      <l n="13">humiliter, sed sublimiter coronatus. Hebraice au-</l>
      <l n="14">tem norma vestra interpretatur. Quorum? videlicet</l>
      <l n="15">martyrum sequentium, quibus primo patiendo forma</l>
      <l n="16">factus est moriendi pro Christo.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et non poterant resistere sapientiæ et spiritui, qui</l>
      <l n="19">loquebatur.] Hoc est quod Dominus ipse suis mar-</l>
      <l n="20">Ityribus ait: Ego enim dabo vobis os et sapientiam,</l>
      <l n="21">cui non poterunt resistere et contradicere omnes ad-</l>
      <l n="22">versarii vestri. Dignum enim fuit, ut in protomar-</l>
      <l n="23">tyre confirmaret, quod cunctis pro suo nomine tra-</l>
      <l n="24">ditis est promittere dignatus.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">IN CAP. VII.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Deus gloriæ apparuit patri nostro Abraham, &amp;c.]</l>
      <l n="29">Notandum juxta verba Stephani, quia non, sicut in</l>
      <l n="30">Genesi videtur, post mortem patris locutus est Deus</l>
      <l n="31">Abrahæ, qui utique in Carra mortuus est, ubi cum</l>
      <l n="32">illo et ipse filius habitavit: sed priusquam habitaret</l>
      <l n="33">in eadem civitate, jam tunc cum esset in Mesopo-</l>
      <l n="34">tamiæ regione, cujus ipsa est civitas.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Em' de terfa tua et de cognatione tua, et veni in</l>
      <l n="37">terram quam monstravero tibi, 850.] Terram et cogna-</l>
      <l n="38">tionem Abrahae Chaldæorum patriam genusque ap-</l>
      <l n="39">pellat, unde jampridem exierat qui nunc in Mesopo-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p033">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tamia degebat, sed quia quaslibet ob causas egrediens</l>
      <l n="3">spe redeundi et desiderio tenebatur, audit a Domino,</l>
      <l n="4">Exi de terra tua. Non ut corpus inde trajiceret,</l>
      <l n="5">quod jam fecerat, sed ut amorem mentis evelleret.</l>
      <l n="6">Ideo quod sequitur, Tunc exiit de terra Chaldæorum,</l>
      <l n="7">non corporis sed mentis egressum significat, quo se</l>
      <l n="8">in perpetuum a Chaldæorum conversatione et gente</l>
      <l n="9">secreverit: quia juxta fidem Chronicorum, eodem</l>
      <l n="10">anno a Chaldaea est egressus, Mesopotamiam in-</l>
      <l n="11">gressus, in Charris moratus, et in terram repromis-</l>
      <l n="12">sionis inductus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Quia erit semen ejus accola in terra aliena, et ser-</l>
      <l n="15">vituti eos subjicient, &amp;c.] Non ita intelligendum est,</l>
      <l n="16">quasi male tractandum vel servituti subjiciendum</l>
      <l n="17">dixerit hoc semen annis quadringentis, sed per hyper-</l>
      <l n="18">baton legendum, quia peregrinum erit semen ejus</l>
      <l n="19">annis quadringentis, in cujus parte temporis, etiam</l>
      <l n="20">servitus accidit: quia enim scriptum est, In Isaac</l>
      <l n="21">vocabitur tibi semen ; et ab anno nativitatis Isaac</l>
      <l n="22">usque ad annum egressionisex Egypto computan-</l>
      <l n="23">tur anni quadringenti quinque, quos more suo Scrip-</l>
      <l n="24">tura quadringentos appellat, quibus peregrinum fu-</l>
      <l n="25">turum erat illud semen, sive in term Chanaan, sive</l>
      <l n="26">in Egypto: potest et sic intelligi, quod a quinto</l>
      <l n="27">anno Isaac, quo per filium ancillæ cæperit amigi,</l>
      <l n="28">labor quadringentorum computetur annorum.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Accersivit Joseph Jacob patrem suum et omnem cog-</l>
      <l n="31">nationem in animabus septuaginta quinque.] Septua-</l>
      <l n="32">ginta interpretes sequitur in dicendo, cæterum in</l>
      <l n="33">Hebraica veritate, animæ tantum septuaginta repe-</l>
      <l n="34">riuntur. Sed etsi ipsam animarum seriem in Genesi</l>
      <l n="35">computare volueris, addito ipso J acob et J oseph cum</l>
      <l n="36">duobus filiis qui erant in Egypto, septuaginta solum-</l>
      <l n="37">modo animus invenies.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Et defunctus est ipse et patres nostri, et translati</l>
      <l n="40">sunt in Sychem] De Joseph quidem solo Scriptura</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">VOL. x11. p</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p034">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">refert, quod ejus ossa de Egypto translata, et in</l>
      <l n="3">Sychem sunt tumulata; verum et ex his beati Ste-</l>
      <l n="4">phani verbis, et sancti Hieronymi scriptis, qui eorum-</l>
      <l n="5">dem locorum incola erat, animadvertendum, et cæ-</l>
      <l n="6">teros quoque patriarchas ibidem esse sepultos, quam-</l>
      <l n="7">vis memoria J oseph merito celebrior habeatur, qui et</l>
      <l n="8">hæc ipse de ossibus suis ﬁeri mandaviﬁ, et ad cujus</l>
      <l n="9">tribum civitas ipsa pertinuit. Si quidem Hierony-</l>
      <l n="10">mus in historia beatæ Paulæ sic refert: Transivit</l>
      <l n="11">(inquiens) Sychem, non ut plerique errantes legunt</l>
      <l n="12">Sichar, quæ nunc Neapolis appellatur, et ex latere</l>
      <l n="13">montis Garizim extructam circa puteum J acob, super</l>
      <l n="14">quem Dominus sedit, intravit ecclesiam. Et paulo</l>
      <l n="15">post, Atque inde (inquit) divertens, vidit duodecim</l>
      <l n="16">patriarcharum sepulcra. Item in libro de optimo</l>
      <l n="17">genere interpretandi: Duodecim patriarchae non</l>
      <l n="18">sunt sepulti in Arbes, sed in Sychem. Sed merito</l>
      <l n="19">movet quod sequitur,</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Et positi sunt in sepulcro quod emit Abraham, &amp;c.]</l>
      <l n="22">Docet etenim Genesis, Abraham ab Ephron ﬁlio</l>
      <l n="23">Seor Ethei in Cariatarbe locum sepulcri quadrin-</l>
      <l n="24">gentis argenti siclis emisse, in quo ipse Abraham,</l>
      <l n="25">Isaac, et Jacob, et Adam protoplastus sepulti sunt.</l>
      <l n="26">Itemque Jacob de Mesopotamia reversum juxta</l>
      <l n="27">urbem Sychem partem agri quo tabernacula ten-</l>
      <l n="28">deret, ab Emor patre Sychem datis centum agnis</l>
      <l n="29">accepisse. Non emit ergo Abraham sepulcrum ab</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Emor Sychemita, sed ab Ephron Etheo, in quo</l>
      <l n="32">duodecim patriarchæ non sunt sepulti, sed in Sy-</l>
      <l n="33">chem, ut diximus. Verum beatus Stephanus vulgo</l>
      <l n="34">loquens, vulgi magis in dicendo sequitur opinionem.</l>
      <l n="35">Duas enim pariter narrationes conjungens, non tam</l>
      <l n="36">ordinem circumstantis historiæ, quam causam de qua</l>
      <l n="37">agebatur, intendit. Qui enim insimulabatur adver-</l>
      <l n="38">sus locum sanctum et legem docuisse, pergit osten-</l>
      <l n="39">dere quomodo Jesus Christus ex lege monstretur</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p035">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">esse promissus, et quod ipsi nec tunc Moysi, nec</l>
      <l n="3">Domino nunc servire maluerint. Hæc ut potui dixi,</l>
      <l n="4">non præjudicans sententiæ meliori si adsit. Porro</l>
      <l n="5">quod dicitur,. A filiis Emor filii Sychem, in Græco</l>
      <l n="6">exemplari scriptum est, A ﬁliis Emor qui fuit in</l>
      <l n="7">Sychem, quod Genesis historiæ magis concordare</l>
      <l n="8">Videtur, tametsi ﬁeri potuerit, ut idem Emor et pal-</l>
      <l n="9">trem et filium Sychem nomine haberet.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Cum appropinquaret autem tempus repromissionis,</l>
      <l n="12">&amp;c.] Illius utique qua dictum est: Et post hæc exi-</l>
      <l n="13">bunt, et deservient mihi in loco isto.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Quis te constituit principem etjudicem super nos ?]</l>
      <l n="16">.In tota illos concione sua redarguit jam tunc legi</l>
      <l n="17">Moysique fuisse contrarios.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Prophetam vobis suscitabit Deus de fratribus ves-</l>
      <l n="20">tris, tanquam me.] Tanquam me, carne visibilem,</l>
      <l n="21">sed super me majestate mirabilem, sed super me</l>
      <l n="22">majestate terribilem. N e nova, inquit, et adventitia</l>
      <l n="23">Christi dicatur esse doctrina, ipse Moyses, cui nolue-</l>
      <l n="24">runt obedire patres vestri, prædicat et in hominis</l>
      <l n="25">hunc forma futurum, et cunctis animabus vitæ præ-</l>
      <l n="26">cepta daturum.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Numquid victimas aut hostias obtulistis mihi annis</l>
      <l n="29">quadraginta in deserto ?] Quamvis necessitate ser-</l>
      <l n="30">viendi Domino liberarint, mente aversi veraciter ido-</l>
      <l n="31">lis servisse dicuntur, ex eo tempore, quo aurum in</l>
      <l n="32">caput vituli transformaverunt. Nam quod postea</l>
      <l n="33">quædam Domino eos legimus obtulisse, non volun-</l>
      <l n="34">tate, sed, uti ex hoc loco discimus, pænarum fecerunt</l>
      <l n="35">metu, et eorum interfectione qui propter idola cor-</l>
      <l n="36">ruerunt, Dominus autem non ea quæ offeruntur,</l>
      <l n="37">sed voluntatem respicit offerentium. Denique ubi-</l>
      <l n="38">cunque occasio fuit, semper corde reversi sunt in</l>
      <l n="39">Egyptum.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Et suscepistis tabernabulum Malach.] Quamvis, in-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">. quit, videremini ad tabernaculum Domini victimas</l>
      <l n="44">D 2</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p036">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hostiasque deferre, tota tamen intentione mentis</l>
      <l n="3">fanum Moloch amplexati estis. Est autem Moloch,</l>
      <l n="4">sive Melcon, ut sæpe etiam legitur, idolum Ammo-</l>
      <l n="5">nitarum, quod interpretatur Rex vester.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Et sidus dei vestri Remphan.] Dimisistis (inquit)</l>
      <l n="8">Deum verum et vivum, et sidus Remphan, id est,</l>
      <l n="9">facturæ vestræ vobis pro Deo suscepistis. Significat</l>
      <l n="10">autem Luciferum, cujus cultui Sarracenorum gens ob</l>
      <l n="11">honorem Veneris erat mancipata. Et quia Remphan</l>
      <l n="12">(ut dixi) factura vestra, vel requies vestra interpre-</l>
      <l n="13">tatur, Propheta consequenter adjunxit, atque ait,</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Eguras quasfea'stis adorare eas.] Subauditur, &amp;wö</l>
      <l n="16">xowoö, suscepistis. .</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et transferam vos trans Babylonem.] Propter hæc</l>
      <l n="19">(inquit) sacrilegia, vos non in Babylonem tantum-</l>
      <l n="20">modo, sed ultra Babylonem quoque captivi duce-</l>
      <l n="21">mini. Nec putandus est primus martyr errasse, quia</l>
      <l n="22">pro eo quod in Propheta scriptum est, Trans Damas-</l>
      <l n="23">cum, dixerat Trans Babylonem. Magis enim intelli-</l>
      <l n="24">gentiam quam verbum posuit, quia trans Damascum</l>
      <l n="25">ducti sunt in Babylonem, sicut trans Babylonem.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Tabemaculum testimonii fuit patribus- nosle in de-</l>
      <l n="28">serto.] Quia dicebant eum contra locum sanctum .</l>
      <l n="29">agere, hinc ostendit Dominum non magni pendere</l>
      <l n="30">lapidum ornatum, sed splendorem animarum deside-</l>
      <l n="31">rare ccelestium. Ubi subintelligi vult, sicut taber-</l>
      <l n="32">naculum in templi factura desertum, sic et ipsum</l>
      <l n="33">templum intelligant meliori statu succedente delen-</l>
      <l n="34">dum. Juxta quod olim Hieremias præcinebat, di-</l>
      <l n="35">cens: Nolite confidere in verbis mendacii, dicentes,</l>
      <l n="36">Templum Domini, templum Domini est. Et post</l>
      <l n="37">aliquanta: Faciam (inquit) domui huic, in qua invo-</l>
      <l n="38">catum est nomen meum, et in qua vos habetis ﬁdu-</l>
      <l n="39">ciam, sicut feci Silo, ubi habitavit nomen meum a</l>
      <l n="40">principio, et projiciam vos a facie mea.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Cælum mihi sedes est, terra autem scabellum pedum</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p037">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">meorum.] Non hoc carnaliter intelligendum, quasi</l>
      <l n="3">habeat Deus membra collocata in cælo et in terra, ut</l>
      <l n="4">nos cum sedemus, sed ut se indicaret inferiorem esse'</l>
      <l n="5">et superiorem omnibus: coelum sibi sedem, terram</l>
      <l n="6">vero scabellum pedum esse perhibuit. Qui ut se etiam</l>
      <l n="7">omnia circumdare monstraret, alibi se cælum metiri</l>
      <l n="8">palmo, et terram, et asserit pugillo concludere. Spi-</l>
      <l n="9">ritualiter autem cælum sanctos, terra vero peccatores</l>
      <l n="10">insinuat, quia his videlicet Deus in habitando præ-</l>
      <l n="11">sideat, illos condemnando prosternit.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Aut quis locus requietionis meæ est ?] Non aureus</l>
      <l n="14">utique vel marmoreus terrestris habitaculi locus, sed</l>
      <l n="15">ille quem propheta subnectit: super quem autem</l>
      <l n="16">requiescit spiritus meus, nisi super humilem et quie—</l>
      <l n="17">tum, et trementem sermones meos?</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Qui accepistis legem in dispositionem angelorum.]</l>
      <l n="20">Lex est enim ordinata per angelos, in manu Media-</l>
      <l n="21">toris.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Ecce video cælos apertos, et Filium hominis stantem</l>
      <l n="24">a deætris Dei.] Cum Dominus Christus et Dei et</l>
      <l n="25">hominis perfectus sit Filius, quid est quod hunc bea-</l>
      <l n="26">tus martyr hominis potius quam Dei Filium appel-</l>
      <l n="27">lare maluit, cui plus utique gloriæ videretur alla-</l>
      <l n="28">turus si eum Dei potius quam hominis Filium appel-</l>
      <l n="29">lare voluisset, nisi ut hoc testimonio J udæorum</l>
      <l n="30">confunderetur infidelitas, qui se hominem cruci-</l>
      <l n="31">ﬁxisse, et hunc Deum credere noluisse meminerunt?</l>
      <l n="32">Ad confortandam ergo beati martyris patientiam,</l>
      <l n="33">cælestis regni janua panditur, et ne innoxius homo</l>
      <l n="34">lapidatus titubat in terra, Deus homo crucifixus ap-</l>
      <l n="35">paret coronatus in cælo. Unde quia stare pugnantis</l>
      <l n="36">vel adjuvantis est, recte a dextris Dei stantem vidit,</l>
      <l n="37">quem inter homines persequentes adjutorem habuit.</l>
      <l n="38">Nec discordare videtur quod Marcus eum a dextris</l>
      <l n="39">Dei sedere describit, qui situs judicantis est, quia et</l>
      <l n="40">nunc invisibiliter omnia judicat, et ad extremum</l>
      <l n="41">J udex omnium visibilis adveniet.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p038">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et ejicienteä eum extra civitatem lapidabant.] Et</l>
      <l n="3">Dominus extra portam passus est, qui nos elegit de</l>
      <l n="4">mundo in supernum suum regnum et gloriam, et</l>
      <l n="5">Stephanus, quasi advena mundi, extra civitatem lapi-</l>
      <l n="6">datur. Non enim habuit hic manentem civitatem,</l>
      <l n="7">sed futuram tota mente quærebat. Et justa rerum</l>
      <l n="8">mutatione, martyr mundi cordis ad coelos intuitum</l>
      <l n="9">dirigit, persecutor duræ cervicis manus ad lapides</l>
      <l n="10">mittit. Unde Arator ait,</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">—Lapides J udæa rebellis</l>
      <l n="13">In Stephanum lymphata rapis, quæ crimine duro</l>
      <l n="14">Saxea semper eris.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Positis autem genibus, clamavit voce magna, dicens,</l>
      <l n="17">Domine, ne statuas illis hoc peccatum.] Pro se qui:</l>
      <l n="18">dem stans oravit, pro inimicis genu flexit, quia ipso-</l>
      <l n="19">rum major iniquitas majus supplicandi remedium</l>
      <l n="20">flagitabat. Et mira beati martyris virtus, qui sic</l>
      <l n="21">zelo fervebat, ut eis quibus tenebatur, palam suæ</l>
      <l n="22">perﬁdiae culpas exprobraret: sic dilectione ardebat,</l>
      <l n="23">ut in morte quoque pro eis a quibus occidebatur,</l>
      <l n="24">oraret.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">IN CAP. VIII.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Et omnes dispersi sunt per regiones Judææ et Sa-</l>
      <l n="29">maria] Hoc est quod Dominus ipse præcepit, Cum</l>
      <l n="30">persequentur vos in civitate ista, fugite in aliam.</l>
      <l n="31">Illius enim nutu gerebatur, ut tribulationis occasio</l>
      <l n="32">fieret evangelii seminarium.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Intendebant autem turbæ his quæ a Philippo dice-</l>
      <l n="35">bantur.] Et ex præsenti capitulo, et ex Samaritanæ</l>
      <l n="36">mulieris historia, prompti animi ad credendum hanc</l>
      <l n="37">gentem fuisse, probatur.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Tunc Simon et ipse credidit.] Vel beati Philippi</l>
      <l n="40">verbis et virtute victus veraciter Domino credidit,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p039">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">vel, ut magis credibile est, credere se quoadusque</l>
      <l n="3">baptisma susciperet simulavit, ut quoniam laudis erat</l>
      <l n="4">avidissimus, ita ut Christum se credi vellet, sicut</l>
      <l n="5">historiæ narrant, artes ab eo quibus miracula faceret</l>
      <l n="6">edisceret. Quod etiam successores ejus fecisse do-</l>
      <l n="7">centur, qui auctoris sui malignis artibus instituti,</l>
      <l n="8">ecclesiam fraude qualibet ingressi, baptisma furari</l>
      <l n="9">consueverunt.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Miserunt ad illos Petrum et Joannem] Pulchre hoc</l>
      <l n="12">Arator exponit:</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Sæpe sibi socium Petrus facit esse J oannem,</l>
      <l n="15">Ecclesiæ quia virgo placet.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Notandum autem, quod Philippus, qui Samariae</l>
      <l n="18">evangelizabat, unus de septem fuerit. Si enim</l>
      <l n="19">apostolus esset, ipse utique manum imponere po-</l>
      <l n="20">tuisset, ut acciperent Spiritum Sanctum: hoc</l>
      <l n="21">enim solis pontificibus debetur: nam presbyteris,</l>
      <l n="22">sive extra episcopum seu præsente episcopo bap-</l>
      <l n="23">tizent, chrismate baptizatos ungere licet; sed quod</l>
      <l n="24">ab episcopo fuerit consecratum, non tamen frontem</l>
      <l n="25">ex eodem oleo signare, quod solis debetur episcopis,</l>
      <l n="26">cum tradunt Spiritum Paracletum baptizatis.</l>
      <l n="27">Pecunia tua tecum sit in perditionem, &amp;c.] Sancti</l>
      <l n="28">viri cum maledictionis sententiam proferunt, non .ad</l>
      <l n="29">hanc ex voto ultionis, sed ex justitia examinis erum-</l>
      <l n="30">punt. Intus enim subtile Dei judicium aspiciunt,</l>
      <l n="31">et mala foras exurgentia, quia maledicto debeant</l>
      <l n="32">ferri, cognoscunt: et in maledicto non peccant, ex</l>
      <l n="33">quo et ab interno judicio non discordant. Cum</l>
      <l n="34">enim et maledicentis innocentia permanet, et tamen</l>
      <l n="35">eum qui maledicitur usque ad interitum maledictio</l>
      <l n="36">absorbet, ex utriusque partis ﬁne colligitur, quia ab</l>
      <l n="37">uno et intimo judice in reum sententia sumpta jacu-</l>
      <l n="38">latur. Unde et hic Simon, qui a Petro maledictum</l>
      <l n="39">accepit, æterna damnatione perit. Et infra Barjeu</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p040">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">a Paulo increpatus, mox communi est luce frau-</l>
      <l n="3">datus.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">In felle enim aman'tudz'nz's et obligatione iniquitatis</l>
      <l n="6">video te esse.] Ideo Spiritus Sanctus in columba de-</l>
      <l n="7">scendit, ut eos qui se accipere vellent, simplices es'se</l>
      <l n="8">doceret. Nam qui fel amaritudinis in corde reser-</l>
      <l n="9">vat, quamlibet baptizatus videatur, non est iniquita-</l>
      <l n="10">tis suæ vinculis absolutus ; sed quasi ad punctum</l>
      <l n="11">hora baptizandi purgatus, mox acriori est dæmone</l>
      <l n="12">septempliciter oppressus. Frustra ergo gratiam Spi-</l>
      <l n="13">ritus emere tentat, qui se mente corvina non curavit</l>
      <l n="14">exuere.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Surge et vade contra meridianum] Bene in meri—</l>
      <l n="17">die quaeritur, et invenitur, et abluitur ille, qui devo-</l>
      <l n="18">tione pectoris ardens velut quædam gentium primitiæ</l>
      <l n="19">Deo meruit consecrari. In quo specialiter illud</l>
      <l n="20">Psalmistæ completum est, Ethiopia præveniet manus</l>
      <l n="21">ejus Deo.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Ad viam quæ descendit ab Hierusalem in Gazam,</l>
      <l n="24">hæc est deserta.] Non via, sed Gaza deserta dicitur:</l>
      <l n="25">vetus enim illa Gaza quæ terminus erat quondam</l>
      <l n="26">Chananaeorum juxta Egyptum, ad solum usque</l>
      <l n="27">destructa, et alia pro illa alio loco constructa est.</l>
      <l n="28">Quæ allegorice gentium plebem designat 'olim a Dei</l>
      <l n="29">cultura desertam; neque ullius prophetarum prædi-</l>
      <l n="30">cationibus excultum. Via vero quæ ad eandem ab</l>
      <l n="31">Hierosolymis descendens fontem salutis aperuit, Do-</l>
      <l n="32">minus Jesus Christus est, qui ait: Ego sum via, et</l>
      <l n="33">veritas, et vita. Qui a superna Hierusalem ad nos-</l>
      <l n="34">tra inﬁma descendit, nostrique reatus nigredinem</l>
      <l n="35">baptismatis unda dealbavit. A</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et ecce vir Ethiaps eunuchus potens.] Pro virtute</l>
      <l n="38">et integritate mentis, vir appellatur: nec immerito,</l>
      <l n="39">qui tantum studii in Scripturis habebat, ut eas etiam</l>
      <l n="40">in via legere non cessaret: tantumque amoris in reli-</l>
      <l n="41">gione gerebat, ut aula regia derelicta, de ultimis</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p041">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mundi partibus veniret ad templum Domini. Unde</l>
      <l n="3">justa mercede dum quærit interpretem lectionis,</l>
      <l n="4">Christum quem quærebat invenit: plusque, ut Hie-</l>
      <l n="5">ronymus ait, in deserto fonte ecclesiæ, quam in</l>
      <l n="6">aurato templo reperit synagogæ. Ibi enim, quod</l>
      <l n="7">Hieremias admirando proloquitur, mutavit Ethiops</l>
      <l n="8">pellem suam; id est, sorde peccatorum abluta, de</l>
      <l n="9">lavacro J esu dealbatus ascendit.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Candacis reginæ EthiapumJ Et in Regum libro</l>
      <l n="12">legimus, quia regina. austri venit a finibus terræ</l>
      <l n="13">audire sapientiam Salomonis. Moris quippe fuit illi</l>
      <l n="14">nationi semper a foeminis regi, easque Candaces</l>
      <l n="15">appellare.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Qui erat super omnes gazas ejus.] Regina zEthio-</l>
      <l n="18">pum thesaurarium præmittens in Hierusalem, gen-</l>
      <l n="19">tium designat ecclesiam, virtutum fideique Domino</l>
      <l n="20">dona largitnram. Sed et nominis etymologia con-</l>
      <l n="21">venit: potest enim Candacis ex Hebræo, commutata</l>
      <l n="22">interpretari. Ipsa quippe est cui in Psalmo: Pro</l>
      <l n="23">his qui commutabuntur in Scriptura dicitur: Audi,</l>
      <l n="24">filia, et vide, et inclina aurem tuam, et obliviscere</l>
      <l n="25">populum tuum, et domum patris tui, et cætera.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Diæit autem Spiritus Philippo.] In corde Spiritus</l>
      <l n="28">Philippo loquebatur. Spiritui enim Dei quasi quæ-</l>
      <l n="29">dam nobisverba facere, est, occulta vi ea quæ agenda</l>
      <l n="30">sunt intimare.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Tanquam ovis ad occisionem ductus est.] Sicut ovis</l>
      <l n="33">cum ducitur ad victimam non repugnat, sic ille pro-</l>
      <l n="34">pria passus est voluntate. Vel altiori intellectu,</l>
      <l n="35">sicut agnus in pascha immolari solebat, sic pascha</l>
      <l n="36">nostrum immolatus est Christus.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et sicut agnus coram tondente se sine voce.] Non</l>
      <l n="39">solum sanguine suo nos redemit, sed et lanis operuit,</l>
      <l n="40">ut algentes infidelitate, sua veste calefaceret, et au-</l>
      <l n="41">diremus apostolum nobis loquentem: Quotquot in</l>
      <l n="42">Christo baptizati estis, Christum induistis. Sic non</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p042">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">aperuit os suum, cum in passione sua Pilato et pon-</l>
      <l n="3">tificibus pauca, Herodi nulla respondere volebat.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">In humilitate judicium gins sublatum est.] Quia Ju-</l>
      <l n="6">dex omnium, judicii non reperit veritatem, sed abs-</l>
      <l n="7">que ulla culpa seditione Judæorum et Pilati voce</l>
      <l n="8">damnatus est.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Generationem ejus quis enarrabit ?] Aut de divini-</l>
      <l n="11">tate ejus accipiendum est quod impossibile sit divinæ</l>
      <l n="12">nativitatis nosse mysteria; de qua Pater loquitur:</l>
      <l n="13">Ante luciferum genui te. Aut de partu Virginis,</l>
      <l n="14">quod difficulter possit exponi. Cujus rationem Ma-</l>
      <l n="15">riæ quærenti, per angelum dicitur: Spiritus Sanc-</l>
      <l n="16">tus superveniet in te. Ut vel ab angelo, vel ab</l>
      <l n="17">evangelista tantum nativitatis ejus sacramenta di-</l>
      <l n="18">cantur; cujus narrator rarissimus est.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Quoniam tolletur a term vita ejus.] Ut nequa-</l>
      <l n="21">quam in terra, sed in cælo viveret.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Aperiens autem Philippus os suum, &amp;c.] Philippus</l>
      <l n="24">interpretatur os lampadis, pulcherque est sensus</l>
      <l n="25">quod os lampadis suum aperiret os, dum obscura</l>
      <l n="26">prophetiae in scientiæ lucem proferret. Quamvis et</l>
      <l n="27">juxta historiam possit ista circumlocutio designare</l>
      <l n="28">aliquanto longiorem futurum tunc esse ejus ser-</l>
      <l n="29">monem. .</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Venerunt ad quandam aquam.] Est hodieque Beth-</l>
      <l n="32">soro vicus in tribu J uda, euntibus ab Eliæ Chebron</l>
      <l n="33">in vigesimo lapide. Juxta quem fons ad radices</l>
      <l n="34">montis ebulliens; ab eadem in qua gignitur sorbetur</l>
      <l n="35">humo. In hoc est eunuchus a Philippo baptizatus.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Qui prohibet me baptizari .? Et jussit stare currum,</l>
      <l n="38">&amp;c.] Hic alia translatio juxta Graecum exemplar</l>
      <l n="39">aliquot versus plus habet, ubi scriptum est, Ecce</l>
      <l n="40">aqua, quis prohibet me baptizari? Dixit autem ei</l>
      <l n="41">Philippus, Si credis ex toto corde tuo, salvus eris.</l>
      <l n="42">Respondens autem dixit, Credo in Christum Filium</l>
      <l n="43">Dei. Et jussit stare currum, et cætera. Et hos</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p043">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ergo versiculos credo primum a nostro quoque in-</l>
      <l n="3">terprete translatos, sed scriptorum vitio post ea fuisse</l>
      <l n="4">sublatos.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Spiritus Domini rapuit Philippum.] Sunt qui hæc</l>
      <l n="7">angelum in Spiritu Sancto fecisse testantur, ut</l>
      <l n="8">Hieronymus prodit.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Evangelizabat civitatibus cunctis donec veniret Cæ-</l>
      <l n="11">saream.] Cæsaream Palæstinæ dicit, ubi infra domum</l>
      <l n="12">habuisse describitur; quæ usque hodie demonstra-</l>
      <l n="13">tur, nec non et cubiculum quatuor filiarum ejus vil:-</l>
      <l n="14">ginum prophetantium.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">IN CAP. IX.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Saulus autem adhuc spiram minarum, &amp;c.] Præ-</l>
      <l n="19">sentes videlicet cædibus afficiens, et minis deterrens</l>
      <l n="20">absentes.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Saule, Saule, quid me persequeris ?] Non dixit, Quid</l>
      <l n="23">persequeris membra mea; sed quid me persequeris,</l>
      <l n="24">quia ipse in corpore suo quod est ecclesia, adhuc</l>
      <l n="25">patitur iniquos. In cujus etiam membris beneficia</l>
      <l n="26">collata, sibi facta esse denuntiat, cum ait: Esurivi,</l>
      <l n="27">et dedistis mihi manducare. Et exponendo sub-</l>
      <l n="28">junxit, Quamdiu uni ex minimis meis fecistis, mibi</l>
      <l n="29">fecistis.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Ego sum Jesus quem tu persequa'isJ Non dixit,</l>
      <l n="32">Ego sum Deus, ego sum Filius Deï, sed humilitatis</l>
      <l n="33">(inquit) meæ inﬁrma suscipe, et tuæ superbiæ squa-</l>
      <l n="34">mas depone.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Surge et ingredere civitatem, et dicetur tibi quid te</l>
      <l n="37">oporteat facere.] Non continuo quæ essent facien-</l>
      <l n="38">da monstravit, sed in civitate postmodum audienda</l>
      <l n="39">praemonuit, ut tanto post in bonis solidius staret,</l>
      <l n="40">quanto prius funditus eversus a pristino errore</l>
      <l n="41">cecidisset.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p044">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Apertisgzæ oculis nihil videbat.] Nequaquam po-</l>
      <l n="3">tuisset bene mrsus videre; nisi prius excæcatus</l>
      <l n="4">fuisset bene, et propriam sapientiam qua perturba-</l>
      <l n="5">tur excludens, ﬁdei se per cuncta committeret.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Et erat tribus diebus non videns.] Quia Dominum</l>
      <l n="8">non crediderat tertia die mortem resurgendo vicisse,</l>
      <l n="9">suo jam instruitur exemplo, qui tenebras triduanas</l>
      <l n="10">luce reversa mutaret.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Ego enim ostendam illi, quanta oporteat eum pro</l>
      <l n="13">nomine meo pati.] N on debet (inquit) quasi persecu-</l>
      <l n="14">tor timeri, sed potius quasi frater amplecti, qui ad-</l>
      <l n="15">versa quæ sanctis intulerat, promptus est sustinere</l>
      <l n="16">cum sanctis.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et confestim ceciderunt ab oculis qiiæ tanquam</l>
      <l n="19">squamæ.] Draconis omne corpus dicitur squamis</l>
      <l n="20">esse contectum. Quia ergo Judæi serpentes et</l>
      <l n="21">genimina viperarum sunt vocati, qui illorum per-</l>
      <l n="22">fidiam sectabatur, quasi pelle serpentina oculos cor-</l>
      <l n="23">dis obtexerat. Sed cadentibus sub manu Ananiæ ab</l>
      <l n="24">ejus oculis squamis, monstratur in facie quod verum</l>
      <l n="25">lumen jam recepit in mente.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Accz'jn'entes autem eum discipuli qius nocte.] Id est</l>
      <l n="28">discipuli Christi. In Græco enim non est addi-</l>
      <l n="29">tum ejus, sed tantummodo discipuli, ut generaliter</l>
      <l n="30">Christi vel ecclesiæ intelligantur. Nondum enim</l>
      <l n="31">Paulus discipulos fecisse legitur, sed solum Judaeos</l>
      <l n="32">confudisse qui habitabant Damasci.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Per murum dimiserunt eum, submittentes in spor-</l>
      <l n="35">ta.] Hoc eﬂ'ugii genus hodieque servatur in ecclesia,</l>
      <l n="36">quando quis antiqui hoStis insidiis vel hujus seculi</l>
      <l n="37">laqueis circumfusus, spe ﬁdeique suæ minime sal-</l>
      <l n="38">vatur. Mums enim Damasci, quæ sanguinem bi-</l>
      <l n="39">bens interpretatur, adversitas seculi est. Rex Areta,</l>
      <l n="40">qui interpretatur descensio, diabolus intelligitur.</l>
      <l n="41">Sparta, quæ juncis palmisque solet conﬁci, ﬁdei spei-</l>
      <l n="42">que conjunctionem designat. Juncus enim viridita-</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p045">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tem fidei, palma spem vitæ æternæ significat. Quis-</l>
      <l n="3">quis ergo se muro adversitatis videt cinctum, spor-</l>
      <l n="4">tam virtutum qua evadat, festinus ascendat.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Cum autem venisset in Hiemsalem, tentabat jungere</l>
      <l n="7">se discipulis.] Non eum mox baptizatum credamus</l>
      <l n="8">venisse ad apostolos Hierusalem: sed sicut ipse</l>
      <l n="9">Galathis scripsit, primo abiisse in Arabiam, et iterum</l>
      <l n="10">reversum esse Damascum. Deinde post tres annos</l>
      <l n="11">venientem Hierosolymam vidisse Petrum, et man-</l>
      <l n="12">sisse apud eum diebus quindecim. Alium autem</l>
      <l n="13">apostolorum vidisse neminem, nisi Jacobum fratrem</l>
      <l n="14">Domini. Ac deinde, sicut et Lucas exsequitur, ve-</l>
      <l n="15">nisse in partes Syriæ et Ciliciæ. Utrum autem</l>
      <l n="16">prima an secunda vice Damasci insidias pertulerit,</l>
      <l n="17">non facile patet. Nam et secunda intelligi potest,</l>
      <l n="18">ex eo quod dicitur, multis diebus impletis consilium</l>
      <l n="19">fecisse Judæos eum interficiendi. Idcirco autem</l>
      <l n="20">Lucas Arabiam prætermittere videtur, quod ibi mi-</l>
      <l n="21">nime prædicaverit, juxta quod ipse in sequentibus</l>
      <l n="22">Agrippæ regi loquens ait: Quia Damasci primum,</l>
      <l n="23">et Hierosolymis, et in omni regione J udææ, et gen-</l>
      <l n="24">tibus prædicabam.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Barnabas autem apprehensum illum dumi! ad apos-</l>
      <l n="27">tolos.] Hic est Barnabas ille Cyprius genere, Levites,</l>
      <l n="28">qui supra, pretium agri sui ad pedes apostolorum</l>
      <l n="29">attulisse memoratur.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Loquebatur quoque et disputabat cum Gracia] Nota</l>
      <l n="32">quod Græcos in Hierusalem, Judæos in Damasco,</l>
      <l n="33">quæ gentilium est civitas, d_ocuerit, ne forte hoc</l>
      <l n="34">significet, gentiles in civitatem Dei adjuvandos, et</l>
      <l n="35">Judæos in perfidiam gentium esse lapsuros. J uxta</l>
      <l n="36">quod Esaias ait: Et vertetur Libanus in Chermel,</l>
      <l n="37">et Chermel in saltum reputabitur.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Invenit autem ibi hominem quendam nomine Enæam,</l>
      <l n="40">850.] Eneas iste genus significat humanum, inﬁr-</l>
      <l n="41">momm prius delectatione languescens, sed aposto-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p046">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">lorum opere et ore sanatum. Quia etenim mundus</l>
      <l n="3">ipse quatuor plagis sublimatur, et cursus seculi an-</l>
      <l n="4">nuis quatuor temporibus variatur, quicunque præ-</l>
      <l n="5">sentia lubentiaque gaudia complectitur, quasi bis</l>
      <l n="6">quaternario annorum numero, grabato sternitur ener-</l>
      <l n="7">vis. Grabatum quippe est ipsa segnities ubi requi-</l>
      <l n="8">escit animus æger et infirmus, id est in voluptate</l>
      <l n="9">corporis et omni delectatione seculari.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Ema, sanat te Dominus Jesus ChHstus: surge,</l>
      <l n="12">et sterne tibi.] Quem de paralysi curaverat, mox</l>
      <l n="13">surgere et sternere Sibi præcepit, spiritualiter insi-</l>
      <l n="14">nuans, ut quisque ﬁdei solidamentum in corde per-</l>
      <l n="15">ceperit, non solum torporem in quo fessus jacuerat</l>
      <l n="16">discutiat, sed etiam bona opera in quibus requiescere</l>
      <l n="17">valeat paret.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">In Joppe autem fuit quædam discipula nomine Ta-</l>
      <l n="20">bitha, &amp;c.] Id es damula vel caprea. Signiﬁcat au-</l>
      <l n="21">tem animas virtutum studio subh'mes, sed hominum</l>
      <l n="22">opinione contemptibiles. Neque enim beatus Lucas</l>
      <l n="23">interpretationem nominis augeret, nisi magnum ei</l>
      <l n="24">mysterium inesse cognosceret. Damula quippe vel</l>
      <l n="25">caprea, animalia sunt natura similia, sed magnitu-</l>
      <l n="26">dine diﬁ'erentia, quæ morantur in excelsis montibus,</l>
      <l n="27">et quamvis de longinquo, vident tamen omnes qui</l>
      <l n="28">veniunt. Unde et ab acumine cernendi, Græce</l>
      <l n="29">Dorcades vocantur. Sic nimirum sancti meritis ope-</l>
      <l n="30">rum in excelsis habitantes mentis contemplatione et</l>
      <l n="31">supernis sagaciter intendunt, et suimet cauta circum-</l>
      <l n="32">spectione semper invigilant. Nam quod munda qui-</l>
      <l n="33">dem hæc animalia juxta legem, sed timida sunt et</l>
      <l n="34">imbellia, juxta quod naturam eorum exprimens Mar-</l>
      <l n="35">tialis ait,</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Dente timetur aper, defendunt cornua cervum;</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Imbelles damæ, quid nisi præda sumus?</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">nonne manifeste signiﬁcat eos qui simpliciter vi-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p047">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">vere, discretaque gressu actionis quasi fissa ungula</l>
      <l n="3">incedere, et verbum Dei continua meditatione rumi-</l>
      <l n="4">nare satagunt? Qui si vel ignorantia forte, vel inﬁr-</l>
      <l n="5">mitate morbem incurrerint spiritualem, pro inten-</l>
      <l n="6">tionis tamen rectæ integritate resuscitati merentur,</l>
      <l n="7">sicut Petro ipsi contigisse probatur, cui rectissime</l>
      <l n="8">quod de Dorcade scriptum est, aptari potest.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Factum est autem in diebus illis, ut inﬁrmata more-</l>
      <l n="11">retur.] Sancti enim cum per fragilitatem naturæ</l>
      <l n="12">mortalis aliqua delinquunt, quasi in diebus opemm</l>
      <l n="13">bonorum casu subitae infirmitatis occumbunt. Sed</l>
      <l n="14">cum mox lacrymis insistunt, spem recuperandae vir-</l>
      <l n="15">tutis ascendunt, sanctorum auxilia invocant, et sua</l>
      <l n="16">quæ intermiserant bona acta recogitant, faciunt pro-</l>
      <l n="17">fecto quod sequitur: ,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Quam cum lavissent, posuerunt eam in cænaculo.]</l>
      <l n="20">Et cætera quæ de Petri avocatione et eleemosynarum</l>
      <l n="21">Dorcadis ostensione narrantur.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Et circumsteterunt illum omnes viduæ ﬂentes.] Vi-</l>
      <l n="24">duæ sunt piæ cogitationes animæ pænitentis, quæ</l>
      <l n="25">sensus pristini vigorem quasi viri regimen ad tempus</l>
      <l n="26">amiserant, quæ pro anima delinquente necesse est</l>
      <l n="27">suppliciter exorent.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Et ostendentes ei tunicas et vestes quas faciebat iliis</l>
      <l n="30">Domus.] Non suis pro defuncta vocibus, sed ipsius</l>
      <l n="31">precabantur operibus, quoniam eleemosyna non so—</l>
      <l n="32">lum a secunda, sed et a prima morte liberat.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Diæit, Tabitha, surge, &amp;c.] Justissimus ordo re-</l>
      <l n="35">surgentis, ut prius oculos mentis aperiat, et agnita</l>
      <l n="36">deinde Petri voce resideat, lumen suæ circumspec-</l>
      <l n="37">tionis quod perdiderat recipiat, et ad doctrinam eo-</l>
      <l n="38">rum qui se adjuverant, vivat.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Dans autem illi manum ereæz't eam.] Contacta Pe-</l>
      <l n="41">tri manu Tabitha resurgit, quia languescens anima</l>
      <l n="42">peccatis, nullo melius ordine'quam sanctorum exem-</l>
      <l n="43">plis convalescit. *</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p048">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN CAP. X.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Vir autem quidam erat in Cæsarea nomine Corne-</l>
      <l n="5">lius, &amp;c.] Non virtutibus ad fidem, sed ﬁde pertingi-</l>
      <l n="6">tur ad Virtutes, ut beatus papa Gregorius exponit.</l>
      <l n="7">Cornelius enim (inquit) cujus eleemosynæ ante bap-</l>
      <l n="8">tismum angelo teste laudatæ sunt, non operibus ad</l>
      <l n="9">ﬁdem, sed ﬁde venit ad opera. Si enim Deo vero et</l>
      <l n="10">ante baptismum non crediderat, quem orabat? vel</l>
      <l n="11">quomodo hunc omnipotens Deus exaudierat, si non</l>
      <l n="12">ab ipso se in bonis perﬁci patebat? Sciebat ergo</l>
      <l n="13">Creatorem omnium Deum, sed quia ejus omnipotens</l>
      <l n="14">Filius incarnatus esse ignorabat fidem habuit, cujus</l>
      <l n="15">orationes et eleemosynae placere potuerunt. Bona</l>
      <l n="16">autem actione promeruit, ut Deum perfecte cognos-</l>
      <l n="17">ceret, et de unigenito ejus, incarnationis mysterium</l>
      <l n="18">crederet, quatenus ad sacramentum baptismatis per-</l>
      <l n="19">veniret. Per fidem ergo venit ad opem, sed per</l>
      <l n="20">opera est solidatus in fide.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Vidit in visu manifeste quasi hora nona diei, &amp;c.]</l>
      <l n="23">Bene oraculum baptismi petendi hora nona accipit,</l>
      <l n="24">quia in morte ipsius qui hora nona spiritum tradidit,</l>
      <l n="25">erat baptizandus.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Et nunc mitte viros in Joppen.] Cum eleemosynis</l>
      <l n="28">precibusque susceptis, mox doctor salutis accersiri</l>
      <l n="29">jubetur, manifeste innuitur, quod eleemosynis illis ac</l>
      <l n="30">precibus plenam suæ salutis cognitionem a Domino</l>
      <l n="31">quaesierit.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Vocavit duos domesticos suos, et militem metuentem</l>
      <l n="34">Dominum.] Tres misit ad Petrum Cornelius, quia</l>
      <l n="35">creditura gentilitas apostolicæ fidei Europam, Asiam,</l>
      <l n="36">Africamque subegit, partim studiis militaribus, hoc</l>
      <l n="37">est instantia prædicandi, partim domesticis negotiis</l>
      <l n="38">occupandas. Notaque, quod unus miles et duo do-</l>
      <l n="39">mestici mittantur. Quanto enim fortiores, tanto</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p049">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">pauciores in ecclesiæ membris invenies, plures qui</l>
      <l n="3">audire verbum, quam qui dicere sciant.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Ascendit Petrus in superiora.] Significat ecclesiam,</l>
      <l n="6">relictis terrenis cupiditatibus, conversationem in</l>
      <l n="7">coelis habituram.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Ut oraret circa horam sextam.] Sexta hora Petrus</l>
      <l n="10">inter medias preces esurit, salutem utique mundi</l>
      <l n="11">quem Dominus sexta ætate seculi quærere et salvare</l>
      <l n="12">venerat. Quod et ipse voluit indicare, cum eadem</l>
      <l n="13">hora diei super Samaritanæ puteum sitiebat.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Et descendens vas quoddam velut linteum magnum.]</l>
      <l n="16">Vas illud ecclesiam signiﬁcat incorruptibili ﬁde præ-</l>
      <l n="17">ditam. Linteum enim tinea non consumit, quæ</l>
      <l n="18">vestes alias corrumpit. Et ideo qui vult ad myste-</l>
      <l n="19">rium ecclesiæ catholicæ pertinere, excludat de corde</l>
      <l n="20">suo corruptionem malarum cogitationum, et ita in-</l>
      <l n="21">corruptibiliter ﬁrmetur in ﬁde, ut pravis cogitationi-</l>
      <l n="22">bus tanquam a tineis non .rodatur in mente. Aliter.</l>
      <l n="23">Tinea hæreticus est vestimentum Domini corrumpere</l>
      <l n="24">volens, sed dispensante Domino non valens. Quod</l>
      <l n="25">etiam in tunica!" ill'a Domini figuratum est, quam</l>
      <l n="26">milites scindere noni audebant.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Quatuor initiis submitti de cælo in terram.] Quatuor</l>
      <l n="29">initia; quibus: linteum dependebat, quatuor plagas</l>
      <l n="30">orbis terrarum'ldesignant, quibus extenditur ecclesia.</l>
      <l n="31">Ipsa est enim civitas Dei nostri in monte sancto</l>
      <l n="32">ejus, dilatans exultationes universae terræ. Quod</l>
      <l n="33">enim de cæli) "submittitur, indicat eam sola super-</l>
      <l n="34">venientis Spiritus Sancti gratia servari pariter at-</l>
      <l n="35">que augeri. Unde dicit in Apocalypsi J oannes : Vidi</l>
      <l n="36">civitatem sanctam Hierusalem novam, descenden-</l>
      <l n="37">tem de coelo a Deo. Po'ssunt etiam quatuor initiis,</l>
      <l n="38">evangelistae figurari, per quos ecclesia coelesti munere</l>
      <l n="39">imbuitur atque sublimatur.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">In quo erant omnia quadrupedia et serpentia. terræ</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">VOL. XII. E</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p050">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et volatilia caeli.] Animalia illa, omnes gentes sunt</l>
      <l n="3">erroribus immundæ, sed trina submersione, id est</l>
      <l n="4">mysterio Sanctæ Trinitatis in baptismo mundatæ,</l>
      <l n="5">quæ hominis imaginem relinquentes, bestiarum ac</l>
      <l n="6">serpentium sumpsere figuras. Unde ad Herodem</l>
      <l n="7">propter dolosam malitiam dicitur: Ite, dicite vulpi</l>
      <l n="8">illi. Et ad Pharisæos: Genimina viperarum. Et</l>
      <l n="9">ad libidinosos: Equi insanientes in foeminas facti</l>
      <l n="10">sunt. Et de impudentibus: Nolite dare sanctum</l>
      <l n="11">canibus. Et de voluptuosis: Neque mittatis mar-</l>
      <l n="12">garitas vestras ante porcos. Et de superbis simul</l>
      <l n="13">ac dolosis: Vulpes foveas habent, et volucres coeli</l>
      <l n="14">nidos. Et in commune de omnibus: Et homo cum</l>
      <l n="15">in honore esset, id est ad imaginem Dei factus, non</l>
      <l n="16">intellexit, comparatus est jumentis insipientibus.</l>
      <l n="17">Verum autem, id est incorruptum hominem, Salo-</l>
      <l n="18">mon ostendit dicens: Deum time, et mandata ejus</l>
      <l n="19">observa. Hoc est enim omnis homo.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Surge, Petre, occide; et'manducaJ Surge, inquit,</l>
      <l n="22">ad evangelizantium præparare. Occide in gentibus</l>
      <l n="23">quod fuerant, et fac quod es. Qui enim manducat</l>
      <l n="24">cibum foris positum, in suum corpus trajicit. Præci-</l>
      <l n="25">pit ergo ut nationes per incredulitatem ante foris</l>
      <l n="26">positæ, interfecta præterita vita societati ecclesiæ,</l>
      <l n="27">quam significat Petrus, inserantur. Juxta quod de</l>
      <l n="28">seipso Paulus apostolus ait: Ego enim per legem</l>
      <l n="29">legi mortuus sum, ut Deo vivam et Christo. Et</l>
      <l n="30">iterum: Vivo autem jam non ego, vivit vero in me</l>
      <l n="31">Christus. Qui vero ab hæreticis circumveniuntur,</l>
      <l n="32">quasi vivi devorantur a morte.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Quia nunquam manducavi omne commune et immun-</l>
      <l n="35">dum] Populus Judaeorum partem Dei esse se jactans,</l>
      <l n="36">communes cibos vocat, quibus omnes utuntur homi-</l>
      <l n="37">nes. Verbi gratia, suillam carnem, ostreas, lepores,</l>
      <l n="38">et istiusmodi animantia quæ ungulam non findunt,</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p051">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nec ruminant, nec squamosa in piscibus sunt. Im-</l>
      <l n="3">mundi vero cibi dicuntur, bestiarum vel reptilium</l>
      <l n="4">carnes, nulli mortalium comestibiles.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Hoc autem factum est per ten] Quia per quatuor</l>
      <l n="7">partes orbis terramm mysterium Sanctæ Trinitatis a</l>
      <l n="8">duodecim apostolis prædicandum erat, ideo quatuor</l>
      <l n="9">lineæ tertia vice de coelo demissae sunt. Sive ut</l>
      <l n="10">beatus Ambrosius interpretatur, tertio repetita figura</l>
      <l n="11">operationem Trinitatis expressit. Et ideo in myste-</l>
      <l n="12">riis interrogatio trina defertur, et confirmatio trina</l>
      <l n="13">celebratur, nec potest quis nisi trina confessione pur-</l>
      <l n="14">gari. Unde et ipse Petrus in Evangelio, tertio in-</l>
      <l n="15">terrogatur, utrum diligat Dominum, ut trina. re-</l>
      <l n="16">sponsione vincula. quæ Dominum negando ligavit,</l>
      <l n="17">absolveret. Hæc opportune Petro ostensa sunt,</l>
      <l n="18">cum Cornelius gentilis ad exhibendum eum mitteret,</l>
      <l n="19">ne dubitaret incircumcisis Christianam tradere ﬁdem.</l>
      <l n="20">Erat enim ex illis animantibus, evangelio vase mon.-</l>
      <l n="21">stratis. Unde et a Spiritu Sancto hoc idem facere</l>
      <l n="22">confirmatur.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Et statim receptum est vas in caelum.] Post trinam</l>
      <l n="25">submissionem linteum cælo recipitur, quia post hu-</l>
      <l n="26">jus seculi conversationem, qua per ﬁdem et baptis-</l>
      <l n="27">mum mundata peregrinatur ecclesia, cælestis inhabi-</l>
      <l n="28">tatio felix et æterna sequitur.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Diæit Spiritus ei: Ecce viri tre: quærunt te.] In</l>
      <l n="31">mente haec ab Spiritu, non in aure carnis audivit.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Surge itaque et ducenda, et vade cum eis.] Descen-</l>
      <l n="34">dere de tecto, et ad prædicandum ire jubetur, ut ec-</l>
      <l n="35">clesia Dominum non solum alta subeunda speculetur,</l>
      <l n="36">sed eundem etiam infirmis quibusque, et quasi ad-</l>
      <l n="37">huc exterius positis, sed tamen ostium Simonis, id</l>
      <l n="38">est obedientiæ pulsantibus, ad activam vitam rede-</l>
      <l n="39">undo, velut e lecto surgendo prædicat. J uxta quod</l>
      <l n="40">Dominus ait: Videbitis cælum apertum, et angelos</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">E 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p052">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Dei ascendentes et descendentes super Filium homi-</l>
      <l n="3">nis. Cujus bene domus juxta mare posita memoratur.</l>
      <l n="4">Mare enim ﬂuctivagos seculi tumultus furoresque</l>
      <l n="5">designat, ubi homines improbi quasi pisces avidissimi</l>
      <l n="6">sese invicem persequuntur et devorant. Sanctorum</l>
      <l n="7">vero conversatio in cælis est, qui etsi terrestris do-</l>
      <l n="8">mus hujus habitationis dissolvatur, aedificationem ex</l>
      <l n="9">Deo habent, domum non manufactam, æternam in</l>
      <l n="10">cælis.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Ecce ego eum quem quæritis : quæ causa est propter</l>
      <l n="13">quam venistis ?] Spiritus ei adesse milites dixit, et</l>
      <l n="14">qua causa venerant, tacuit, quia ad conservandam</l>
      <l n="15">humanæ mentis humilitatem, aliquando prophetiæ</l>
      <l n="16">Spiritus ex parte tangit, et ex parte non tangit.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et factum est, cum introisset Petrus, obvius ei vem't</l>
      <l n="19">Cornelius, 856.] Gestu corporis præmonstrat Corne-</l>
      <l n="20">lius, quid intus in corde devotionis habuerit. Ob-</l>
      <l n="21">viam enim suo doctori venit auditor; qui mundo</l>
      <l n="22">pectore, et intenta sedulus aure, atque inhianti desi-</l>
      <l n="23">derio verbum ﬁdei suscipit. Nam qui tarde ad cre-</l>
      <l n="24">dendum pertrahitur, quasi &amp; doctore jacens erigitur.</l>
      <l n="25">Sed qui de suæ vitæ maculis erubescens, procidendo</l>
      <l n="26">in faciem, humilitatis pariter et pudoris indicia præ-</l>
      <l n="27">fert, jure a suo praeceptore meretur erigi.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Petrus vero levavit eum, dicens, Surge; et ego ipse</l>
      <l n="30">homo sum.] Communionem quippe æqualitatis me-</l>
      <l n="31">ruit sanctitas actionis: nam in Ananiæ et Sapphiræ</l>
      <l n="32">culpa, zelus ultionis jus aperuit potestatis.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Et mihi ostendit Deus, neminem communem aut im-</l>
      <l n="35">mundum dicere hominem.] Hoc utique tunc ostendit,</l>
      <l n="36">cum vox angelica sonuit, Quæ Deus purificavit, tu</l>
      <l n="37">ne commune dixeris.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A nudiusquarta die usque in hanc horam, orans</l>
      <l n="40">eram hora nona, &amp;c.] In Græco et in quibusdam</l>
      <l n="41">Latinis codicibus ita scriptum est: A quarta die</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p053">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">usque ad hanc horam eram jejunans, et orans a sexta</l>
      <l n="3">hora usque ad nonam, et ecce vir, et cætera. Mul-</l>
      <l n="4">tum decebat illum exaudiri, qui instantiam depre-</l>
      <l n="5">candi tribus horis continuans, a sexta pertrahebat ad</l>
      <l n="6">nonam. Quo tempore Dominus ipse quem rogabat,</l>
      <l n="7">pro totius mundi salute extensis in cruce manibus</l>
      <l n="8">orabat.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Verbum misit filiis Israel, annuncians pacem per</l>
      <l n="11">Jesum Christum, &amp;c.] In hoc apparet (inquit) Deum</l>
      <l n="12">acceptorem non esse personarum, quia Filium suum</l>
      <l n="13">unigenitum, qui et Dominus omnium atque conditor</l>
      <l n="14">est, cum genere humano pacem facere misit, in cujus</l>
      <l n="15">nomine, prophetis attestantibus, remissionem peccaa</l>
      <l n="16">torum non Judæi tantum, sed omnes qui credunt</l>
      <l n="17">accipiant.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Vos scitis, quod factum est verbum per universam</l>
      <l n="20">Judaeam, 850.] Breviter omnia quae in symbolo dicun-</l>
      <l n="21">tur, complexus est, quod J esus sit Christus, quod</l>
      <l n="22">omnium Dominus, quod mundum Deo reconciliare</l>
      <l n="23">missus, quod J oannis voce præconatus, quod Spiritu</l>
      <l n="24">Sancto perunctus, quod Deo inhabitahte per mira-</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">'cula declaratus, quod crucifixus, et a mortuis sus—</l>
      <l n="27">citatus, suisque manifestatus, quod J udex omnium in</l>
      <l n="28">ﬁne venturus, quodque etiam ecclesiam suam per</l>
      <l n="29">fidem totum sit dilatums in orbem.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Quomodo unm't eum Deus Spiritu Sancto et virtute.]</l>
      <l n="32">»Alia editio dicit, Sicut unxit eum Deus. Prædicavit</l>
      <l n="33">ergo Joannes Jesum" ; sicut unxit eum Deus Spiritu</l>
      <l n="34">Sancto, tunc utique cum dicebat: Ipse vos baptiza-</l>
      <l n="35">bit in Spiritu Sancto. Et iterum: Quia vidi Spi-</l>
      <l n="36">ritum descendentem quasi columbam super eum.</l>
      <l n="37">Unctus est ergo Jesus non oleo visibili, sed dono</l>
      <l n="38">gratiæ, quod visibili significatur unguento, quo bap-</l>
      <l n="39">tizatos ungit ecclesia. Nec tamen tunc unctus est</l>
      <l n="40">Spiritu Sancto, quando super eum. baptizatum velut</l>
      <l n="41">columba descendit. Tunc enim corpus suum, id est,</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p054">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ecclesiam suam præfigurare dignatus est, in qua</l>
      <l n="3">præcipue baptizati Spiritum Sanctum accipiunt.</l>
      <l n="4">Sed ista mystica et invisibili unctione tunc intelli-</l>
      <l n="5">gendus est unctus ; quando verbum Dei caro factum</l>
      <l n="6">est, id est, quando humana natura sine ullis præce-</l>
      <l n="7">dentibus bonorum operum meritis Deo Verbo est in</l>
      <l n="8">utero Virginia copulata, ita ut cum i110 fieret una</l>
      <l n="9">persona. Ob hoc confitemur eum natum de Spiritu</l>
      <l n="10">Sancto et Maria virgine. .</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Quoniam Deus erat cum illo.] Id est, Pater cum</l>
      <l n="13">Filio. Melius est enim sic intelligere, quam divinitæ</l>
      <l n="14">tem Filii cum homine quem assumpsit cohabitantem .</l>
      <l n="15">significari, ne Christi personam geminare, et in Nes-</l>
      <l n="16">torii dogma cadere videamur.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Nobis qui manducavimus et bibimus cum illo, &amp;c.]</l>
      <l n="19">Hic beatus Petrus quod in evangelio non recitatur</l>
      <l n="20">exponit; post resurrectionem scilicet se bibisse cum</l>
      <l n="21">Domino. Nisi forte illic credamus indicatum ubi</l>
      <l n="22">ait, Donec illud bibam vobiscum novum in domo</l>
      <l n="23">Patris mei.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Adhuc loquente Petro verba hæc, cecidit Spiritus</l>
      <l n="26">Sanctus super omnes, &amp;c.] Ne baptisma gentibus tra-</l>
      <l n="27">dere dubitetur, Spiritus Sancti testimonio conﬁrma-</l>
      <l n="28">tur, ipsas lavacri aquas quas sanctificare solet, novo</l>
      <l n="29">ordine præcurrentis: quod semel in testimonium</l>
      <l n="30">ﬁdei gentium, nunquam vero in Judæis evenisse</l>
      <l n="31">reperitur.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Et jussit eos in nomine Jesu Christi baptizari, &amp;c.]</l>
      <l n="34">Cum ecclesiæ regula sit, ﬁdeles in nomine sanctae</l>
      <l n="35">Trinitatis baptizari, quæritur quomodo Lucas per</l>
      <l n="36">totum libelli hujus textum, non aliter quam in no-</l>
      <l n="37">mine Jesu Christi baptismum dari testetur? Quod</l>
      <l n="38">ita beatus Ambrosius solvit, quod per unitatem no-</l>
      <l n="39">minis impletum mysterium sit. Quia sive Christum</l>
      <l n="40">dicas; et Deum Patrem a quo unctus est Filius, et</l>
      <l n="41">ipsum qui unctus est Filium, et Spiritum quo unctus</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p055">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">est, designasti. Scriptum est enim: Jesum a. Naza-</l>
      <l n="3">reth, quomodo unxit eum Deus Spiritu Sancto.</l>
      <l n="4">Sive Patrem dicas, et Filium ejus, et Spiritum oris</l>
      <l n="5">pariter indicasti, si tamen id etiam corde comprehen-</l>
      <l n="6">das. Sive Spiritum dicas, et Deum Patrem a' quo</l>
      <l n="7">procedit Spiritus, et Filium, quia Filii quoque est</l>
      <l n="8">Spiritus, nuncupasti. Unde ut rationi copuletur</l>
      <l n="9">auctoritas, in Spiritu quoque recte baptizari nos</l>
      <l n="10">posse, Scriptura indicat, dicente Domino: Vos autem</l>
      <l n="11">baptizabimini Spiritu Sancto. Et Apostolus ait:</l>
      <l n="12">Omnes enim in ipso corpore, in uno spiritu bapti-</l>
      <l n="13">zati sumus. Aliter: Præcipue congruit nos in no-</l>
      <l n="14">mine Domini Jesu Christi baptizari, quoniam, sicut</l>
      <l n="15">Apostolus ait, Quicunque baptizati sumus in Christo</l>
      <l n="16">J esu, in morte ipsius baptizati sumus, &amp;c.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">IN CAP. XI.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Et vidi quadrupedia terræ, et bestias, &amp;c.] Miror</l>
      <l n="21">quomodo hæc quidem super escis quibusdam veteri</l>
      <l n="22">lege prohibitis, nunc vero manducandis, interpre-</l>
      <l n="23">tantur; cum nec serpentes vel reptilia possint edi,</l>
      <l n="24">nec ipse Petrus sic intellexerit, sed omnes homines</l>
      <l n="25">æqualiter ad Christi evangelium provocari, nullum-</l>
      <l n="26">que secundum naturam esse pollutum. Neque enim</l>
      <l n="27">quare bestias comederit, sed quare gentibus com-</l>
      <l n="28">municaverit, increpatus, mysterium hujus visioni-</l>
      <l n="29">exposuit.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">ment autem mecum et sew fratres isti.] Pulchre</l>
      <l n="32">septenario fratrum numero teste, gratia Spiritus</l>
      <l n="33">Sancti septiformis effusa est. Aliter. Quia sex die-</l>
      <l n="34">bus est mundus iste formatus, per sex fratres opera</l>
      <l n="35">perfecta monstrantur. Qui bene doctorem comi-</l>
      <l n="36">tantur, quando suis auditoribus inter verba exhor-</l>
      <l n="37">tationis exempla perfectæ demonstrant operationis.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p056">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et glorificaverunt Deum, dicentes, Ergo et gentibus</l>
      <l n="3">Deuspænitentiam ad m‘tam dedit.] Hoc est quod in</l>
      <l n="4">beati Job libro legimus: Ab aquilone aurum veniet,</l>
      <l n="5">et ad Deum formidolosa laudatio. Quia prius fri-</l>
      <l n="6">gido gentium pectore splendor fidei exortus est, et</l>
      <l n="7">pro eodem inopinata fide J udæa Deum tremendo</l>
      <l n="8">glorificat.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Perambulaverunt usque Phænicem, et Cyprum, et</l>
      <l n="11">Antiochiam, &amp;c.] Hinc jam post revelationem sindo-</l>
      <l n="12">nis evangelicæ, in qua molliter superna spe animalia</l>
      <l n="13">sancta quiescerent, res ecclesiæ crescere coeperunt,</l>
      <l n="14">cum per exteras provincias, insulas, et civitates,</l>
      <l n="15">non solum J udæis, sed et gentibus evangelium præ-</l>
      <l n="16">dicatur.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Profectus est autem Tarsum, ut quæreret Saulum]</l>
      <l n="19">Dictum est enim supra, quia de Hierosolymis Saulus</l>
      <l n="20">clam mitteretur Tarsum.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Et surgens unus eæ eis, nomine Agabus, 850.] Agabus</l>
      <l n="23">potest nuntius tribulationis interpretari, qui secun-</l>
      <l n="24">dum nomen suum et hic famem generalem, et infra</l>
      <l n="25">Paulo Apostolo vincula prophetat.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Proposuerunt in ministerium mittere habitantibus in</l>
      <l n="28">Judæa fratribus.] Sciebant in Judæa, et maxime</l>
      <l n="29">Hierosolymis, famem acrius sævituram. Ubi pau-</l>
      <l n="30">peres erant sanctorum, qui rebus suis, domibus,</l>
      <l n="31">agrisque venditis, pretia deferentes apostolis, pecu-</l>
      <l n="32">niis acquirendis non multum ulterius vacabant. Sed</l>
      <l n="33">et nonnulli pro confessione ﬁdei, ab ipsis Judæis</l>
      <l n="34">incredulis propria substantia mulctabantur ablata.</l>
      <l n="35">Quibus dicit Apostolus: Et rapinam bonorum ves-</l>
      <l n="36">trorum cum gaudio suscepistis. Hos inter eleemo-</l>
      <l n="37">synarios religiosum Helenæ Adiabenorum reginæ</l>
      <l n="38">factum memoratur, quæ comparatis ab Egypto fru-</l>
      <l n="39">mentis, Hierosolymitarum necessitatibus largissime</l>
      <l n="40">ministravit. Unde et honorificam ante portas ejus-</l>
      <l n="41">dem urbis meruit sepulturam.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p057">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN CAP. XII.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Eadem autem tempore, misit Herodes rem manus.]</l>
      <l n="5">Non famis videlicet tempore, quam quarto Claudii</l>
      <l n="6">anno factam historiæ referunt, cum Herodes tertio</l>
      <l n="7">ejusdem sit anno defunctus, sed illo haud dubie</l>
      <l n="8">tempore, quo oblationes Hierosolymam deferebantur.</l>
      <l n="9">Non autem putemus Herodem qui tetrarcha erat,</l>
      <l n="10">postea regem factum, hoc capitulo designatum.</l>
      <l n="11">Refert enim J osephus, Caium imperio suscepto con-</l>
      <l n="12">tinuo Judæorum principatum huic Herodi ﬁlio Aris-</l>
      <l n="13">toboli, quem tamen ille Agrippam nominat, tradi-</l>
      <l n="14">disse, simul et Philippo ac Lysaniæ tetrarchias.</l>
      <l n="15">Quarto autem, id est, ultimo imperii sui anno, He-</l>
      <l n="16">rodi eidem pariter contulisse. Ipsum vero Hero-</l>
      <l n="17">dem qui vel in J oannis nece auctor extiterat, vel in</l>
      <l n="18">passione Domini interfuerat, multis excruciatum</l>
      <l n="19">morþis exilio damnasse perpetuo. Porro hunc He-</l>
      <l n="20">rodem sive Agrippam, tertio Claudii anno, sui vero</l>
      <l n="21">regni septimo, ab angelo percussum, regnum Agrip-</l>
      <l n="22">pæ ﬁlio reliquisse. Aristobolus autem quem dixit,</l>
      <l n="23">ipse est qui a patre perfido, id est, Herode seniore,</l>
      <l n="24">sub quo Dominus natus est, cum fratre Alexandro</l>
      <l n="25">fuerat interfectus.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Occidit autem Jacobum fratrem Joannis gladio.]</l>
      <l n="28">De quo Jacobo Clemens Alexandrinus historiam</l>
      <l n="29">quamdam dignam memoria refert. Et is (inquit)</l>
      <l n="30">qui obtulerat eum judici ad martyrium (Jacobum</l>
      <l n="31">scilicet), motus etiam ipse confessus est se esse</l>
      <l n="32">Christianum. Ducti sunt autem ambo pariter ad</l>
      <l n="33">supplicium. Et cum ducerentur in via, rogavit</l>
      <l n="34">Jacobum dari sibi remissionem. At ille parumper</l>
      <l n="35">deliberans: Pax tibi, inquit. Et osculatus est eum.</l>
      <l n="36">Et ita ambo simul capite plexi sunt.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Wadeana quatuor quaternionibus militum.] Sicut</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p058">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">58 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">centurio centum, ita quatemio militum sub se mi-</l>
      <l n="5">lites habebat.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Percussoque latere Petri, suscitavit eum.] Percussio</l>
      <l n="8">lateris, commemoratio passionis Christi est, de cujus</l>
      <l n="9">vulnere salus nostra profluxit. Et nobis quoque</l>
      <l n="10">pressurarum catena retentis, tale solatium ipse red-</l>
      <l n="11">dit Apostolus Petrus dicens: Christo igitur passo</l>
      <l n="12">in carne, et vos eadem cogitatione armamini.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Præcingere, et calcea te caligas tuas.] Et prophetas</l>
      <l n="15">et apostolos cingulis usos fuisse legimus, cujus sibi</l>
      <l n="16">Petrus ligamenta propter rigorem carceris ad horam</l>
      <l n="17">laxaverat, ut tunica circa pedes demissa frigus noctis</l>
      <l n="18">utcunque temperaret, exemplum præbens inﬁrmis,</l>
      <l n="19">cum vel molestia corporali vel injuria tentemur</l>
      <l n="20">humana, licere nobis aliquid de nostri propositi</l>
      <l n="21">rigore laxare. Et quia dictum est, Sint lumbi</l>
      <l n="22">vestri præcincti, et calceati pedes in præparatione</l>
      <l n="23">evangelii pacis, spiritualiter virtutum, verbique præ-</l>
      <l n="24">dicandi resumere jubetur insignia.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Venerunt ad portam ferream, quæ ducit ad civita-</l>
      <l n="27">tem.] Angusta imo ferrea erat porta quæ ducit ad</l>
      <l n="28">Hierusalem coelestem, sed apostolorum vestigiis</l>
      <l n="29">nobis est jam facta meabilis, qui sanguine proprio</l>
      <l n="30">ferreum vicerunt osteum. De hoc Arator:</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Ferrea, quid mirum, si cedunt ostia Petro?</l>
      <l n="33">Quem Deus æthereæ custodem deputat aulæ,</l>
      <l n="34">Ecclesiæque suæ faciens retinere cacumen</l>
      <l n="35">Infemum superare jubet.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et Petrus ad se reversus.] Id est a contemplationis</l>
      <l n="38">culmine ad hoc regressus, quod in intellectu com-</l>
      <l n="39">muni et prius fuit.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Processit puella ad audiendum.] Et Dominum de</l>
      <l n="42">tumuli claustris egressum prima mulier discipulis</l>
      <l n="43">nuntiavit, ut ubi abundavit peccatum, superabun-</l>
      <l n="44">daret gratia.</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p059">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Illi autem dicebant, Angelus ejus est.] Quod unus-</l>
      <l n="3">quisque nostrum habeat angelum, et in libro Pastoris,</l>
      <l n="4">et in multis Sanctæ Scripturae locis invenitur. Nam</l>
      <l n="5">et Dominus de parvulis: Angeli, inquit, eorum sem-</l>
      <l n="6">per vident faciem Patris mei. Et J acob de se loqui-</l>
      <l n="7">tur: Angelus qui emit me de cunctis malis. Et hic</l>
      <l n="8">discipuli angelum apostoli Petri venire credebant.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Descendensque a Judæa in Cæsaream.] Quamvis</l>
      <l n="11">juxta situm locorum Caesaream Philippi dicere vide-</l>
      <l n="12">atur, eo quod hæc sicut et Tyrus et Sidon urbs sit</l>
      <l n="13">Phoenicis, J osepho tamen exponente discimus hæc in</l>
      <l n="14">Cæsarea Palaestinae gesta, quæ quondam Turris Stra-</l>
      <l n="15">tionis dicta est, et est in confinio Phoenicis et Palms-</l>
      <l n="16">tinæ, in littore maris magni sita.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Postulabant pacem, eo quod alerentur regiones eo-</l>
      <l n="19">rum ab illo.] Necessarium habebant vicini regis ami-</l>
      <l n="20">citiam, eo quod illorum regio valde angusta, et Gali-</l>
      <l n="21">lææ Damascique pressa ﬁnibus esset. Unde nec</l>
      <l n="22">ipsa metropolis eorum Tyrus tantas habebat opes de</l>
      <l n="23">terra sua, ut totius orbis esse possit emporion, quan-</l>
      <l n="24">tas de subjectione navium. Est autem maxime pur-</l>
      <l n="25">puræ conchyliorumque ferax.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Confestim autem percussit eum angelus Domini.]</l>
      <l n="28">Cousonanter etiam Josephus: Dum impietatem (in-</l>
      <l n="29">quit) illicitæ adulationis non exhorreret, respiciens</l>
      <l n="30">paulo post imminentem atque insistentem capiti suo</l>
      <l n="31">videt angelum: eumque sensit continuo exitii sui</l>
      <l n="32">ministrum, quem prius noverat provisorem bonorum.</l>
      <l n="33">Et paulo post: Verum continuis quinque diebus ven-</l>
      <l n="34">tris doloribus cruciatus, vitam violenter abrupit.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">IN CAP. XIII.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Segregate mihi Barnabam et Saulum in opus ad</l>
      <l n="39">quod assumpsi eos.] Videtur)$aulus juxta ordinem</l>
      <l n="40">historiæ, tertio decimo post Domini passionem anno,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p060">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">60. EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">apostolatum cum Barnaba, Paulique accepisse voca-</l>
      <l n="5">bulum. Quartodecimo autem anno, juxta condictum</l>
      <l n="6">J acobi, Cephæ, et J oannis, ad gentium magisterium</l>
      <l n="7">profectus est. Nec historia ecclesiastica repugnat,</l>
      <l n="8">dicens, apostolis fuisse præceptum, ut duodecim an-</l>
      <l n="9">nis prædicarent in J udæa.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Prædicabant verbum Dei in synagogis Judaeorum]</l>
      <l n="12">Propter ignaros locorum semel annotandum credidi.</l>
      <l n="13">Ubicunque synagogam Judæorum videris, scito in</l>
      <l n="14">civitate gesta quae dicuntur.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Cui nomen erat Barim.] Corrupte legitur Bar-</l>
      <l n="17">jesu; cum Batjeu, id est maleficus, sive in malo, legi</l>
      <l n="18">debeat, credo, quia nomen Jesu iisdem literis, sed</l>
      <l n="19">nota superposita scribatur. Non enim convenit</l>
      <l n="20">hominem flagitiosum et magum, ﬁlium Jesu, id est</l>
      <l n="21">salvatoris, appellari: quem e contrario Paulus filium</l>
      <l n="22">diaboli nuncupat.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Saulus autem, qui et Paulus, repletus Spiritu Sancto.]</l>
      <l n="25">A Sergio Paulo proconsule, eo quod eum Christi</l>
      <l n="26">fidei subegerit, Pauli sortitus est nomen. Et se-</l>
      <l n="27">quentia libelli hujus de Pauli miraculis agunt. Opor-</l>
      <l n="28">tuit enim, ut ipse consummationem apostolicis acti-</l>
      <l n="29">bus daret, quem diu contra stimulos recalcitrantem</l>
      <l n="30">Dominus elegisset.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Ecce manus Domini super te, et eris mem.] Scie-</l>
      <l n="33">bat apostolus, sui memor exempli, de tenebris ocu-</l>
      <l n="34">lorum mentis posse resurgere ad lucem. Nec enim</l>
      <l n="35">merebatur habere carnis oculos, qui mentis oculos</l>
      <l n="36">aliis auferre laborabat.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Venerunt Antiochiam Pisidia] Duæ Antiochiæ</l>
      <l n="39">civitates sunt, una in Syria cæle, a Seleuco rege</l>
      <l n="40">condita, quæ Rebla ante vocabatur, cui Daphnen</l>
      <l n="41">fontem proximum dicunt, ejusque illam aquis abun-</l>
      <l n="42">dantissimis perfrui, in qua primum cognominati sunt</l>
      <l n="43">discipuli Christiani. Altera autem Antiochia, de qua</l>
      <l n="44">nunc dictum est, in provincia Pisidiæ.</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">Sorte distribuit eis terram eorum, quasi post quadrin-</l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p061">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">gentes et quinquaginta annos.] Dixerat Deus ad Abra-</l>
      <l n="3">ham, quia erit semen ejus accola in terra aliena annis</l>
      <l n="4">quadringentis. Et iterum ait, quia in Isaac voca-</l>
      <l n="5">bitur tibi semen. Ab exortu ergo seminis, usque</l>
      <l n="6">ad exitum Israel ex Egypto, fuerunt (ut Exodus scri-</l>
      <l n="7">bit) anni quadringenti quinque. His adde annos</l>
      <l n="8">quadraginta in deserto, et quinque in terra Chanaan,</l>
      <l n="9">quibus actis videtur terra quievisse a præliis, et sors</l>
      <l n="10">fuisse missa, et invenies annos quadringentos quin-</l>
      <l n="11">quaginta.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Et dedit Deus illis Saul—anmïs quadraginta.] Credo</l>
      <l n="14">quia liber Regum non aperte quot annis Saul regna-</l>
      <l n="15">verit, exponit, apostolum vulgo loquentem, hoc quod</l>
      <l n="16">fama crebrior haberet, dicere voluisse. Sed quæ-</l>
      <l n="17">rentes sollicite ibidem, sicut et Chronicorum libri</l>
      <l n="18">testantur, invenimus Samuel et Saul annis quadra-</l>
      <l n="19">ginta Israeli præfuisse. Factum est enim, inquit,</l>
      <l n="20">quadringentesimo octogesimo anno egressionis filio-</l>
      <l n="21">rum Israel ex Egypto, coepit Salomon ædificare</l>
      <l n="22">templum Domino, anno quarto regni sui. Cum vero</l>
      <l n="23">ad trecentos nonaginta sex annos, quibus judices</l>
      <l n="24">praefuerunt, ut eorum liber indicat, quadraginta Da-</l>
      <l n="25">vid et Salomonis quatuor adjicies, restant quadra-</l>
      <l n="26">ginta, quorum (ut J osephus testis est) Samuel viginti,</l>
      <l n="27">et Saul alios totidem in regimine transegerunt.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Quoniam hanc Deus adimplevit filiis nostris, resus-</l>
      <l n="30">citans Jesum, &amp;c.] Non est putandum hoc exemplum</l>
      <l n="31">Psalmi ad resurrectionem Christi, cujus proxime</l>
      <l n="32">meminit, sed ad ipsam ejus incarnationem, de qua</l>
      <l n="33">supra locutus est, pertinere. Nam sequens versicu-</l>
      <l n="34">lus de resurrectione manifestissime testatur. Cum</l>
      <l n="35">enim superius de incarnatione, passione, ac resur-</l>
      <l n="36">rectione illius ageret, voluit utraque pariter, datis</l>
      <l n="37">de Psalmo testimoniis, astruere. Qui ergo, inquit,</l>
      <l n="38">æternus es, ante secula filius, nunc in tempore natus</l>
      <l n="39">apparebis. Quidam codices habent, Sicut in primo</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p062">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Psalmo scriptum est. Quod ita exponitur, primum</l>
      <l n="3">et secundum Psalmum compositos, qui et a beati-</l>
      <l n="4">tudine incipiat, et in beatitudinem desinat.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Quia dabo vobis sancta David fidelia] Id est quæ-</l>
      <l n="7">cunque David promisi, eadem vobis certissime ﬁdelis</l>
      <l n="8">sponsor implebo, Christum videlicet de ejus esse</l>
      <l n="9">stirpe nasciturum. Sic enim Esaias novi testamenti</l>
      <l n="10">mysteria prægustans, ait : Et constituam vobis testa-</l>
      <l n="11">mentum æternum, sancta David fidelia. Quod in</l>
      <l n="12">Hebraica veritate legitur: et feriam vobiscum pac-</l>
      <l n="13">tum sempiternum, misericordias David fideles.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Secutz' sunt multi Judæarum et colentium advena-</l>
      <l n="16">rum] Melius legitur, Et colentium Deum, sicut in</l>
      <l n="17">Græco vidimus. Significat autem eos qui natura</l>
      <l n="18">gentiles erant, sed religione J udæi, quos Græce pros-</l>
      <l n="19">elytos nuncupant.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Sic enim præcepit nobis Dominus .- Posui te in lumen</l>
      <l n="22">gentibus.] Quod Domino Christo specialiter dictum</l>
      <l n="23">est, hoc jam sibi dictum arbitrantur apostoli, mem-</l>
      <l n="24">bra se videlicet illius esse recolentes, sicut etiam ipse</l>
      <l n="25">propter ejusdem corporis unionem dixit: Saule,</l>
      <l n="26">Saule, quid me persequeris ?</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">At illi woman pulvere pedum in eos, venerunt Ica-</l>
      <l n="29">m'um.] Pulvis juxta evangelii præceptum excutitur</l>
      <l n="30">de pedibus in testimonium laboris sui, quod illorum</l>
      <l n="31">civitatem ingressi sunt, et prædicatio apostolica ad</l>
      <l n="32">illos usque pervenerit. Sive excutitur pulvis, ut nihil</l>
      <l n="33">ab eis accipiant, nec ad victum quidem necessarium,</l>
      <l n="34">qui evangelium spreverunt.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Discipuli quoque replebantur gaudio et Spiritu</l>
      <l n="37">Sancto.] In Græco habetur, Discipuli autem: ut in-</l>
      <l n="38">telligamus Judaeis ﬁdem, persequentibus, discipulos</l>
      <l n="39">e contrario spirituali gaudio ditatus.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p063">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN CAP. XIV.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Ad iracundiam concitaverunt animas gentium adver-</l>
      <l n="5">sus fratres.] Quod in Græco sequitur, Deus autem</l>
      <l n="6">pacem fecit: quidam codices Latini minus habent.</l>
      <l n="7">Et ibi, Erant evangelizantes, sequitur in Græco, Et</l>
      <l n="8">commota est omnis multitudo in doctrina eorum.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Paulus autem et Barnabas morabantur in LystrisJ</l>
      <l n="11">Et hi quoque versiculi in quibusdam nostris codici—</l>
      <l n="12">bus non habentur.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et quidam vir Lystris infirmus pedibus sedebat, &amp;c.]</l>
      <l n="15">Sicut claudus ille quem Petrus et J oannes ad portam</l>
      <l n="16">templi curarunt, salutem praeﬁgurat Judæorum, ita</l>
      <l n="17">et hic Lycaonius æger populum gentium longe a</l>
      <l n="18">legis templique religione remotum, sed Pauli Apos-</l>
      <l n="19">toli prædicatione collectum. Dextras, inquit, dede-</l>
      <l n="20">runt mihi et Barnabæ societatis, ut nos in gentes,</l>
      <l n="21">ipsi autem in circumcisionem. Sed et tempora ex-</l>
      <l n="22">positioni conveniunt: nam' ille primis ﬁdei tempo-</l>
      <l n="23">ribus cum necdum gentibus verbum crederetur, hic</l>
      <l n="24">vero Judæis ob perfidiam expulsis, et damnationis</l>
      <l n="25">pulvere respersis, inter nova conversæ gentilitatis</l>
      <l n="26">gaudia sanatur.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Et videns quia haberet fidem ut salvus fieret.] Et</l>
      <l n="29">ille Judaico more pecuniam, iste autem ex fide salu-</l>
      <l n="30">tem quærit ab apostolis.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Dim't magna voce, Surge super pedes tuos rectus.]</l>
      <l n="33">In Graeco exemplari legitur: Dixit magna voce, Tibi</l>
      <l n="34">dico in nomine Domini Jesu Christi, surge super</l>
      <l n="35">pedes tuos rectus. Hæc de translatione posuimus,</l>
      <l n="36">ne codicum varietate stupefactus, quid verius sit</l>
      <l n="37">ignores.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Dii similes facti hominibus descenderunt ad nos.]</l>
      <l n="40">Stultus error gentilium, qui omne quod supra se</l>
      <l n="41">vident, deos putant.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p064">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">64 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Et vacabant Barnabam Jovem] Ob hoc videlicet,</l>
      <l n="5">quia prior eorum esse videretur, Jovem namque di-</l>
      <l n="6">vum patrem atque hominum regem putaverunt.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Paulum vero Mercurium, quoniam ipse erat duæ</l>
      <l n="9">imbi] Quia Mercurium credebant eloquium» lin-</l>
      <l n="10">guamque præstare mortalibus. Unde et Mercurium</l>
      <l n="11">quasi medio currentem, id est inter aures linguasque</l>
      <l n="12">Latini nuncupabant. Græci autem 'Eppﬁv, hoc est</l>
      <l n="13">interpretem appellabant.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Tauros et coronas ante januas aferemJ Tauros ad</l>
      <l n="16">victimas, coronas vero ut vel faciem templi juxta rit</l>
      <l n="17">tum gentium ornaret, vel eis quasi diis immolaturus</l>
      <l n="18">imponeret.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Conscissis tunicis suis eæz'lz'erunt in turbas, &amp;c.] Pa-</l>
      <l n="21">ventes scindunt vestimenta, quod deorum cultu</l>
      <l n="22">honorarentur. Hoc enim facere consuetudinis Ju-</l>
      <l n="23">daeorum est, quoties aliquid blasphemum et quasi</l>
      <l n="24">contra Deum audierint. Herodes autem quia non</l>
      <l n="25">dedit honorem Deo, sed acquievit immoderato favori</l>
      <l n="26">populi, statim ab angelo percussus est.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">IN CAP. XV.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Statuerunt ut ascenderent Paulus et Barnabas, &amp;c.]</l>
      <l n="31">De hac ascensione sua Paulus ipse scribit ad Galatas :</l>
      <l n="32">Deinde post annos quatuordecim ascendi Hierosoly-</l>
      <l n="33">mam, cum Barnaba, assumpto et Tito, et contuli</l>
      <l n="34">cum illis evangelium, quod prædico in gentibus. Ubi</l>
      <l n="35">numerus ipse quem posuit, recensendus est annorum.</l>
      <l n="36">Scimus enim Petrum et Paulum apostolos anno post</l>
      <l n="37">passionem Domini trigesimo octavo, id est ultimo</l>
      <l n="38">Neronis passos fuisse martyrium, et beatum Petrum</l>
      <l n="39">Romæ viginti quinque annis episcopalem sedisse ca—</l>
      <l n="40">thedram. Viginti quinque autem et quatuordecim , non</l>
      <l n="41">triginta octo, sed triginta novem faciunt. Sequitur</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p065">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ergo ut beatum Petrum eodem quartodecimo post</l>
      <l n="3">Domini passionem anno, quo eum Hierosolymis allo-</l>
      <l n="4">quitur Paulus, quarto Claudii Cæsaris Romam ve-</l>
      <l n="5">nisse credamus. Simulque nisi fallor, ex hac posi-</l>
      <l n="6">tione beatum Paulum apostolum, eodem quo Domi-</l>
      <l n="7">nus passus est et resurrexit anno, ad fidem venisse</l>
      <l n="8">probatur.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Dicentes, quia oportet circumcidere eos.] Hoc errore</l>
      <l n="11">decepti erant Galatæ, ut circumcisionem et legis</l>
      <l n="12">ceremonias cum gratia baptismi crederent esse mis-</l>
      <l n="13">cendas.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Fide purificans corda eorum.] Non ergo circum-</l>
      <l n="16">cisione carnis illos mundare opus est, quorum tanta</l>
      <l n="17">fides corda puriﬁcat, ut etiam ante baptisma Spiri-</l>
      <l n="18">tum Sanctum accipere mereantur.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Sed per gratiam Domini Jesu Christi credimus</l>
      <l n="21">salvari, &amp;c.] Si ergo et illi, id est, patres portare</l>
      <l n="22">jugum legis veteris non valentes, per gratiam Do-</l>
      <l n="23">mini Jesu Christi salvos se fieri crediderunt, mani-</l>
      <l n="24">festum est, quod hæc gratia esset, quæ antiquos</l>
      <l n="25">justos vivere fecit: quia justus ex ﬁde vivit. Ideo</l>
      <l n="26">sacramenta esse potuerunt pro temporum diversitate</l>
      <l n="27">diversa, ad unitatem tamen ejusdem ﬁdei concordis-</l>
      <l n="28">sime recurrentia.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Post hæc revertar, et aedificabo tabernaculum David,</l>
      <l n="31">&amp;c.] Tabemaculum David umbram legis significat,</l>
      <l n="32">quæ traditionibus Pharisæor'um corrupta et dilace-</l>
      <l n="33">rata, sed Domino revertente, id est, in came appa-</l>
      <l n="34">rente, a Deo spirituali est gratia erecta, ut non tan.</l>
      <l n="35">tum Judæi, sed et cunctæ gentium nationes nomen</l>
      <l n="36">ejus requirant.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et wﬁ'ocatis et sanguine.] Id est, a fundendo san-</l>
      <l n="39">guine, vel manducando cum sanguine. Hæc quidem</l>
      <l n="40">de gentili vita venientibus, pro ipsis fidei rudimentis</l>
      <l n="41">et inveterata gentilitatis consuetudine concessa sunt,</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">VOL. xu. F</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p066">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sed ne putarentur eadem etiam perfectioribus sufﬁ-</l>
      <l n="3">cere, vigilanter adjunxit, atque ait:</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Moyses enim a temporibus antiquis habet in singulis</l>
      <l n="6">civitatibus- qui eum praedicent in synagogis.] Id est</l>
      <l n="7">etsi præceptorum nunc acerbitate non graventur a</l>
      <l n="8">nobis, procedente tamen tempore dum frequentius</l>
      <l n="9">ad lectionem legis prophetarumque conveneriut,</l>
      <l n="10">paulatim vitæ instituta et servandæ invicem dilec-</l>
      <l n="11">tionis jura suscipient. Primitivam enim adhuc</l>
      <l n="12">Judaizantem ecclesiam hæc sabbatis celebrasse per-</l>
      <l n="13">ceptum est.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Visum est enim Spiritui Sancto et nobis.] Id est,</l>
      <l n="16">placuit Spiritui Sancto, qui arbiter suæ potestatis</l>
      <l n="17">existens ubi vult spirat, et ea quæ vult loquitur.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Placuit et nobis.] Non nostra sola voluntate, sed</l>
      <l n="20">ejusdem Spiritus instinctu.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Paulus autem et Barnabas demorabantur Antio-</l>
      <l n="23">chiæ.] His diebus impletum est, quod Apostolus</l>
      <l n="24">Paulus ait: Cum venisset Cephas Antiochiam, in</l>
      <l n="25">faciem ei restiti.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Paulus autem rogabat non debere recipi eum.] Quo-</l>
      <l n="28">niam in ipsa se aciei fronte constituens, nimis tepide</l>
      <l n="29">steterat, merito cum Paulus abjecit, ne illius quasi</l>
      <l n="30">contagione vires corrumperentur aliorum.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Facta est autem dissensio.] Noli hoc delictum</l>
      <l n="33">putare. Non enim commoveri malum est, sed irra-</l>
      <l n="34">tionabiliter, nulloque justo flagitante negotio com-</l>
      <l n="35">moveri.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et Barnabas assumpto Marco navigare! Cyprum]</l>
      <l n="38">Propter amatum sibi fratrem, et affinitate conjunc-</l>
      <l n="39">tum, (leguntur enim fuisse consobrini,) Barnabas</l>
      <l n="40">separatus a Paulo, patriam repetit insulam, et nihilo-</l>
      <l n="41">minus evangelicæ prædicationis injunctum sibi opus</l>
      <l n="42">exercuit.</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p067">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN CAP. XVI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Circumcidz't eum propter Judæas qui erant in illis</l>
      <l n="5">locis.] Non quod figuras legis, evangelii veritate</l>
      <l n="6">lucente, quidpiam utilitatis crederet allaturas, sed ne</l>
      <l n="7">per occasionem gentium Judæi a ﬁde recederent:</l>
      <l n="8">quibus tamen umbra vetus paulatim tollenda erat,</l>
      <l n="9">sicut et gentibus morum pravitas antiquorum, ut</l>
      <l n="10">supra dictum est. Istae enim umbræ legales, quasi</l>
      <l n="11">a Domino aliquando constitutæ, interdum ab apo-</l>
      <l n="12">stolis sunt illis temporibus ob declinandum Judæo-</l>
      <l n="13">rum perﬁdiam usurpatæ. Gentilis vero institutio, ut</l>
      <l n="14">vere a Satana reperta, nunquam a sanctis est attacta.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Vetz'tz' sunt a Spiritu Sancto loqui, &amp;c.] Vere ter—</l>
      <l n="17">ribilis Dominus in consiliis "super ﬁlios hominum.</l>
      <l n="18">Iste se magistrum per omnia sequi promittit, nec</l>
      <l n="19">permittitur; alter sequi jussus, nec ad patris sepul-</l>
      <l n="20">turam petitas accepit inducias. Invictus ac repug-</l>
      <l n="21">nans attrahitur Saulus. Cornelio precibus et elee-</l>
      <l n="22">mosynis insistenti, velut remunerationis vice via</l>
      <l n="23">salutis ostenditur, et qui novit corda Deus, beneﬁcii</l>
      <l n="24">gratia doctorem ab Asia removit: ne si sanctum</l>
      <l n="25">canibus detur, error cordis iniqui gravius de con-</l>
      <l n="26">tempta prædicatione judicetur. Rursumque alia</l>
      <l n="27">curante apostolo, legatus Macedo, quem angelum</l>
      <l n="28">gentis illius credimus, micas sibi Dominici panis</l>
      <l n="29">petit offerri.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Quæ est prima partis Macedoniae civitas, colonia.]</l>
      <l n="32">Colonia est, quæ defectu indigenarum novis culto-</l>
      <l n="33">ribus adimpletur. Unde et a cultu agri, colonia</l>
      <l n="34">dicta est.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Puellam quandam habentem spiritum pythonem.]</l>
      <l n="37">Quod pythonica divinatio gerat artis, in libro Regum</l>
      <l n="38">invenimus; ubi rogante Saule pythonissa vel animam</l>
      <l n="39">Samuelis, vel pro ea potius spiritum immundum</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">F 2</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p068">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">68 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">evocavit ab inferis. Quod magicæ phantasiæ genus</l>
      <l n="5">ab Apolline Pythio repertum, atque ab ejus cog-</l>
      <l n="6">nomine sic dicunt esse vocatum. Sed et Hebræum</l>
      <l n="7">nomen congruit, qui Pythona os abyssi dicunt.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Isti homines servi Dei eæcelsz' sunt.] Non volunta-</l>
      <l n="10">tis ista confessio est, quam præmium sequitur con-</l>
      <l n="11">fitendi; sed timore Spiritus Sancti cogente, vera</l>
      <l n="12">spiritus mendax loquitur, non ausus luce præsente</l>
      <l n="13">suas ultra celare tenebras. Peccatori autem dicit</l>
      <l n="14">Deus : Quare tu enarras justitias meas?</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Ne corrumpamur amari</l>
      <l n="17">Melle doli, si vera canit qui falsa ministrat,</l>
      <l n="18">ut Arator ait.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Praecipio tibi in nomine Jesu Christi eæire ab ea.]</l>
      <l n="21">Barjeum, qui fidei impugnator erat, et artis inﬁrmi-</l>
      <l n="22">tate, et oculorum amissione cæcavit. Hanc vero,</l>
      <l n="23">quæ perversa licet mente, vera tamen loquebatur,</l>
      <l n="24">arte solummodo nefaria privare curavit. Quia enim</l>
      <l n="25">indignum erat, ut verbum evangelii spiritus im-</l>
      <l n="26">mundus annuntiaret, abscedere hunc et silere præ-</l>
      <l n="27">cepit, quia daemonia cum tremore debent Dominum</l>
      <l n="28">confiteri, non autem laudare cum gaudio.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Et ammntiant morem quem mm licet nobis sus-</l>
      <l n="31">cipere neque facere, cum simus Romani.] De ﬁde</l>
      <l n="32">Jesu Christi dicunt, in cujus nomine pythonis spi-</l>
      <l n="33">ritus exierat. Jam enim decreverant Romani, ne</l>
      <l n="34">quis deus esset acceptus, nisi a senatu probatus.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Media autem nocte Paulus et Silas adorantes Deum,</l>
      <l n="37">&amp;c.] Devotio simul apostolici pectoris, et virtus</l>
      <l n="38">exprimitur orationis, cum et illi hymnos in imo</l>
      <l n="39">carcere cecinerint, et eorum laus terram carceris</l>
      <l n="40">commoverit, et fundamenta concusserit, et aperuerit</l>
      <l n="41">ostia, atque ipsas postremo vinculatorum catenas</l>
      <l n="42">resolverit. Aliter. Quicunque fidelium omne gau-</l>
      <l n="43">dium existimat, cum in tentationes varias inciderit,</l>
      <l n="44">libenterque gloriatur in inﬁrmitatibus suis, ut inha-</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p069">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">bitet in eo virtus Christi, hic profecto cum Paulo et</l>
      <l n="3">Sila inter carceris tenebras hymnizat, et cum Psal-</l>
      <l n="4">mista Domino decantat: Tu es mihi refugium a</l>
      <l n="5">pressura quæ circumdedit me, exultatio mea.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Lavit plagas eorum, et baptizatus est ipse.] Pulchra</l>
      <l n="8">rerum varietas. Quibus plagas vulnerum lavit, per</l>
      <l n="9">eos ipse plagas criminis amisit.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">I N CAP. XVII.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Adaperiens et insinuans, quia Christum oportuit</l>
      <l n="14">pati, &amp;c.] Utrumque Pater de Scripturis insinuabat;</l>
      <l n="15">quia et Christum pati et resurgere oporteret, et hæc</l>
      <l n="16">eadem passio ac resurrectio ad nullum alium quam</l>
      <l n="17">ad Jesum Nazarenum pertineret. Erant enim qui-</l>
      <l n="18">dam Judæorum, sicut et hodie sunt ita perfidi, ut</l>
      <l n="19">cum Christi passionem ac resurrectionem Scripturis</l>
      <l n="20">insertam negare non possint, hæc tamen ad Jesum</l>
      <l n="21">pertinere omnino negent, magisque Antichristum</l>
      <l n="22">expectare, quam Jesum Christum credere velint.</l>
      <l n="23">Et ideo Paulus non modo Christi mysteria prædi-</l>
      <l n="24">cabat, sed hæc etiam in Christo Jesu consummata</l>
      <l n="25">docebat.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Et de colentibus gentilibusque multitudo magna.]</l>
      <l n="28">Id est, et de iis qui gentilem ritum judaisme muta—</l>
      <l n="29">verant, et de iis qui omnino gentiles permanserant,</l>
      <l n="30">multi ad Christum confluebant.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Hi autem erant nobiliores eorum qui sunt Thessalo-</l>
      <l n="33">nicae.] Animæ nobilitatem dicit, qua verbo audiendo</l>
      <l n="34">scrutandoque instituerant.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Quidam autem Epicurei et Stoici philosophi dis-</l>
      <l n="37">serebant cum ea.] Epicurei præceptoris sui tardita-</l>
      <l n="38">tem secuti, felicitatem hominis in sola corporis vo-</l>
      <l n="39">luptate, Stoici vero in sola animi virtute posue-</l>
      <l n="40">runt. Qui inter se quidem dissidentes apostolum</l>
      <l n="41">tamen unanimiter impugnant, eo quod hominem</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p070">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sicut ex anima et corpore subsistere, ita in utroque</l>
      <l n="3">doceret beatum esse debere; sed hoc nec tempore</l>
      <l n="4">præsenti, nec virtute humana, sed gratia Dei per</l>
      <l n="5">Jesum Christum in resurrectionis gloria perﬁci—</l>
      <l n="6">endum.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Quid vult seminiverbz'us hic dicere ?] Recte semi-</l>
      <l n="9">niverbius, id est arreppokö-yog, vocatur, quia semen</l>
      <l n="10">est verbum Dei. Et ipse Paulus Apostolus dicit:</l>
      <l n="11">Si nos vobis spiritualia seminavimus, &amp;c.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Inveni aram, in qua scriptum erat, Ignota Deo.]</l>
      <l n="14">Notus in Judæa Deus, sed non receptus. Ignotus</l>
      <l n="15">in Achaia Deus, quamvis per multa quæsitus. Et</l>
      <l n="16">ideo qui ignorat, ignorabitur; qui prævaricatur,</l>
      <l n="17">damnabitur. Neutri immunes a culpa, sed excusa-</l>
      <l n="18">biliores qui ﬁdem non obtulere Christa quem ne-</l>
      <l n="19">sciebant; quam qui manus intulere Christo quem</l>
      <l n="20">sciebant.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Deus qui fecit mundum, et omnia, &amp;c.] Ordo dili-</l>
      <l n="23">genter apostolicæ disputationis est intuendus, qua</l>
      <l n="24">ita apud gentiles tractatus seriem format, ut primum</l>
      <l n="25">unum Deum auctorem mundi omniumque esse do-</l>
      <l n="26">ceat; in quo vivimus, et movemur, et sumus, cujus</l>
      <l n="27">et genus sumus, ut non solum propter munera lucis</l>
      <l n="28">et vitæ, verum etiam propter cognationem quandam</l>
      <l n="29">generis diligendum ostendat, deinde opinionem illam</l>
      <l n="30">quæ est de idolis, aperta ratione devincat, quod</l>
      <l n="31">totius mundi conditor et Dominus templis non</l>
      <l n="32">possit includi saxeis, quod omnis beneficii largitor</l>
      <l n="33">sanguine non egeat victimarum; quod hominum</l>
      <l n="34">denique Creator et gubernator omnium non possit</l>
      <l n="35">hominis manu creari: quod postremo Deus, ad cujus</l>
      <l n="36">homo factus est imaginem, non debeat metallis ex-</l>
      <l n="37">istimari similis, erroris remedium docens esse stu-</l>
      <l n="38">dium pænitendi. Nam si primo destruere voluisset</l>
      <l n="39">ceremonias idolorum, aures gentium respuissent.</l>
      <l n="40">Cum ergo unum Deum esse persuaderet, tunc judi-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p071">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cio ejus astruxit, per Christum nobis salutem datam,</l>
      <l n="3">magis tamen eum hominem quam Deum nuncu-</l>
      <l n="4">pans, incipiensque ab illis quæ gessit in corpore, et</l>
      <l n="5">ea divina describens, ut plus quam homo fuisse vide-</l>
      <l n="6">retur, victam unius virtute mortem, mortuumque ab</l>
      <l n="7">inferis resuscitatum, (paulatim enim fides crescit,) ut</l>
      <l n="8">cum supra hominem fuisse videretur, Deus esse</l>
      <l n="9">crederetur. Quid enim interest, quo quisque credat</l>
      <l n="10">ordine? Non in principiis perfecta quæruntur, sed</l>
      <l n="11">de initiis ad ea quæ perfecta sunt pervenitur.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">In ipso enim vivimus, et movemur, et sumus.] Hic</l>
      <l n="14">versus, quia diﬂicilis intellectu est, beati Augustini</l>
      <l n="15">verbis debet exponi. Ostendit, inquit, apostolus,</l>
      <l n="16">Deum in his quæ creavit indesinenter operari. Ne-</l>
      <l n="17">que enim tanquam substantia ejus sic in illo sumus,</l>
      <l n="18">quemadmodum dictum est, quod habeat vitam in</l>
      <l n="19">semetipso, sed utique cum aliud sumus quam ipse,</l>
      <l n="20">non ob aliud in illo sumus, nisi quia id operatur.</l>
      <l n="21">Et hoc est opus ejus quo continet omnia, et quod</l>
      <l n="22">ejus sapientia pertendit a ﬁne usque ad ﬁnem for—</l>
      <l n="23">titer; et disponit omnia suaviter: per quam dis-</l>
      <l n="24">positionem in illo vivimus, et movemur, et sumus.</l>
      <l n="25">Unde colligitur quod si hoc opus suum rebus sub-</l>
      <l n="26">traxerit, nec vivemus, nec movebimur, nec erimus.</l>
      <l n="27">Et paulo post: Neque enim (inquit) coelum et terra</l>
      <l n="28">et omnia quæ in eis sunt, universa scilicet spiritualis</l>
      <l n="29">corporalisque creatura, in seipsa manet; sed utique</l>
      <l n="30">in illo de quo dictum est: In illo enim vivimus, et</l>
      <l n="31">movemur, et sumus. Quia et si unaquæque pars</l>
      <l n="32">potest esse in toto cujus pars est, ipsum tamen</l>
      <l n="33">totum non est nisi in illo a quo conditum est. Idem</l>
      <l n="34">beatus Augustinus alibi: Hoc (inquit) si secundum</l>
      <l n="35">corpus diceret apostolus, etiam de isto corporeo</l>
      <l n="36">mundo posset intelligi. Nam et in illo secundum</l>
      <l n="37">corpus vivimus, et movemur, et sumus. Unde, se-</l>
      <l n="38">cundum mentem quæ facta est ad ejus imaginem,</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p072">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">debet hoc accipi excellentiore quodam eodemque non</l>
      <l n="3">visibili, sed intelligibili modo. Nam quid non est in</l>
      <l n="4">ipso, de quo divitie scriptum est, Quoniam ex ipso, _</l>
      <l n="5">et per ipsum, et in ipso sunt omnia?</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Sicut et quidam vestrorum poetarum dixerunt.] Hoc</l>
      <l n="8">est quod alibi dicit: Nihil judicavi me scire inter vos,</l>
      <l n="9">nisi J esum Christum et hunc crucifixum. His enim</l>
      <l n="10">qui prophetarum fidem non recipiebant, non Moysi,</l>
      <l n="11">non Esaiæ vel alicujus prophetarum, sed auctorum</l>
      <l n="12">suorum loquitur testimoniis, versum videlicet Arati</l>
      <l n="13">decantans, et de falsis ipsorum quibus contradicere</l>
      <l n="14">non poterant, sua vera confirmans. Magnæ quippe</l>
      <l n="15">scientiæ est, dare in tempore cibaria conservis, et</l>
      <l n="16">audientium considerare personas.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Ipsius enim etgenus sumus.] Genus rectissime dici-</l>
      <l n="19">mur Dei, non ex ejus natura editi, sed per spiritum</l>
      <l n="20">illius et voluntarie creati, et adoptione recreati.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">In quibus et Dionysius Areopagita.] Hic est Dio-</l>
      <l n="23">nysius, qui post episcopus, Corinthiorum gloriose</l>
      <l n="24">ecclesiam rexit, multaque ad utilitatem ecclesiæ per-</l>
      <l n="25">tinentia, quæ hactenus manent, ingenii sui volumina</l>
      <l n="26">reliquit, cognomen a loco cui præerat accipiens.</l>
      <l n="27">Areopagus est enim Athenarum curia, nomen a</l>
      <l n="28">Marte trahens; siquidem Græce Mars "Apnc et</l>
      <l n="29">villa mi'yog dicitur.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">IN CAP. XVIII.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Eo quod praecepisset Claudius discedere omnes Ju-</l>
      <l n="34">dæos a Roma.] Hoc Josephus nono Claudii anno</l>
      <l n="35">factum narrat. Suetonius autem historicus hoc</l>
      <l n="36">modo refert: “ Claudius Judaeos, impulsore Christo,</l>
      <l n="37">assidue tumultuantes, Roma expulit.” Quod utrum</l>
      <l n="38">contra Christum tumultuantes Judæos coerceri et</l>
      <l n="39">comprimi jusserit, an etiam Christianos simul velut</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p073">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cognatæ religionis homines voluerit expelli, nequa-</l>
      <l n="3">quam discemitur.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Erant autem scenofactoriæ artis.] Quasi exules in</l>
      <l n="6">terra et peregrini, tentoria sibi, quibus in via utantur,</l>
      <l n="7">ædificant. Scenæ autem Græce tabernacula dicun-</l>
      <l n="8">tur, etymologiam ab obumbrando ducentia, apud</l>
      <l n="9">quos umbra anui dicitur: alcïwat autem vel annua?-</l>
      <l n="10">para, quasi umbracula sonant, quæ sagis laneis vel</l>
      <l n="11">ligneis aut cilicinis sive ex arborum frondibus aut</l>
      <l n="12">virgultis veteres componebant. Mystice autem, sicut</l>
      <l n="13">Petrus piscando nos a ﬂuctibus seculi per retia fidei</l>
      <l n="14">extrahit, ita Paulus umbracula protectionié erigendo,</l>
      <l n="15">ab imbre nos criminum, ab ardore tentationum, et a</l>
      <l n="16">ventis insidiarum verbo factisque defendit. Sequun-</l>
      <l n="17">tur in hoc loco duo versus in Græco, qui in quibus—</l>
      <l n="18">dam nostris codicibus non habentur.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Disputabat autem in synagoga per omne sabbatum,</l>
      <l n="21">suadebatque Judæis et Graecis.] Ac deinde, quod utri-</l>
      <l n="22">que codices habent, adjungitur:</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Cum venissent a Macedonia Silas et Tïmotheus, &amp;c.]</l>
      <l n="25">Cenchræ portus est Corinthi, ubi navim ascensurus</l>
      <l n="26">caput ex voto totondit. Nam, juxta legem Moysi,</l>
      <l n="27">qui se Deo voverunt, comam nutrire, quamdiu Na-</l>
      <l n="28">zarei fieri velint, et postea eam tondere atque igni</l>
      <l n="29">tradere jubebantur. Hæc ergo fecit Paulus, non</l>
      <l n="30">quidem oblitus quid de abolitione legis cum cæteris</l>
      <l n="31">apostolis Hierosolymis statuerat, sed ne scandali—</l>
      <l n="32">zarentur qui ex Judæis crediderant, simulavit se</l>
      <l n="33">Judæum ut Judæos lucrifaceret. Quidam codices</l>
      <l n="34">plurali numero habent, Totonderunt caput, et habe-</l>
      <l n="35">bant votum, id est Priscilla et Aquila. Sed egregii</l>
      <l n="36">doctores ecclesiæ Hieronymus et Augustinus, in suis</l>
      <l n="37">uterque" epistolis, et singulari numero ponunt, et de</l>
      <l n="38">Paulo interpretantur. Ponit enim ita Hieronymus:</l>
      <l n="39">Fratribus valedicens navigabat Syriam, et cum eo</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p074">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Priscilla et Aquila, et totondit sibi in Cenchris caput:</l>
      <l n="3">votum enim habuerat.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Profectus est ab Epheso, &amp;c.] Cæsaream Cappa-</l>
      <l n="6">dociæ metropolim dicit: nondum enim in Syriam</l>
      <l n="7">Phoenicis advenerat. Hæc quondam a Mosoc filio</l>
      <l n="8">J aphet Mosacha dicta, post a Caesare Augusto Cæ—</l>
      <l n="9">sarea nomen accepit.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Qui cum venisset, contulit multum iis qui credide-</l>
      <l n="12">runt.] Vehementer enim Judæos revincebat. Alia</l>
      <l n="13">translatio habet: Profuit multum credentibus per</l>
      <l n="14">gratiam. Hoc est ergo quod eisdem Achaicis apo—</l>
      <l n="15">stolus scribit: Ego plantavi, Apollo rigavit.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">IN CAP. XIX.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Diritqme ad eos, Si Spiritum Sanctum accepistis,</l>
      <l n="20">credentes ?] Hoc est, si post baptisma manus imposi-</l>
      <l n="21">tionem, qua Spiritus Sanctus dari solet, accepistis?</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Joannes baptizavit baptismo pænitentiæ.] Non hoc</l>
      <l n="24">baptisma, inquit, remissionem peccatorum donare,</l>
      <l n="25">sed poenitentiam tantum potuit docere. Nam sicut</l>
      <l n="26">signum circumcisionis signaculum in patriarchis ﬁdei</l>
      <l n="27">quam gerebant extiterat, ita et hoc lavacrum populus</l>
      <l n="28">poenitens quasi singulare signaculum suæ devotionis</l>
      <l n="29">accepit ; quod tamen ipsum figuraliter etiam Christi</l>
      <l n="30">baptisma quo remissio daretur ostenderet.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">His auditis, baptizati sunt in nomine Domini Iesu.]</l>
      <l n="33">Quæstio crebro ventilatur, utrum illi qui per igno-</l>
      <l n="34">rantiam forte a non baptizatis, sed tamen rectæ ﬁdei</l>
      <l n="35">aliquibus baptizati sunt, iterum baptizari debeant:</l>
      <l n="36">quam hoc capitulo expositam reor. Quid enim dif-</l>
      <l n="37">fert, utrum tunc ante initium baptismi Christi, an</l>
      <l n="38">nunc sine successione ejusdem quisque baptizetur,</l>
      <l n="39">cum etiam ipse Joannes eos quos in fide et in nomine</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p075">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Christi licet venturi baptizaverat, iterum baptizandos</l>
      <l n="3">esse prædicaverit, dicens: Ego baptizo vos aqua, ille</l>
      <l n="4">vos baptizabit in Spiritu Sancto? Si enim nunc tali-</l>
      <l n="5">bus ad remedium sola communicatio corporis et’san-</l>
      <l n="6">guinis Christi, ut quidam dogmatizant, sufficere</l>
      <l n="7">posset, potuisset et tunc : neque opus esset a Christi</l>
      <l n="8">discipulis baptizari, quos Joannes aqua baptizaverat,</l>
      <l n="9">sed tantum sanguinis participatione confirmari.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Erant autem omnes viri fere duodecim, &amp;c.] Ve-</l>
      <l n="12">rum judicia Dei abyssus multa. Ecce Asia. nuper</l>
      <l n="13">apostolorum nec visitatione digna, nunc et apostolico</l>
      <l n="14">sacrata numero, et prophetali est munere sublimata.</l>
      <l n="15">Et notandum, quod Spiritus Sanctus et hic in duo-</l>
      <l n="16">decim discipulos, et supra in centum viginti, qui est</l>
      <l n="17">duodenarius numerus decies ductus, adventus sui</l>
      <l n="18">signa monstraverit, illud in Hierusalem, hoc in</l>
      <l n="19">Epheso, quæ est civitas Græcorum. Credo ut osten-</l>
      <l n="20">deret se, sive de Judæis seu gentibus credat quis, eos</l>
      <l n="21">tantummodo qui unitati ecclesiæ catholicæ atque</l>
      <l n="22">apostolicæ communicent implere. '</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Tentaverunt autem quidam de circumeuntibus Judæis</l>
      <l n="25">eæorcistis, &amp;c.] Refert Josephus regem Salomonem</l>
      <l n="26">excogitasse, suamque gentem docuisse modos exor-</l>
      <l n="27">cismi, id est, adjurationis, quibus immundi spiritus</l>
      <l n="28">expulsi ab homine ulterius reverti non sint ausi. Fit</l>
      <l n="29">autem hoc interdum etiam per reprobos, ob condem-</l>
      <l n="30">nationem eorum qui faciunt, vel ob utilitatem eorum</l>
      <l n="31">qui vident et audiunt, ut licet homines despiciant</l>
      <l n="32">signa facientes, tamen Deum honorent, ad cujus in-</l>
      <l n="33">vocationem fiant tanta miracula.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Erant autem quidam Scevæ Judaei pineipis sacer-</l>
      <l n="36">dotum septem filii, qui hoc faciebant.] Melius juxta</l>
      <l n="37">Græcum legitur: Erant autem cujusdam Scevæ'.</l>
      <l n="38">Quoniam ergo ipse Satanas transfigurat se velut an-</l>
      <l n="39">gelum lucis, ministros quoque suos eadem simula-</l>
      <l n="40">tione colorare non timet. Unde quia septenario</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p076">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">numero solet Spiritus Sancti gratia designari, in qua</l>
      <l n="3">figura et Dominus post resurrectionem cum septem</l>
      <l n="4">discipulis epulatur, et septem fratres ad Cornelium</l>
      <l n="5">Spiritu Sancto baptizandum evangelizaturi veniunt,</l>
      <l n="6">ﬁlii Scevae quasi spiritus malos expulsuri, septenario</l>
      <l n="7">numero censentur; qui quia non credendo, sed ten-</l>
      <l n="8">tando Christi et apostolorum nomen invocant, non</l>
      <l n="9">a Deo tantum, verum ab ipsis dæmonibus subdolæ</l>
      <l n="10">falsitatis merito condemnantur. Qui bene filii Scevæ</l>
      <l n="11">dicuntur, qui interpretatur vulpecula clamans. Hoc</l>
      <l n="12">animal doli et astutiæ sagacissimum, Judæos, gen-</l>
      <l n="13">tiles, et hæreticos ecclesiæ Dei semper insidiantes,</l>
      <l n="14">et quasi garrula voce perstrepentes ostendit. De</l>
      <l n="15">quibus ejusdem ecclesiæ custodibus imperatur: Ca-</l>
      <l n="16">pite nobis vulpes pusillas, quæ demoliuntur vineas.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Jesum novi, et Paulum scio.] De hoc versu dicit</l>
      <l n="19">Arator,</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Cognosce furorem,</l>
      <l n="22">Gens inimica, tuum, daemon regnare fatetur,</l>
      <l n="23">Quem venisse negas, atque hoc convinceris ipso,</l>
      <l n="24">Quo stimulante ruis.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Multi autem ea- iis qui fuerant curiosa sectati, con-</l>
      <l n="27">tulerunt libros, &amp;c.] Curiosa dicit, magicæ artis in-</l>
      <l n="28">dustriam, cujus sectatores merito suos libros incen-</l>
      <l n="29">dunt, magno licet pretio æstimatos, quando ipsos</l>
      <l n="30">quibus servierant dæmones, Jesum Christum Do—</l>
      <l n="31">minum et apostolos ejus vident honorare.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Invenerunt pecuniam denariorum quinquaginta mil-</l>
      <l n="34">lium.] Et debitoribus in evangelio sub quinquage—</l>
      <l n="35">nario numero denariorum debita laxantur. Credo</l>
      <l n="36">quia corporis quinque sensibus subsistentes in hac</l>
      <l n="37">vita decalogi præcepta transgredimur. Hic autem</l>
      <l n="38">propter enormitatem magici sceleris, millenarius</l>
      <l n="39">etiam adjectus est numerus. Aliter. Quinquagena-</l>
      <l n="40">rius saepe numerus refertur ad pænitentiam, remis—</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p077">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sionemque peccatorum, unde et quinquagesimus pæ-</l>
      <l n="3">nitentiæ Psalmus, et quinquagesimus remissionis est</l>
      <l n="4">annus.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Mittens autem in Macedoniam duos eæ ministrantibus</l>
      <l n="7">sibi, &amp;c.] Præmisit discipulos ad præparandas elee-</l>
      <l n="8">mosynas, quas Hierosolymam erat allaturus, ne cum</l>
      <l n="9">ipse veniret tunc collectæ fierent.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Demetrius enim quidam nomine, argentarius, &amp;c.]</l>
      <l n="12">Demetrius iste, qui viam Domini turbare nititur, no-</l>
      <l n="13">men proprium factis exsequitur ; interpretatur enim,</l>
      <l n="14">nimium persequens. Unde consequenter templa</l>
      <l n="15">quæ Dianæ facit non alio quam argenti metallo ædi-</l>
      <l n="16">ficat: argento enim in Scripturis eloquium, sicut</l>
      <l n="17">auro sensus indicari solet. Et gentilis versutia reli-</l>
      <l n="18">gionem suam non ulla sensus ratione, sed nudo ser-</l>
      <l n="19">monis nitore solet astruere.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Non solum autem hæc periclitabitur nobis pars in</l>
      <l n="22">redargutionem venire, &amp;c.] Id est, non, solum opera</l>
      <l n="23">nostra vana, nec mercede digna redarguentur, verum</l>
      <l n="24">religio quoque nostra dehonestabitur, si Pauli doc-</l>
      <l n="25">trina prævaluerit idola deos non esse. Et mira gen-</l>
      <l n="26">tilium stultitia, qui illos colere non erubescunt, quos</l>
      <l n="27">ab homine construi vel destrui posse cognoscunt.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Et exclamaverunt dicentes, Magna Diana Ephesio-</l>
      <l n="30">rum] Quam Demetrius perituram dixit Dianam,</l>
      <l n="31">illi e contrario magnam esse mirantur.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Et impetum fecerunt uno animo in theatrum] Thea?</l>
      <l n="34">trum locus est semicirculi figuram habens, in quo</l>
      <l n="35">stantes populi ludos scenicos intus inspiciebant. Un-</l>
      <l n="36">de et a spectaculo Græce theatri nomen accepit.</l>
      <l n="37">Itaque, sicut Arator ait:</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Non alio decuit'causam meritumque Dianæ</l>
      <l n="40">Lascivos tractare foro, capit area turpis</l>
      <l n="41">Concili deformis opus.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p078">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN CAP. XX.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Et profectus est ut iret in Macedoniam, &amp;c.] Græcia</l>
      <l n="5">est provincia Achaiæ, quam Græci 'EAMSa vocant.</l>
      <l n="6">Denique ubi Latini codices Græcos, vel ad distinc-</l>
      <l n="7">tionem J udæorum, Gentiles habent, ibi Græcum</l>
      <l n="8">exemplar "EAMvag et 'EXanm-äg scripsit. Ad hanc</l>
      <l n="9">ergo post Macedoniam venit Paulus, quia proposue-</l>
      <l n="10">rat, ut supra dictum est, transire a Macedonia et</l>
      <l n="11">Achaia, et ire Hierosolymam.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">In una autem sabbati cum convenissemus ad frangen-</l>
      <l n="14">dum panem, &amp;c.] Id est, die Dominico, qui est primus</l>
      <l n="15">a sabbato, cum ad mysteria celebranda congregati</l>
      <l n="16">essemus.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Protraæitque sermonem usque in mediam nociem,</l>
      <l n="19">&amp;c.] Possumus hic allegorice dicere, quia coenacu-</l>
      <l n="20">lum sit altitudo spiritualium charismatum; nox, ob-</l>
      <l n="21">scuritas Scripturarum ; lampadum copia, secretiorum</l>
      <l n="22">expositio dictorum; dies Dominica, recordatio vel</l>
      <l n="23">Dominicæ vel nostræ resurrectionis: et spiritualem</l>
      <l n="24">admonere doctorem, ut si quando dulcedine resur-</l>
      <l n="25">rectionis et vitæ venturæ gaudiis illectos auditores</l>
      <l n="26">suos ad virtutum summa provocaverit, ac prolixius</l>
      <l n="27">disputando secreta quælibet Scripturarum attigerit,</l>
      <l n="28">mox eadem propter infirmos auditores lampade</l>
      <l n="29">planæ expositionis illustret. Sicut apostolus, cum</l>
      <l n="30">diceret Abraham duos ﬁlios habuisse, unum de an-</l>
      <l n="31">cilla, et unum de libera, mox explananda subjunxit:</l>
      <l n="32">Hæc autem sunt duo testamenta, &amp;c.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Sedens autem quidam adolescens nomine Eutychus-</l>
      <l n="35">super fenestram, &amp;c.] Eutychus Hebraice amens,</l>
      <l n="36">Graece vero fortunatus: quorum unum ei qui per</l>
      <l n="37">adolescentiæ voluptatem de virtutum culmine ceci-</l>
      <l n="38">derit, alterum ei qui per condescensionem prædica—</l>
      <l n="39">toris ad virtutum summa redierit, congruit.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p079">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Eductus somno, cecidit de tertio coenaculo deorsum,</l>
      <l n="3">&amp;c.] Inter verba prædicationis occurrit occasio cura-</l>
      <l n="4">tionis, ut dulcedine miraculi et doctrinæ sermo ﬁr-</l>
      <l n="5">metur, et vigiliarum labor arceatur, et memoria ma-</l>
      <l n="6">gistri jam discessuri arctius mentibus inﬁgatur. Tria</l>
      <l n="7">vero cænacula, in quorum supremo Paulus disputat,</l>
      <l n="8">fides, spes, et caritas, sunt; major autem his caritas:</l>
      <l n="9">quam si quis per ignaviam deseruerit, et inter apo-</l>
      <l n="10">stoli voces dormitare non timuerit, jam inter mor-</l>
      <l n="11">tuos computabitur. Cum enim in uno offenderit,</l>
      <l n="12">factus est omnium reus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Ad quem cum descendisset Paulus, incubuit super</l>
      <l n="15">eum.] Quod descendit, incumbit, complectitur, hoc</l>
      <l n="16">est quod ipse dicit: Filioli mei, quos iterum parturio,</l>
      <l n="17">donec formetur Christus in vobis. Operosior enim</l>
      <l n="18">est resuscitatio eorum qui per negligentiam quam</l>
      <l n="19">qui per infirmitatem peccant. Et hæc per Euty-</l>
      <l n="20">chum, illa per Tabitham quam Petrus suscitavit, ex-</l>
      <l n="21">primitur. Et ideo illa in diebus infirmata moritur,</l>
      <l n="22">hic media nocte cadit et moritur. Illa post mortem</l>
      <l n="23">lota in coenaculo ponitur, hic tertio coenaculo delap-</l>
      <l n="24">sus deorsum mortuus lugetur. Iste præsente et</l>
      <l n="25">docente; illa absente magistro. Ad hunc Paulus</l>
      <l n="26">descendit, ad illam Petrus suscitaturus ascendit. Illa</l>
      <l n="27">mox viso Petro resedit; hic nocte media defunctus</l>
      <l n="28">tandem mane resurgit, et justitiæ Sole aﬂ‘lante, redi-</l>
      <l n="29">vivus adducitur.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Festinabat enim, si possibile esset, ut diem Pente-</l>
      <l n="32">costen faceret Hierosolymis,] Præceptum quidem legis</l>
      <l n="33">erat, ut omnes Judæi ter in anno, id est tempore</l>
      <l n="34">paschae, pentecostes, et scenopegiæ, Hierosolymis</l>
      <l n="35">convenirent, sed apostolus ruptis seculi nexibus diem</l>
      <l n="36">quinquagesimæ, hoc est remissionis, et Spiritus</l>
      <l n="37">Sancti, agere festinat.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Vocavit majores natu ecclesiæ.] Pro majoribus</l>
      <l n="40">natu, in Græco wpean-räpovg habetur.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p080">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Nisi quod Spiritus Sanctus per omnes civitateä pro-</l>
      <l n="3">testatur mihi.] Cum dicit, per civitates; aperte osten-</l>
      <l n="4">dit quod ea quæ sibi futura erant, non sibi ipsi, sed</l>
      <l n="5">aliis de se revelata cognovit. Ex quibus erat pro-</l>
      <l n="6">pheta Agabus, nec non et illi discipuli qui hunc in</l>
      <l n="7">Tyro consistentem monebant per spiritum ne ascen-</l>
      <l n="8">deret Hierosolymam.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Dicens, quoniam vincula et tribulationes me manent</l>
      <l n="11">in Hierosolymis.] Ut ubi aliquando persequebatur</l>
      <l n="12">ecclesiam, ibi nunc pro ecclesiæ pace decertet.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Nec facio animam meam pretiosiorem quam me.]</l>
      <l n="15">Animam dicit, ipsam vitam in corpore temporalem,</l>
      <l n="16">quam pro minimo ducit, qui in alia vita gaudium</l>
      <l n="17">præstolatur æternum.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Quia mundus sum a sanguine omnium vestrum.] Eo</l>
      <l n="20">se a proximorum sanguine mundum credidit, quo</l>
      <l n="21">feriendis eorum vitiis non pepercit.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">In quo vos Spiritus Sanctus posuit episcopos.] Dixe-</l>
      <l n="24">rat enim supra presbyteros Ephesi Miletum vocatos,</l>
      <l n="25">quos nunc episcopos, id est, superinspectores nomi-</l>
      <l n="26">nat. Non enim una civitas plures episcopos habere</l>
      <l n="27">potuit, sed eosdem presbyteros, ut vere sacerdotes,</l>
      <l n="28">sub nomine episcoporum signiﬁcat: conjunctus est</l>
      <l n="29">enim gradus, et in multis pæne similibus.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Regere ecclesiam Dei quam acquisivit sanguine suo.]</l>
      <l n="32">Non dubitat sanguinem Dei dicere, propter unionem</l>
      <l n="33">personæ in duabus naturis ejusdem J esu Christi.</l>
      <l n="34">Propter quam etiam dictum est: Filius hominis qui</l>
      <l n="35">est in cælo. Cesset ergo Nestorius Filium hominis</l>
      <l n="36">a Filio Dei separare, et duos sibi facere Christos.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">. Et ez- voln's ipsis eæsurgent viri loquentes peruersa.]</l>
      <l n="39">De iisdem et Joannes: Ex vobis, inquit, exierunt,</l>
      <l n="40">sed non erant ex vobis.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Quoniam per triennium nocte et die mm cessavi cum</l>
      <l n="43">lacrymis monens unumquemque vestrum.] Hoc pulchre</l>
      <l n="44">et breviter exponit Arator: '</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p081">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Qui canit ecclesiæ tria dogmata sæpius edit,</l>
      <l n="3">Historicum, morale sonans, typicumque volumen:</l>
      <l n="4">Hinc J udæa vacans, sterilis quæ dicitur arbor,</l>
      <l n="5">Expectata tribus fructum non attulit annis.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Omnia ostendi vobis.] Id est non solum doctrinæ</l>
      <l n="8">inter pressuras et lacrymas insistendum, verum ne</l>
      <l n="9">quis inﬁrmorum gravetur manibus esse laborahdum :</l>
      <l n="10">hoc est autem quod dictum est, Et quodcunque su-</l>
      <l n="11">pererogaveris, ego cum rediero reddam tibi: evan-</l>
      <l n="12">gelium videlicet prædicare, et ex evangelio sumptus</l>
      <l n="13">non quærere.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Beatius est magis dare quam accipere.] Non illis</l>
      <l n="16">qui relictis omnibus secuti sunt Dominum, divites</l>
      <l n="17">etiam eleemosynarios præponit, sed illos quam</l>
      <l n="18">maxime gloriﬁcat, qui cunctis quæ possident in se-</l>
      <l n="19">mel renuntiatis, nihilominus laborant operando ma-</l>
      <l n="20">nibus quod bonum elt, ut habeant unde tribuant</l>
      <l n="21">necessitatem patienti.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">IN CAP. XXI.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Profecti ibamus, deducentibus nos omnibus, cum uzo-</l>
      <l n="26">n'bus et ﬂlz’is,'8;c.]' Impleta est prophetia, quæ ec-</l>
      <l n="27">clesiæ canens ait: Filiæ Tyri, in muneribus, vultum</l>
      <l n="28">tuum deprecabuntur omnes divites plebis, et cætera</l>
      <l n="29">usque ad ﬁhem Psalmi. Nulla enim civitas majori</l>
      <l n="30">dulcedine apostolum suscepit, tenuit, dimisit. De-</l>
      <l n="31">niq'ue hodie monstratur in arenis locus ubi pariter</l>
      <l n="32">orabant.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Supervenit quidam a Judæa propheta.] A Judæa</l>
      <l n="35">dicit, quia Cæsarea, in qua morabantur, ad regionem</l>
      <l n="36">Samariæ pertinet, in confinio Phoenicis et Palæstinæ</l>
      <l n="37">sita.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Hæc dicit Spiritus Sanctus: Virum cujus est zona</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">von. xn. G</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p082">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hæc, sic alligabunt in Hierusalem Judaei] Prophetas</l>
      <l n="3">veteres imitatur, qui dicere solebant: Hæc dicit Do-</l>
      <l n="4">minus Deus: quia Spiritus Sanctus, æque ut Pater</l>
      <l n="5">et Filius, Dominus et Deus est, nec eorum separari</l>
      <l n="6">potest operatio, quorum natura et voluntas una est.</l>
      <l n="7">Unde et supra legimus, Dixit Spiritus Sanctus: Se-</l>
      <l n="8">gregate mihi Barnabam et Saulum in opus ad quod</l>
      <l n="9">assumpsi eos, id est apostolatum. Et ipse Paulus</l>
      <l n="10">scribit: Paulus apostolus non ab hominibus neque</l>
      <l n="11">per hominem, sed per Jesum Christum et Deum</l>
      <l n="12">Patrem. Hæc diximus, ne quis forte juxta Mace-</l>
      <l n="13">donium Spiritum Sanctum esse creaturam, aut mino-</l>
      <l n="14">ris auctoritatis quam Patrem vel Filium credat.</l>
      <l n="15">Sequenti autem die introivit Paulus nobiscum ad</l>
      <l n="16">Jacobum] Jacobus iste frater Domini, id est Mariæ</l>
      <l n="17">sororis matris Domini, cujus Joannes evangelista</l>
      <l n="18">meminit, ﬁlius fuit: qui post passionem Domini</l>
      <l n="19">statim ab apostolis episcopus ordinatus, triginta an-</l>
      <l n="20">nis Hierosolymæ rexit ecclesiam, id est usque ad</l>
      <l n="21">septimum Neronis annum. Cum enim J udæi, quod</l>
      <l n="22">maxime quærebant, Paulum occidere non possent,</l>
      <l n="23">mox ut Festus mortuus est, necdumque Albinus in</l>
      <l n="24">provinciam venerat, vertere manus in Jacobum, qui</l>
      <l n="25">juxta templum, ubi præcipitatus fuerat, sepultus est.</l>
      <l n="26">Audierunt autem de te, quia discessionem doceas a</l>
      <l n="27">Moyse eorum, qui per gentes sunt, Judaeorum, &amp;c.] Id</l>
      <l n="28">est, quia per doctrinam Christi, velut sacrilega, nec</l>
      <l n="29">Deo mandante, conscripta damnari dicas quæ per</l>
      <l n="30">Moysen patribus fuere ministrata. Hoc enim de</l>
      <l n="31">Paulo jactaverant, non illi qui intelligebant quo</l>
      <l n="32">animo a Judæis fidelibus observari tunc ista debue-</l>
      <l n="33">rint, propter commendandam scilicet auctoritatem di-</l>
      <l n="34">vinam, et sacramentorum illorum propheticam sanc-</l>
      <l n="35">titatem, non propter adipiscendam salutem, quæ jam</l>
      <l n="36">in Christo revelata per baptismi sacramentum minis-</l>
      <l n="37">trabatur: sed illi hoc de Paulo sparserant, qui sic ea</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p083">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">volebant observari tanquam sine his in evangelio</l>
      <l n="3">salus credentium esse non possit. Ipsum enim</l>
      <l n="4">senserant vehementissimum gratiæ prædicatorem, et</l>
      <l n="5">intentioni eorum maxime adversa docentem, non per</l>
      <l n="6">illa hominem justificari, sed per gratiam Christi, cu-</l>
      <l n="7">jus prænuntiandæ causa illæ umbræ in lege man-</l>
      <l n="8">datæ sunt. Et ideo illi invidiam et persecutionem</l>
      <l n="9">concitare molientes, tanquam inimicum legis manda-</l>
      <l n="10">torumque divinorum criminabantur. Cujus falsæ</l>
      <l n="11">criminationis invidiam congruentius devitare non</l>
      <l n="12">posset, quam ut ea ipse celebraret, quæ damnare</l>
      <l n="13">tanquam sacrilega putabatur, atque ita ostenderet</l>
      <l n="14">nec Judæos tunc ab eis tanquam nefariis prohiben-</l>
      <l n="15">dos, nec gentiles ad ea tanquam ad necessaria com-</l>
      <l n="16">pellendos. Nam si revera sic ea reprobaret, quem-</l>
      <l n="17">admodum de illo auditum erat, et ideo celebranda</l>
      <l n="18">susciperet, ut actione simulata suam posset occultare</l>
      <l n="19">sententiam, non ei diceret J acobus,</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Et scient omnes, quoniam quæ de te audierint, falsa</l>
      <l n="22">sunt.] Sed diceret, Putabunt omnes, praesertim quia</l>
      <l n="23">in ipsis Hierosolymis apostoli jam decreverant, ne</l>
      <l n="24">quisquam gentes cogeret judaizare. Non autem de-</l>
      <l n="25">creverant, ut quisquam tunc Judæos judaizare pro-</l>
      <l n="26">hiberet, quamvis etiam ipsos jam doctrina Christiana</l>
      <l n="27">non cogeret.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Cum autem septem dies consummarentur.] Nondum</l>
      <l n="30">consummati erant hi dies, sed eorum cursus ageba-</l>
      <l n="31">tur, et consummatio spectabatur. Unde expressius</l>
      <l n="32">in Græco dicitur: Cum autem incipiebant septem</l>
      <l n="33">dies consummari. Alioquin non potest stare sen-</l>
      <l n="34">ten’tia, quam ipse post quinque dies adventus sui in</l>
      <l n="35">Cæsaream præsidi dixit, Quia non plus sunt dies</l>
      <l n="36">mihi quam duodecim, ex quo ascendi adorare in</l>
      <l n="37">Hierusalem. Si enim his septem et illis quinque</l>
      <l n="38">diebus concilii illius diem quo in se Pharisæos et</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Sadducæos dissociaverat, et' illum quo se Judæi de-</l>
      <l n="41">G 2</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p084">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">84 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">voverant eum occisuros adjeceris, proculdubio plus</l>
      <l n="5">quam duodecim ibi reperientur esse dies.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Hic est homo qui adversus populum et legem et locum</l>
      <l n="8">hum: omnes ubique decens.] Quia videbant novæ</l>
      <l n="9">gratiæ sectatores minus cerimonias legis et templi</l>
      <l n="10">solennia frequentare, timebant, sicut in evangelio</l>
      <l n="11">legitur, ne venirent Romani, et tollerent eorum et</l>
      <l n="12">locum et gentem.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Qui dim't, Græce nosti? Nonne tu 'es ngyptms,</l>
      <l n="15">&amp;c. ?] ]Egyptius enim quidam venerat ad Judæam,</l>
      <l n="16">qui fidem sibi prophetiae magica arte consciscens, ad</l>
      <l n="17">triginta millia J udæorum congregavit ; et ducens eos</l>
      <l n="18">per desertum, pervenit ad montem Oliveti, paratus</l>
      <l n="19">inde irruere Hierosolymam, urbemque sibi subjugare.</l>
      <l n="20">Sed conatus ejus prævenit Felix, mox cum armatis</l>
      <l n="21">occurrens. [Egyptio quidem cum paucis fugato,</l>
      <l n="22">aliis etiam peremptis, temere coepta facile restrinxit.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Quatuor millia virorum sicariorum.] Non est de</l>
      <l n="25">hoc numero satellitum inter tribunum qui hæc lo-</l>
      <l n="26">cutus est, et Josephum qui de Egyptio scripsit, ha-</l>
      <l n="27">benda controversia. Potuit enim ﬁeri ut primo cum</l>
      <l n="28">paucis, iisdemque clam tyrannidem agentibus adve-</l>
      <l n="29">niens, plures sibi postea publica fraude conjunxerit.</l>
      <l n="30">Legitur autem tempore Felicis hoc genus surrexisse</l>
      <l n="31">latronum, qui non locomm vel temporum abdita</l>
      <l n="32">captantes; sed sicas, id est breves manu gladios ges-</l>
      <l n="33">tantes, in ipsa luce diei populo permixti, cæco adhæ-</l>
      <l n="34">rentes vulnere cruentabant, ut querelam mors præ-</l>
      <l n="35">veniret, et percussor lateret. Et si qui commotus</l>
      <l n="36">fuisset quod in medio urbis talia gererentur, et hic</l>
      <l n="37">peribat. Ita periculi metu, vel dissimulatione faci-</l>
      <l n="38">noris, sicarius non deprehendebatur.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">A Tarso Ciliciae non ignotæ civitatis municeps.]</l>
      <l n="41">Natus quidem apostolus in oppido Galilææ Gis-</l>
      <l n="42">cali fuit; quo a Romanis capto, cum parentibus</l>
      <l n="43">suis Tarsum Ciliciae commigravit: a quibus ob</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p085">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">studia legis missus Hierosolymam, a Gamaliele viro</l>
      <l n="3">doctissimo, sicut in sequentibus ipse memorat, eru-</l>
      <l n="4">ditus est. Non autem se civem, sed municipem, a</l>
      <l n="5">municipio, id est, territorio ejusdem civitatis in quo</l>
      <l n="6">nutritus est, appellat. Dictum autem municipium,</l>
      <l n="7">quod tantum munia, id est, tributa debita vel mu-</l>
      <l n="8">nera reddat. Nam liberales et famosissimæ causæ,</l>
      <l n="9">et quæ ex principe proﬁciscuntur, ad dignitatem</l>
      <l n="10">civitatum pertinent. Nec mimm, si se Tarsensem,</l>
      <l n="11">et non Giscalitem dicat, cum Dominus ipse in Beth-</l>
      <l n="12">leem natus, non Bethleemites, sed Nazareus, sit</l>
      <l n="13">cognominatus.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">IN CAP. XXII.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Vocem autem non audierunt eius qui loquebatur</l>
      <l n="18">mecum.] Supra de hac visione narrat historia, quod</l>
      <l n="19">comites illius starent stupefacti, audientes quidem</l>
      <l n="20">vocem, neminem videntes. Unde colligitur eos so-</l>
      <l n="21">num confusæ vocis, non autem discrimen audisse</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">verborum.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Vomferantz'bus autem eis, et prcy'icientz'bus vestimenta</l>
      <l n="26">sua, &amp;c.] In Domini passione sacerdos solus de</l>
      <l n="27">throno exiliens vestimenta scindit, quia tunc sacer-</l>
      <l n="28">dotium vetus erat novo mutandum. N unc vero,quia</l>
      <l n="29">post necem apostolorum tota simul gens erat regni</l>
      <l n="30">gloria spolianda, cuncti indumenta projiciunt, et</l>
      <l n="31">clamorem pulvere mistum ad ccelum tollunt. J uxta</l>
      <l n="32">quod Psalmista ait: Superbia eorum qui te oderunt,</l>
      <l n="33">ascendit semper.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Ego multa pecunia civilitatem hanc consecutus sum.]</l>
      <l n="36">Alia editio manifestius quid dixerit, insinuat. Dixit</l>
      <l n="37">tribunus: Tam facile dicis civem Romanum esse?</l>
      <l n="38">Ego enim scio quanto pretio civilitatem istam pos-</l>
      <l n="39">sedi.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p086">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">El Paulus ait, Ego autem et natus sum.] Id est, in</l>
      <l n="3">hoc ego plus te Romanus sum, quod non alibi natus</l>
      <l n="4">Romanum nomen emi, sed in ipsorum sum civitate</l>
      <l n="5">progenitus.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">IN CAP. XXIII.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Percutiet te Deus, paries dealbate.] Non pertur-</l>
      <l n="10">batione animi commotus hoc dixit, sed utique pro-</l>
      <l n="11">phetando locutus est, quia figurale illud pontificium</l>
      <l n="12">quod erat in parietis dealbati similitudine composi-</l>
      <l n="13">tum, percutiendum esset ac destruendum, cum jam</l>
      <l n="14">verum sacerdotium Christi apostolis evangelium</l>
      <l n="15">praedicantibus advenisset. Et inde est quod ait,</l>
      <l n="16">Percutiet te Deus. Non dixit, percutiat. Indica-</l>
      <l n="17">tivo utique modo hoc ipsum futurum significans,</l>
      <l n="18">non optativo maledicens. Quod tranquillo enim</l>
      <l n="19">animo hæc diceret. sequenti responsione manifestat,</l>
      <l n="20">dicens,</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Nesciebamh/ïatres, quia princeps esset sacerdotum,]</l>
      <l n="23">Nam etsi hunc vere noverat in novo testamento</l>
      <l n="24">principem non esse sacerdotum, tamen erudiens</l>
      <l n="25">alios, atque erga eos qui in potestate sunt, modes-</l>
      <l n="26">tius conversari monens, ipse quoque hic voluit tem-</l>
      <l n="27">perate.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Virifratres, ego Pharisæus sum, &amp;c.] Sicut unitas</l>
      <l n="30">bonorum semper est utilis, sic malorum unitas sem-</l>
      <l n="31">per est bonis noxia. Unde nunc apostolus persecu-</l>
      <l n="32">tores suos dissociare satagit, ut quem uniti cinxe-</l>
      <l n="33">rant, divisi laxarent. Sic mare Rubrum, quod soli-</l>
      <l n="34">dum filios Israel arctaverat, divisum ab Egypto</l>
      <l n="35">liberavit. Quod autem se filium Pharisæorum, sive,</l>
      <l n="36">juxta Græcum, filium Pharisæi se esse testatur; hoc</l>
      <l n="37">est, quod supra gloriatur; se ante pedes Gamalielis</l>
      <l n="38">qui Pharisæus legitur, prophetas legemque didicisse.</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p087">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et devoverunt se, dicentes, neque manducaturos</l>
      <l n="3">neque bibituros, &amp;c.] Cum Dominus dicat, Beati qui</l>
      <l n="4">esuriunt et sitiunt justitiam, isti e contrario iniqui-</l>
      <l n="5">tatem esuriunt, et sanguinem adeo sitiunt, ut cibos</l>
      <l n="6">etiam corpori abdicent, donec isti morte satientur.</l>
      <l n="7">Sed non est sapientia, non est prudentia, non est</l>
      <l n="8">consilium contra Deum. Nam et supra Paulus hos-</l>
      <l n="9">tias licet obtulerit, caput raserit, nudipedalia exer-</l>
      <l n="10">cuerit, Judæis factus sit Judæus; vincula tamen</l>
      <l n="11">quæ prædicta erant non evasit. Et hic isti quamvis</l>
      <l n="12">consilia cogant, se devoveant, insidias tendant, ser-</l>
      <l n="13">vatur tamen apostolus, ut et Romæ, sicut ei dictum</l>
      <l n="14">erat, Christo testimonium reddat.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">IN CAP. XXIV.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et auctorem seditionis sectæ Nazarenorum.] Illo</l>
      <l n="19">quidem tempore Christiani, pro opprobrio, Nazareni</l>
      <l n="20">vocabantur: postea vero inter J udæos surrexit hære-</l>
      <l n="21">sis quæ dicta est Nazarenorum, qui in Christum</l>
      <l n="22">credunt Filium Dei, natum de Maria virgine, et eum</l>
      <l n="23">dicunt esse qui sub Pontio Pilato et passus est et</l>
      <l n="24">resurrexit, in quem et nos credimus. Sed dum</l>
      <l n="25">volunt et Judæi esse et Christiani, nec Judæi sunt</l>
      <l n="26">nec Christiani. .</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Quem et apprehendimus : a quo poteris ipse judi-</l>
      <l n="29">cum de omnibus istis cognoscere.] In hoc loco quidam</l>
      <l n="30">nostri codices aliquot versus habent, qui in Græco</l>
      <l n="31">ita leguntur: Quem et apprehendimus, et secundum</l>
      <l n="32">nostram legem voluimus judicare. Transiens autem</l>
      <l n="33">Lysias tribunus cum multis vi e manibus nostris</l>
      <l n="34">eduxit, jubens accusatores ejus venire ante te, quo</l>
      <l n="35">possis ipse judicans, de omnibus istis cognoscere,</l>
      <l n="36">et cætera.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Conﬁteor autem hoc tibi, quod secundum sectam</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p088">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quam dicunt haeresim, &amp;c.] Melius legitur in Græco,</l>
      <l n="3">Quod secundum viam quam dicunt haeresim, sic</l>
      <l n="4">deservio Patri Deo. Quæ enim consequentia est</l>
      <l n="5">eum qui Græce locutus est, dicere, Secundum sec-</l>
      <l n="6">tam quam dicunt haeresim, cum idem Latine secta</l>
      <l n="7">quod hæresis Græce significet? Sed ait, Sic deser—</l>
      <l n="8">vio Patri Deo : secundum illam videlicet viam quam</l>
      <l n="9">increduli hæresim, id est, sectam nuncupant, quasi</l>
      <l n="10">magis habeat pertinaciam quælibet sectandi, quam</l>
      <l n="11">industriam recta dignoscendi.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Quidam autem ea- Asia Iudaei.] Junge ad supe-</l>
      <l n="14">riora, id est, hi sunt qui me invenerunt in templo.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Biennio autem expleto accipit successorem Felix</l>
      <l n="17">Porcium Festum] Biennium dicit conversationis</l>
      <l n="18">Pauli in Cæsarea, non autem præsidatus Felicis.</l>
      <l n="19">Dictum est enim supra, quod multis annis genti illi</l>
      <l n="20">fuerit judex. Præsertim cum historiæ narrant se-</l>
      <l n="21">cundo Neronis anno missum Romam apostolum,</l>
      <l n="22">Claudiufn vero Caesarem eo tempore quo Agrippam</l>
      <l n="23">filium Herodis quem angelus Cæsareæ percussit,</l>
      <l n="24">J udæorum regem constituerit, Felicem quoque totius</l>
      <l n="25">provinciæ Samariæque et Galilææ, et regionis quæ</l>
      <l n="26">dicitur trans J ordanem, procuratorem misisse.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">IN CAP. XXV.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Nemo potest me illis donare. Cæsarem appello.]</l>
      <l n="31">Quod appellat Cæsarem, et Romam ire festinat; ideo</l>
      <l n="32">facit, ut prædicationi diutius insisteret, cumque mul-</l>
      <l n="33">tis hinc credentibus atque omnibus coronatus iret</l>
      <l n="34">ad Christum.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Agrippa reæ et Bernice descenderunt Caesaream]</l>
      <l n="37">Agrippa hic, qui cum sorore venit Cæsaream, filius</l>
      <l n="38">est (ut dixi) Herodis Agrippæ, quem ab angelo</l>
      <l n="39">supra legimus interfectum, qui usque ad subversio-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p089">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">m ACTA APOST. CAP. XXVI. 89</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">nem Hierosolymorum regnum Judææ tenuit, sem-</l>
      <l n="5">per Romanis amicus, et ab omni illa Judæorum</l>
      <l n="6">seditione tutissimus.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">IN CAP. XXVI.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">De omnibus quibus accusor a Judæis, Agrima rem,</l>
      <l n="11">aestimo me beatum apud te, &amp;c.] Hunc versum alia</l>
      <l n="12">editio sic transtulit: zEstimo me ipsum beatum</l>
      <l n="13">apud te, incipiens rationem reddere hodie. Qui a</l>
      <l n="14">sancto Hieronymo quodam loco cum sua expositione</l>
      <l n="15">sic positus est: De omnibus quibus accusor a Ju-</l>
      <l n="16">daeis, o rex Agrippa, æstimo me beatum; cum apud</l>
      <l n="17">te sim hodie defendendus, qui præcipue nosti cunc-</l>
      <l n="18">tas quæ in Judæis sunt consuetudines et quæstiones.</l>
      <l n="19">Legerat enim illud Esaiæ: Beatus qui in aures</l>
      <l n="20">loquitur audientis: et noverat tantum orationis verba</l>
      <l n="21">proficere, quantum judicis prudentia cognovisset.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Et cum occiderentur, detuli sententiam.] Alia editio</l>
      <l n="24">dicit: Occidendique eis detuli sententiam, id est,</l>
      <l n="25">qualiter occiderentur, ipse sententiam dedi.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Festus magna voce dixit, Insanis, Paule.] Insaniæ</l>
      <l n="28">deputabat, quod homo vinculatus, loco defendendi</l>
      <l n="29">accepto, non de calumnia qua premebatur exterius,</l>
      <l n="30">sed de conscientia qua intus gloriabatur, sermonem</l>
      <l n="31">faceret, atque omnia revelationis qua de persecutore</l>
      <l n="32">in apostolum mutatus erat miracula percurreret;</l>
      <l n="33">sed et dispensatione nostri Redemptoris ostensa, de</l>
      <l n="34">resurrectione mortuorum concionantis habitu impe-</l>
      <l n="35">tuque dissereret. Revera autem sicut stulta amen-</l>
      <l n="36">tia est, qua ﬁlius prodigus patrem deserens porcos</l>
      <l n="37">pavit, ita et spiritualis, id est, vera amentia est, de</l>
      <l n="38">qua apostolus ait: Sive enim mente excedimus Deo,</l>
      <l n="39">sive sobrii sumus vobis: et in cujus comparationem</l>
      <l n="40">Psalmista canit: Beatus vir cujus est nomen Do-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p090">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">90 EXPOSITIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">mini spes ejus, et non respexit in vanitates et insa-</l>
      <l n="5">nias falsas. '</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Credis, Ayvippa rex', Prophetis ? Scio quia credis.]</l>
      <l n="8">Non hæc adulando, ut quidam putant, sed vere pro-</l>
      <l n="9">fatur. Agrippa. enim, utpote Judæorum ritu et</l>
      <l n="10">legibus imbutus, credebat vera locutos esse prophe-</l>
      <l n="11">tas, sed ad quem eadem veritas pertingeret, id est,</l>
      <l n="12">Dominum Christum, ut perfidus nesciebat. Quam-</l>
      <l n="13">vis in concione quadam cum J udæis habita dixisse</l>
      <l n="14">legatur: Sed de religionis auxilio præsumitis, cum</l>
      <l n="15">orbem jam Romanum Jesu discipuli repleverint, aut</l>
      <l n="16">sine Dei nutu putamus illam crescere religionem.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">IN CAP. XXVII.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Et cum multis diebus tarde navigaremus, &amp;c.] Me-</l>
      <l n="21">lius legitur contra Gnidum, quæ est insula contra</l>
      <l n="22">Asiam.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Centuria autem gubernatori et naualem magis cre-</l>
      <l n="25">debat.] Naucleros Græce, Latine navicularius di-</l>
      <l n="26">citur.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Misit se contra ipsam ventus TyphonicusJ Alia</l>
      <l n="29">translatio Latine dicit, Ventus tempestivus. Typbus</l>
      <l n="30">enim Græce, Latine inﬂatio dicitur.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Cumque arrepta esset navis, et non posset conari</l>
      <l n="33">in ventum, &amp;c.] Hæc alia translatio manifestius edi-</l>
      <l n="34">dit: Et arrepta navi cum non possent occurrere</l>
      <l n="35">vento, commodata navi flatibus colligere vela cæ-</l>
      <l n="36">perunt.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Tum: transcurrimus insulam quæ dicitur Claude,</l>
      <l n="39">gm] Ex quo ostenditur quod funibus a medio latere</l>
      <l n="40">navis utrinque circa ejusdem anteriora demissis, an-</l>
      <l n="41">choras his quæ traherentur adjunxerunt. Sicut et</l>
      <l n="42">in nostro, id est, in Britannico mari, refrenandæ navi-</l>
      <l n="43">post tergum malaria saxa subjungere solent. Hæc</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p091">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">enim ad retardandum navigium faciebant, ne præ-</l>
      <l n="3">propero in cursu Syrtes incideret, solo etiam auditu</l>
      <l n="4">terribiles, quod omnia ad se rapiant. Unde et Sa-</l>
      <l n="5">lustius illis nomen a tractu dicit impositum.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Potm'muo viæ obtinere scapham: qua sublata adiu-</l>
      <l n="8">to'riis utebantur.] Scapha sive catascopos est navi-</l>
      <l n="9">cula levis, ex vimine facta, crudoque corio contecta.</l>
      <l n="10">Dicta autem Græce a contemplando, quod tali nautæ</l>
      <l n="11">vel piratæ navigio terras et littora prospicere soleant.</l>
      <l n="12">Hanc ergo cum pro adjuvanda nave majori depo-</l>
      <l n="13">suissent in mare, vix ﬂuctu fervente potuerunt, ne</l>
      <l n="14">laberetur, obtinere.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Submisso vase sic ferebantur.] Alia translatio sic</l>
      <l n="17">ponit: Timentesque ne in Syrtim exciderent, lax-</l>
      <l n="18">antes antennas ita ferebantur.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Adstitit enim mihi hac nocte angelus Dei.] Non</l>
      <l n="21">seipsum hæc dicendo jactabat, sed illos ad fidem pro-</l>
      <l n="22">vocabat. Nam et ideo .pelagus turbari permissum</l>
      <l n="23">est; ut et per id quod auditus non est, et per id</l>
      <l n="24">quod auditus est, spiritualis in Paulo gratia pan-</l>
      <l n="25">deretur.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Nisi hi in navi manserint, voa salvi fieri non potestis,</l>
      <l n="28">&amp;c.] Quia in periculo naufragii magis nautarum</l>
      <l n="29">scientia qui erant gnari maris, quam militum arma</l>
      <l n="30">prodesse valebant, ideo levius ferebant scapham</l>
      <l n="31">quam nautas excidere.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Et cum luz- inciperet fieri, rogabat Paulus omnes</l>
      <l n="34">sumere cibum.] Pulcherrimus in hoc loco patet. alle-</l>
      <l n="35">goriæ sensus, cum Paulus eos quos de naufragio sal-</l>
      <l n="36">vari promisit, cibum sumere suasit. Et quia nocte</l>
      <l n="37">media quatuor anchoris inter undarum impetus rege-</l>
      <l n="38">bantur, orta die, terræ sinum conscendunt, quia nul-</l>
      <l n="39">lus hujus seculi tempestates nisi qui pane vitæ pas-</l>
      <l n="40">citur, evadit. Et qui nocte tribulationum præ-</l>
      <l n="41">sentium sapientiæ, fortitudini, temperantiæ, et jus-</l>
      <l n="42">titiæ totis viribus innititur, mox Domini auxilio co-</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p092">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ruscante portum salutis quem quaesierit consequitur,</l>
      <l n="3">ita duntaxat ut seculi rebus expeditus, flammam</l>
      <l n="4">solummodo dilectionis qua pectus calefaciat, quærat.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Et levato artemone, secundum flatum aura: tende-</l>
      <l n="7">bant ad latus.] Artemon est modicum velum diri-</l>
      <l n="8">gendæ potius navis causa commentatum quam cele-</l>
      <l n="9">ritatis.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Et cum incidissemus in locum bithalaswm, impege-</l>
      <l n="12">runt navem.] Bithalassum bimaritimum dicit, quia</l>
      <l n="13">Græci mare Bäkaaaav vocant. Significat autem lit-</l>
      <l n="14">tus in mare protentum, eodemque mari se dividente</l>
      <l n="15">hinc inde circumdatum.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Et prom quidem jïza manebat immobilis, &amp;c.] Ideo</l>
      <l n="18">navis ista periit, quia non levi cursu fluctibus super-</l>
      <l n="19">lapsa est, sed ipso æquoris fundo violenter infixa,</l>
      <l n="20">partim solo retinetur, partim unda vexante confrin-</l>
      <l n="21">gitur. Talis est profecto casus animi huic seculo</l>
      <l n="22">dediti, qui cum mundi desideria calcare neglexerit,</l>
      <l n="23">quia proram intentionis terræ funditus inﬁgit, totam</l>
      <l n="24">operum sequentium compagem, curarum fluctibus</l>
      <l n="25">solvit. Sed hujus naviculæ fragmentis qui evasere,</l>
      <l n="26">terram petunt, quia pereuntium exemplis alii se cau-</l>
      <l n="27">tius agunt.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">IN CAP. XXVIII.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Cum congregasset autem Paulus sarmentorum mul-</l>
      <l n="32">titudinem, &amp;c.] Egressus est de mari apostolus,</l>
      <l n="33">ignem propter frigus accendit, quia corda illorum</l>
      <l n="34">quos undis tempestatum docendo exemit, amoris</l>
      <l n="35">ardore calefacit. Sarmenta enim sunt dicta quælibet</l>
      <l n="36">exhortationum, quæ, 'ad accendendam caritatem va-</l>
      <l n="37">lentia, ab integritate decerpta Scripturarum, quasi</l>
      <l n="38">frondibus sunt excisa ramorum.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Vipera a calore cum processisset, invasit manum</l>
      <l n="41">5</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p093">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ejus.] Quia spiritus immundus flammavirtutum de</l>
      <l n="3">fidelium corde repulsus, doctoribus veritatis venena</l>
      <l n="4">persecutionum infundere nititur, quo manum sau-</l>
      <l n="5">ciet, id est opus doctrinæ spiritualis impediat.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">-Et ille quidem eæcutierw bestiam in ignem, 850.]</l>
      <l n="8">Eodem igni quo suos fovet, bestiam comburit, quia</l>
      <l n="9">iisdem virtutibus et sancti proficiunt, et impii cum</l>
      <l n="10">suo auctore invidendo deficiunt, ut propheta ait:</l>
      <l n="11">Zelus apprehendit populum eruditum, et nunc ignis</l>
      <l n="12">adversarios comedit.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Contigit autem patrem Publii febribus et dysenteria</l>
      <l n="15">vexatum jacere, &amp;c.] Cur infirmum infidelem prece</l>
      <l n="16">salvat, qui Timotheum Trophimumque fideles in-</l>
      <l n="17">firmos, unum medicinali arte reparat, alterum ex</l>
      <l n="18">toto relinquit, nisi quia ille foris per miraculum</l>
      <l n="19">sanandus erat, qui vivus interius non erat, quo non</l>
      <l n="20">indigebant qui salubriter intus vivebant?</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">In navi Aleæandüna—insigne Castrorum.] Credo</l>
      <l n="23">primitus insigne Castorum esse positum, sed vitio</l>
      <l n="24">librariorum literam adjectam: sicut frustra panis,</l>
      <l n="25">pro frusta, et appropriat, pro appropiat, sæpe scrip-</l>
      <l n="26">tum in antiquissimis exemplaribus invenimus. In</l>
      <l n="27">Graeco enim pro insigni Castorum, wapam'mq) Acou-</l>
      <l n="28">xoﬁpocg scriptum est: Aléanovpoa autem, gemini</l>
      <l n="29">Castores, id est, Castor et Pollux Græce vocantur.</l>
      <l n="30">Testis est urbs Colchorum, quæ ab Amphito et</l>
      <l n="31">Circio geminorum aurigis facta, ex eorum nomine</l>
      <l n="32">Dioscoria cognominata est. Quos ob id gentiles in</l>
      <l n="33">mari deos invocant, quia in prodigiis nautarum, si</l>
      <l n="34">solidariæ stellæ in navi vel antennis apparuerint, peri-</l>
      <l n="35">culosi: si vero geininæ, prosperi cursus sunt nuntiæ.</l>
      <l n="36">Quarum adventu, fugari diram illam appellatamque</l>
      <l n="37">Helenam ferunt. In alia translatione pro wapacn'mq)</l>
      <l n="38">Aaoaxoüpolc scriptum vidimus, cui erat signum J ovis</l>
      <l n="39">Filiis. Ferunt enim fabulæ, Jovem in cygnum trans-</l>
      <l n="40">formatum Leden Thesei conjugem constuprasse,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p094">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">atque inde natam Helenam. Unde dicitur, Iste mo-</l>
      <l n="3">dulatus ales Ledeos petivit amplexus. Item eandem</l>
      <l n="4">mutatum in stellam vitiasse, et Castorem ac Pollucem</l>
      <l n="5">geminos procreasse.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Quia bene Spiritus Sanctus locutus est per Esaiam</l>
      <l n="8">Prophetam, &amp;c.] Hanc prophetiam quam apostolus</l>
      <l n="9">aﬂirmat a Spiritu Sancto pronuntiatam, ipse liber</l>
      <l n="10">prophetæ a Domino dictam esse commemorat. Ex</l>
      <l n="11">quo liquido ostenditur una et voluntas et natura</l>
      <l n="12">Domini et Spiritus Sancti, et in nuncupatione Spi-</l>
      <l n="13">ritus etiam Domini nomen intelligi. Neque vero</l>
      <l n="14">Paulus alium habens Spiritum sanctum hæc de eo</l>
      <l n="15">scripsit, qui in prophetis ante adventum Domini</l>
      <l n="16">alius fuit, sed de eo cujus et ipse particeps erat, et</l>
      <l n="17">omnes qui in fide consummatæ virtutis ferebantur.</l>
      <l n="18">Unde et cum articulo ejus meminit, quasi solitarium</l>
      <l n="19">et unum esse contestans, et sicut dicit non simpli-</l>
      <l n="20">citer I‘Iueﬁpa "A-ycov, id est Spiritus Sanctus, sed</l>
      <l n="21">cum additamento articuli rö I'Ivaïpa rö "A-ycov, hoc</l>
      <l n="22">est hic Spiritus Sanctus, et Esaiam prophetasse com-</l>
      <l n="23">memorat cum articulata voce rö "A-ycov rö Hveüua.</l>
      <l n="24">Petrus quoque in eo sermone quo præsentibus per-</l>
      <l n="25">suadebat, Oportuerat, inquit, compleri Scripturam</l>
      <l n="26">quam prælocutus est Spiritus Sanctus (id est, rö</l>
      <l n="27">Hvsﬁpa rö "A-ycov), per os David, de Juda. Osten-</l>
      <l n="28">dens et ipse eundem spiritum in prophetis et in</l>
      <l n="29">apostolis operatum. Hæc de beati Didymi libris</l>
      <l n="30">excerpta, hunc in nostris opusculis teneant locum.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Incrassatum est enim cor populi hujus, et auribus</l>
      <l n="33">graviter audierunt.] Ne putemus crassitudinem cor-</l>
      <l n="34">dis et gravitatem aurium naturæ esse, non voluntatis,</l>
      <l n="35">subjungit culpam arbitrii, et dicit,</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et oculos suos compresserunt, ne forte videant</l>
      <l n="38">oculis.] Id est ipsi meritis præcedentibus causa</l>
      <l n="39">fuere, ut Deus eis oculos clauderet. Vel ad supe-</l>
      <l n="40">riora jungendum est, dicente Domino ad prophetam:</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p095">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Vade ad populum istum, et peccata quibus cæcita-</l>
      <l n="3">tem meruerunt illis impropera, si forte vel sic audire,</l>
      <l n="4">et ad me converti dignentur.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Mansit autem biennia toto in suo conducta.] Id est,</l>
      <l n="7">in hospitio quod ipse sibi conduxerat, Christum</l>
      <l n="8">omnibus prædicabat, non solum quidem J udæis, sed</l>
      <l n="9">et gentibus quae illis reprobatis dixerat esse sal-</l>
      <l n="10">vandas.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Et docens quæ sunt de Domino Jesu Christo cum om-</l>
      <l n="13">m' fiducia sine prohibitioneJ Non solum Romæ præ-</l>
      <l n="14">dicare prohibitus non est, sed necdum Neronis im-</l>
      <l n="15">perio roborato, nec in tanta erumpente scelera, quanta</l>
      <l n="16">de eo narrant historiæ, dimissus est ut evangelium</l>
      <l n="17">Christi in occidentis quoque partibus prædicaret,</l>
      <l n="18">sicut ipse Romanis ait: Nunc igitur proficiscar in</l>
      <l n="19">Hierusalem ministrare sanctis. Et paulo post: Hoc</l>
      <l n="20">ergo cum consummavero, proficiscar per vos in His-</l>
      <l n="21">paniam. Postea enim, id est, ultimo Neronis anno,</l>
      <l n="22">retentus ab eo, martyrio coronatus est. Quod utrum-</l>
      <l n="23">que in secunda ad Timotheum Epistola, quam pas-</l>
      <l n="24">surus de vinculis dictat, exponit: In prima, inquiens,</l>
      <l n="25">mea defensione, nemo mihi affuit, sed omnes me dere-</l>
      <l n="26">liquerunt. Dominus autem mihi adstitit, et conforta-</l>
      <l n="27">vit me, ut per me prædicatio impleretur, et audirent</l>
      <l n="28">eum omnes gentes, et liberatus sum de ore leonis.</l>
      <l n="29">Manifestissime propter crudelitatem N eronem leonem</l>
      <l n="30">esse significans. Et in sequentibus: et salvavit me,</l>
      <l n="31">et salvum faciet in regnum suum cæleste, quod scili-</l>
      <l n="32">cet præsens sibi sentiret imminere martyrium. Unde</l>
      <l n="33">in eadem epistola præmiserat, dicens : Ego enim jam</l>
      <l n="34">immolor, et tempus meæ resolutionis instat. Bonum</l>
      <l n="35">certamen certavi, cursum consummavi, fidem servavi.</l>
      <l n="36"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
