<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.187-88, 12.96-156</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v12.p096">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ACTUS APOSTOLORUM.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">PRAEFATIO.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">cula, quæ juveni: condiderat,</l>
      <l n="9">. . x,. :?! fecigse: ut quæ ex . tefnpore</l>
      <l n="10">&amp; “rm... &amp; mellus, crebro ex lectloms usu</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">ac munere supernæ largitatis</l>
      <l n="13">didicerat; non ut de prisca confusus imperitia, sed</l>
      <l n="14">ut de suo magis profectu gavisus monimentis inderet</l>
      <l n="15">literamm, ac posteris legenda relinqueret. Cujus</l>
      <l n="16">industriam nobis quoque pro modulo nostro placuit</l>
      <l n="17">imitari, ut post expositionem Actuum Apostolorum,</l>
      <l n="18">quam ante annos plures rogatu venerabilis episcopi</l>
      <l n="19">Acca, quanta valuimus solertia conscripsimus, nunc</l>
      <l n="20">in idem volumen brevem retractationis libellum con-</l>
      <l n="21">damus; studio maxime vel addendi quæ minus dicta,</l>
      <l n="22">vel emendandi quæ secus quam placuit, dicta vide-</l>
      <l n="23">bantur. In quo etiam quædam quæ in Græco sive</l>
      <l n="24">aliter, seu plus aut minus posita vidimus, breviter</l>
      <l n="25">commemorare curavimus. Quæ utrum negligentia</l>
      <l n="26">interpretis omissa vel aliter dicta, an incuria libra-</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p097">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">riorum sint depravata sive relicta, nondum scire po-</l>
      <l n="3">tuimus. Namque Græcum exemplar fuisse falsatum,</l>
      <l n="4">suspicari non audeo: unde lectorem admoneo, ut</l>
      <l n="5">hæc ubicunque fecerimus, gratia eruditionis legat,</l>
      <l n="6">non in suo tamen volumine velut emendaturus inter-</l>
      <l n="7">serat, nisi forte ea in Latino codice suæ editionis</l>
      <l n="8">antiquitus sic interpretata repererit. Nam et Hiero-</l>
      <l n="9">nymus pleraque testimonia veteris instrumenti, ut</l>
      <l n="10">Hebraica veritas habet, edocet: nec tamen hæc ita</l>
      <l n="11">in nostris codicibus aut ipse interpretari, aut nos</l>
      <l n="12">emendare voluit. Verbi gratia: Non aspiciam ho-</l>
      <l n="13">minem ultra, et habitatorem, quievit generatio mea:</l>
      <l n="14">et, Erit sepulcrum ejus gloriosum: et, A finibus</l>
      <l n="15">terræ laudes audivimus: et, Omnis qui occiderit</l>
      <l n="16">Cain, septuplum punietur: dicit in Hebræo haberi,</l>
      <l n="17">Septem vindictas absolvat: et, Ab alis terræ : et, Re-</l>
      <l n="18">quies ejus gloriosa: et, Habitatorem quietis, gene-</l>
      <l n="19">ratio mea ablata est: quæ sicut apud Hebræos tes-</l>
      <l n="20">tatur haberi, lectorem volujt, eruditionis solum-</l>
      <l n="21">modo, non autem emendandi gratia nosse.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">: IN CAP. 1.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Primum quidem sermonem feci de omnibus, a ﬂea-</l>
      <l n="26">phile, 850.] Quod ait, Primum quidem, non est ad-</l>
      <l n="27">verbium ordi'nis, juxta illud apostoli, Primum quidem</l>
      <l n="28">gratias ago Deo meo: sed sicut ex Graeco facillime</l>
      <l n="29">patet, primum nomen est adjungendum ad hoc quod</l>
      <l n="30">sequitur sermdnem; ut sit sensus, Quod primum</l>
      <l n="31">sermonem fecerit de J esu evangelium scribendo, se-</l>
      <l n="32">cundum sit modo facturus Apostolorum Actus ad-</l>
      <l n="33">dendo. Et quidem commemorationem primi ser-</l>
      <l n="34">monis adimplet, cum subdit: Usque in diem qua,</l>
      <l n="35">præcipiens apostolis per Spiritum Sanctum quos</l>
      <l n="36">elegit, assumptus est, ac deinde initium secundi ser-</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">v0L. x11. H</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p098">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">monis fecit cum sequitur: Quibus et præbuit se-</l>
      <l n="3">ipsum vivum post passionem suam in multis argu-</l>
      <l n="4">mentis per dies quadraginta, &amp;c. Nam etsi in</l>
      <l n="5">evangelio illum coelos conscendisse, ac discipulos a</l>
      <l n="6">Bethania Hierosolymam regressos esse testatus est,</l>
      <l n="7">non tamen ibi dixit, quod per dies quadraginta post</l>
      <l n="8">passionem suam eis creber apparuit, quod eum as-</l>
      <l n="9">censurum de regno Israel interrogaverint, quod illo</l>
      <l n="10">cælum petente angeli eis adstiterint, qui eum simili</l>
      <l n="11">modo rediturum esse praedicerent, et cætera hujus-</l>
      <l n="12">modi.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Quia Joannes quidem baptizavit aqua, &amp;c.] Bap-</l>
      <l n="15">tisma Græce, Latine tinctio dicitur. Unde et in qui-</l>
      <l n="16">busdam codicibus ita interpretatum invenimus: quia</l>
      <l n="17">J oannes quidem tinxit aqua, vos autem tingemini in</l>
      <l n="18">Spiritu Sancto. Ubi miranda concordia sermonum</l>
      <l n="19">Domini et praecursoris ejus. Ille enim eis quos bap-</l>
      <l n="20">tizabat aiebat de Domino: Ego baptizavi vos aqua,</l>
      <l n="21">ille vero baptizabit vos Spiritu Sancto. Et Dominus</l>
      <l n="22">ipse: Joannes quidem baptizavit aqua, vos autem</l>
      <l n="23">baptizabimini Spiritu Sancto. Notandum et hoc,</l>
      <l n="24">quod baptisma Domini in Spiritu Sancto, de quo</l>
      <l n="25">prædixerat J oannes, non ad illud solummodo tempus</l>
      <l n="26">respicit, quando apostoli et cæteri fideles illius tem-</l>
      <l n="27">poris baptizati sunt aqua in remissionem peccatorum,</l>
      <l n="28">per gratiam Spiritus Sancti donatam sibi a Domino:</l>
      <l n="29">verumetiam ad hoc, quando mittente ipso Domino</l>
      <l n="30">plenius ejusdem dona Spiritus accepere de cælis.</l>
      <l n="31">Sed et nunc quicunque baptisma in remissionem</l>
      <l n="32">peccatorum accipiunt, utique in Spiritu Sancto bap-</l>
      <l n="33">tizantur, per cujus donum et a peccatis abluuntur</l>
      <l n="34">omnibus, et ut in bonis proﬁcere actibus possint,</l>
      <l n="35">adjuvantur.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Domine, si in tempore hoc restitues regnum Israel ?]</l>
      <l n="38">Non hujus Israel, sed huic Israel : et sicut in Græco</l>
      <l n="39">manifestum est, ubi n;; Israel, et non 'roi': Israel,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p099">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">scriptum est. Quod facilius intelligeretur, si addito</l>
      <l n="3">uno verbo diceretur, Domine, si in tempore hoc</l>
      <l n="4">restitues regnum populo Israel?</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Cum intuerentur in cælum euntem illum.] In Græco</l>
      <l n="7">ita habetur: Et cum intenderent in cælum eunte</l>
      <l n="8">illo: quod videlicet in coelum intenderent, quo ibat</l>
      <l n="9">ipse. Unde eis et angeli dicunt: Quid statis aspi-</l>
      <l n="10">cientes in cælum ? Quia vero etiam eum qui in coe-</l>
      <l n="11">lum ibat, intuebantur, sequente angelorum verbo</l>
      <l n="12">demonstratur, cum dicitur: Sic veniet quemadmo-</l>
      <l n="13">dum vidistis eum euntem in cælum.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Et cum introissent cænaculum, ascenderunt ubi mane-</l>
      <l n="16">bant, &amp;c.] Nam et in Græco ita positus est ordo ver-</l>
      <l n="17">borum: Et cum introissent in coenaculum, ascende-</l>
      <l n="18">runt ubi erant manentes, Petrus et Joannes, et</l>
      <l n="19">Andreas et Jacobus. In Græco ita se habet ordo</l>
      <l n="20">nominum: Petrus, et Andreas, et Jacobus, et J oan-</l>
      <l n="21">nes, et Simon Zelotes, et Judas Jacobi. Hos re-</l>
      <l n="22">ferunt historiæ, in quibus apostolorum passiones</l>
      <l n="23">continentur, et a. plurimis deputantur apocryphæ,</l>
      <l n="24">prædicasse in Perside, ibique a templorum pontiﬁci-</l>
      <l n="25">bus in civitate Suanir occisos, gloriosum subiisse</l>
      <l n="26">martyrium. Quibus astipulatur et liber Martyro-</l>
      <l n="27">logii, qui beati Hieronymi nomine ac præfatione</l>
      <l n="28">attitulatur: quamvis idem Hieronymus illius libri</l>
      <l n="29">non auctor, sed interpres, Eusebius autem auctor</l>
      <l n="30">extitisse narretur. Porro Isidorus arbitratur hunc</l>
      <l n="31">Simonem esse, qui post Jacobum fratrem Domini</l>
      <l n="32">Hierosolymorum rexit ecclesiam, ac sub Trajano</l>
      <l n="33">crucis martyrio coronatus est, cum centum et viginti</l>
      <l n="34">esset annorum: quem et nos olim in primo Actus</l>
      <l n="35">Apostolorum libro secuti sumus, non ea quæ scripsit</l>
      <l n="36">scrupulosius discutientes, sed simpliciter ejus dictis</l>
      <l n="37">auscultantes, rati quod hæc ipse de certis veterum</l>
      <l n="38">historiis didicerit. Quod ne adhuc quidem negare</l>
      <l n="39">audemus, maxime cum ille qui præfatus apostolorum</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">H 2</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p100">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">passiones scripsit, ipse se certissime incerta et falsa</l>
      <l n="3">scripsisse prodiderit. Dicit enim, quia Candacis</l>
      <l n="4">eunuchus, quem baptizasset Philippus in Judæa, eo</l>
      <l n="5">tempore' fuerit in Ethiopia, quo Matthæus ibi doce-</l>
      <l n="6">bat, eique docenti auxilium tulerit: cum manifestum</l>
      <l n="7">sit, Candacen nomen esse non viri, sed foeminae: id</l>
      <l n="8">est, non eunuchi, sed dominæ ejus, reginæ videlicet</l>
      <l n="9">.Ethiopum, quæ, sicut ex veterum monimentis com-</l>
      <l n="10">perimus, omnes antiquitus sic appellari solebant.</l>
      <l n="11">Scripsi in eodem opere, commentarium Hieronymi</l>
      <l n="12">secutus, et de Juda fratre Jacobi, qui etiam Thad-</l>
      <l n="13">dæus vocabatur, missum eum ad Abgarum fuisse</l>
      <l n="14">regem Osrhoenæ, ut ecclesiastica tradit historia: sed</l>
      <l n="15">diligentius postmodum ipsam historiam ecclesiasti-</l>
      <l n="16">cam inspiciens, reperi non&lt;ibi esse scriptum, quia</l>
      <l n="17">Thaddæus apostolus unus ex duodecim, sed Thad-</l>
      <l n="18">dæus unus ex septuaginta discipulis ad sanandum</l>
      <l n="19">memoratum regem fuerit destinatus. Non autem</l>
      <l n="20">mihi imputandum errorem reor, ubi auctoritatem</l>
      <l n="21">magnorum sequens doctorum, quæ in illorum opus-</l>
      <l n="22">culis inveni, absque scrupulo suscipienda credidi.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Cum mulieribus, et Maria matre Jesu, et fratribus</l>
      <l n="25">ejus.] Fratribus J esu, non Mariæ dicit. Namque in</l>
      <l n="26">Græco manifesta distinctio est, ubi non ain-ﬁc, sed</l>
      <l n="27">an’n-oi'; scriptum est, quod absque ulla dubietate pro-</l>
      <l n="28">nomen est, apud eos, generis masculini. Curavit</l>
      <l n="29">namque beatus Lucas intimare legentibus, quia fra-</l>
      <l n="30">tres Domini eo tempore fidei ejus erant participes,</l>
      <l n="31">de quibus ante passionem ejus dictum erat, Neque</l>
      <l n="32">enim fratres ejus credebant in eum.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Et notum factum est omnibus habitantibus Hierusa-</l>
      <l n="35">lem, &amp;c.] Lingua eorum dicit, qui habitabant Hieru-</l>
      <l n="36">salem: quia nimirum etsi utrique loquebantur He-</l>
      <l n="37">braice, distabat tamé‘n proprietas linguæ Hierosoly-</l>
      <l n="38">morum a Galilæis, de quibus apostoli erant, quod in</l>
      <l n="39">historia Dominicæ passionis discimus, ubi idem</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p101">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Petrus etiam nolens loquela sua proditus est, esse</l>
      <l n="3">Galilæus.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Et statuerunt duos, Joseph qui vocabatur Barsabas,</l>
      <l n="6">qui cognominatus est Justus.] In Græco habetur plus :</l>
      <l n="7">Et his dictis, statuerunt duos: Joseph, qui vocaba-</l>
      <l n="8">tur Barsabas, qui cognominatus est Justus, et Mat-</l>
      <l n="9">thiam. Ubi nos in hac sententia J ustus legimus, in</l>
      <l n="10">ipso quoque Græco Justus est positum. Quod si</l>
      <l n="11">Latinum nomen esse credimus, videtur quia tantæ</l>
      <l n="12">virtutis ille vir fuerit, ut etiam a Romanis, qui eum</l>
      <l n="13">nosse potuerant, justitiæ nomen acceperit. Sin au-</l>
      <l n="14">tem Hebræum nomen est, potest interpretari, par-</l>
      <l n="15">cens, vel ipse allevatus, ut in libro Hebræorum nomi-</l>
      <l n="16">num Hieronymus docet. Quod vero Latine Justus</l>
      <l n="17">dicitur, hoc Hebraice Sadoch, Græce appellatur</l>
      <l n="18">Slxacoc. Refert autem Clemens Alexandriæ presby-</l>
      <l n="19">ter, vir per omnia doctissimus, ambos hos qui ad</l>
      <l n="20">sortem apostolatus statuti sunt, de numero fuisse</l>
      <l n="21">septuaginta discipulorum.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">IN CAP. II.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Et cum complerentur dies Pentecostes, &amp;c.] Male</l>
      <l n="26">quidam codices habent, Pentecosten: nam Pentecoste</l>
      <l n="27">nominativo casu, quinquagesima dicitur; Pentecostes</l>
      <l n="28">genitivo, quinquagesimæ; Pentecosten accusativo,</l>
      <l n="29">quinquagesimam. Nulla autem ratio loquendi sinit,</l>
      <l n="30">ut dicamus cum complerentur dies quinquagesimam,</l>
      <l n="31">cum dici debeat, Cum complerentur dies quinquage—</l>
      <l n="32">simæ: vel certe, sicut in Græco legitur numero sin-</l>
      <l n="33">gtﬂari, Et cum compleretur dies quinquagesimae. At</l>
      <l n="34">vero in precibus ejusdem diei dicendum est, Et diem</l>
      <l n="35">sacratissimum pentecosten celebrantes, id est, quin-</l>
      <l n="36">quagesimum. A .cujus verbi consuetudine putatur</l>
      <l n="37">hujus diei solemnitas, a quibusdam qui Graecam lin-</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p102">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">guam nesciunt, etiam nominativo casu Pentecosten</l>
      <l n="3">appellari debere.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Et factus est repente de cælo sonus, tanquam adve-</l>
      <l n="6">nientis spiritus vehementis, &amp;c.] Et in ipsa datione</l>
      <l n="7">legis et gratiæ apparet evidentissima veteris et novi</l>
      <l n="8">Testamenti distantia. Ibi plebs longe stabat : timor</l>
      <l n="9">erat, amor non erat. N am usque adeo timuerunt, ut</l>
      <l n="10">dicerent ad Moysen: Loquere tu ad nos, et non ad</l>
      <l n="11">nos loquatur Dominus, ne moriamur. Descendit</l>
      <l n="12">ergo Deus, sicut scriptum est, in Synam in igne, sed</l>
      <l n="13">plebem longe stantem territans, legem digito in la-</l>
      <l n="14">pide, non Spiritu suo scribebat in corde. Hic autem</l>
      <l n="15">quando venit Spiritus Sanctus, congregati erant</l>
      <l n="16">ﬁdeles in unum: nec in monte terruit, sed intravit</l>
      <l n="17">ﬂomum. De cælo quidem factus est sonus subito,</l>
      <l n="18">et quasi ferretur flatus vehemens sonuit: sed expavit</l>
      <l n="19">nullus. Audisti sonum,vide ignem : quia et in monte</l>
      <l n="20">utrumque erat, et ignis et sonitus, sed illic etiam</l>
      <l n="21">fumus, hic ignis, linguæ divisæ velut ignis. Num-</l>
      <l n="22">quid de longinquo territam? Absit. Nam insedit</l>
      <l n="23">super unumquemque illorum, et coeperunt linguis</l>
      <l n="24">loqui, prout Spiritus Sanctus dabat eis pronuntiare.</l>
      <l n="25">Audi linguam loquentem, et intellige Spiritum non</l>
      <l n="26">in lapide, sed in corde scribentem.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Et apparuerunt illis dispartitæ linguæ tanquam</l>
      <l n="29">ignis, &amp;c.] Hujus ignis, non hic ignis. In Græco</l>
      <l n="30">enim 'n'vpög habetur, non wig. Quæ distinctio faci-</l>
      <l n="31">lius pateret, si addito verbo diceretur: Apparue-</l>
      <l n="32">runt dispartitæ linguæ tanquam ignis ardentis, sive</l>
      <l n="33">tanquam ignis fulgentis: ut intelligatur, in speciem</l>
      <l n="34">ignis linguas esse visas.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Et cæperunt loqui variis linguis, prout Spiritus</l>
      <l n="37">Sanctus dabat eloqui illis, &amp;c.] In Græco non habe-</l>
      <l n="38">tur in hoc loco, Variis linguis, sed aliis linguis.</l>
      <l n="39">Dixerat namque Esaias: In aliis linguis et labiis</l>
      <l n="40">aliis loquar populo huic ; et nec sic exaudiant me;</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p103">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dicit Dominus. Quam nimirum prophetiam beatus</l>
      <l n="3">Lucas ut hac datione Spiritus impletam esse admo-</l>
      <l n="4">neret, idem etiam verbum, quod in prophetia vidit,</l>
      <l n="5">in hac sacra historia ponere curavit.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Quoniam audiebat unusquisque lingua sua illos lo-</l>
      <l n="8">quentes, &amp;c.] Scio me reprehensum a quibusdam;</l>
      <l n="9">quod hanc sententiam duobus modis posse intelligi</l>
      <l n="10">dixerim, vel potius qualiter intelligenda sit, quæsi-</l>
      <l n="11">erim. Quibus breviter respondeo, quod omne quic-</l>
      <l n="12">quid de eadem sententia in præcedenti meo volu-</l>
      <l n="13">mine scripsi, non hoc ex proprio sensu protuli, sed</l>
      <l n="14">ex verbis sancti et irreprehensibilis per omnia ma-</l>
      <l n="15">gistri, hoc est, Gregorii Nazianzeni, assumpsi. Et</l>
      <l n="16">quidem constat quod repleti Spiritu Sancto apostoli,</l>
      <l n="17">linguis omnibus loquebantur: neque de hoc ulli</l>
      <l n="18">dubitare ﬁdelium licet. Sed quomodo loquerentur,</l>
      <l n="19">merito quæritur, utmm videlicet sermo apostolo-</l>
      <l n="20">rum tantam habuerit virtutem, ut ab omnibus qui</l>
      <l n="21">diversas linguas noverant, auditus æqualiter possit</l>
      <l n="22">intelligi: an vero quicunque eorum loquebatur, ne-</l>
      <l n="23">cesse enim erat, unum in conventu tantæ multitudi-</l>
      <l n="24">nis, tacentibus cæteris interim, sermonem proferre</l>
      <l n="25">doctrinæ, ipse qui löquebatur primo Hebræis, He-</l>
      <l n="26">braice fecerit sermonem, nescientibus cæteris quid</l>
      <l n="27">diceret; deinde Græcis, Græce ignorantibus et</l>
      <l n="28">expectantibus cæteris; deinde Parthis, post hæc</l>
      <l n="29">Medis, ac sic Elamitis, et quæ per ordinem enume-</l>
      <l n="30">rantur gentibus, propria sit ipsorum lingua locutus,</l>
      <l n="31">præstolantibus singulis ac silentibus, donec adve-</l>
      <l n="32">niente suo ordine quid diceretur, intelligerent, et</l>
      <l n="33">sic verbis docentium fidei assensum præberent. Re-</l>
      <l n="34">fert autem Lucas loquentem ad turbas Petrum, et</l>
      <l n="35">secundo vel tertio eadem quæ dixerat repetentem</l>
      <l n="36">non refert, sed tantum eas, accepto salutis consilio,</l>
      <l n="37">Christiana ﬁdei consecratas esse mysteriis. Non</l>
      <l n="38">autem errasse reor illum, si quis utrumque ﬁeri posse</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p104">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">credat, et apostolos videlicet in Spiritu Sancto om-</l>
      <l n="3">nium gentium linguas intelligere ac loqui potuisse,</l>
      <l n="4">et ipsorum quoque verba majore miraculo quacunque</l>
      <l n="5">lingua essent edita, ab omnibus qui audiebant, æque</l>
      <l n="6">potuisse cognosci.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Et qui habitant Mesopotamiam, et Judæam, &amp;c.]</l>
      <l n="9">Hæ quæ post Judæam nominantur provinciæ, vere</l>
      <l n="10">omnes quidem Græce loquuntur, sed si nihil diver-</l>
      <l n="11">sum patria consuetudine sonarent, nequaquam tam</l>
      <l n="12">subtili distinctione linguarum commémorarentur.</l>
      <l n="13">Unde mira in apostolis Spiritus gratia contuenda</l>
      <l n="14">est, quæ non solum eos diversitatem omnium edo-</l>
      <l n="15">cuit linguarum, verum etiam distantiam proprietatum</l>
      <l n="16">in unaquaque lingua juxta numerum provinciarum</l>
      <l n="17">quæ hac utebantur, in eorum fecit loquelis agnosci.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Et advenæ Romani.] Rectius habetur in Græco,</l>
      <l n="20">Et peregrinantes Romani, id est, J udæl qui peregri-</l>
      <l n="21">nam Romae vitam agebant, sicut aliilalibi, de quibus</l>
      <l n="22">supra dictum est. Nam quod advenæ ibi fuerint,</l>
      <l n="23">qui Græce dicuntur proselyti: id est, hi qui ex</l>
      <l n="24">gentibus ad Judaismum, relicto gentilitatis ritu, con-</l>
      <l n="25">venerant, sequente versu manifestatur, cum dicitur:</l>
      <l n="26">J udæi quoque et proselyti.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Sanguinem et ignem, et vaporem finiti.] De igne et</l>
      <l n="29">fumo in præcedenti libro dictum est: sanguinem</l>
      <l n="30">autem non solum Dominici vulneris, sed etiam Do-</l>
      <l n="31">minici sudoris dicit, quando orante illo ante tradi-</l>
      <l n="32">tionem, factus est sudor ejus sicut guttæ sanguinis,</l>
      <l n="33">decurrentis in terram. Quod ideo inter signa divini-</l>
      <l n="34">tus gesta numeratur, quia in consuetudine naturæ</l>
      <l n="35">nequaquam inveniri probatur humanæ. Signum est</l>
      <l n="36">ergo, quia significabat universum orbem sanguine</l>
      <l n="37">Domini esse abluendum: ut sicut aliquando taber-</l>
      <l n="38">naculum sive templum sanguine victimarum erat</l>
      <l n="39">Domino consecratum; ita nunc per omnem mun-</l>
      <l n="40">dum populus fidelium illi in domum sanctam ipsius</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p105">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sanguine dedicaretur: nec solum Hierosolymis esset</l>
      <l n="3">locus orandi; vemm in omni loco dominationis ejus,</l>
      <l n="4">levarent electi manus suas per orationes puras ad</l>
      <l n="5">Dominum.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Sol convertetur in tenebras.] Tenebrarum nomen</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">in Græco singulari numero legitur, id est, mcdrog,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">:quod Latinus interpres, quia singulari numero pro-</l>
      <l n="12">ferre nequibat, necessario pluraliter tenebras posuit.</l>
      <l n="13">Hoc autem ideo commemorandum putavi, ut sciret</l>
      <l n="14">omnis quieunque hæc de gente Anglorum legeret,</l>
      <l n="15">non sibi esse necesse propter Latinæ linguæ auctori-</l>
      <l n="16">tatem, tenebras in suam loquelam pluraliter pro-</l>
      <l n="17">ferre; sed potius singulariter, cum et hoc æque</l>
      <l n="18">possit propter Græcam nimirum auctoritatem, unde</l>
      <l n="19">in Latinam scripturam translata est.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Hunc deﬁnite consilio et praescientia Dei traditum,</l>
      <l n="22">&amp;c.] In Græco habetur uno verbo plus, quod tamen</l>
      <l n="23">multum ad causam pertinet: Et praescientia Dei</l>
      <l n="24">traditum accipientes. Traditus namque est a præ-</l>
      <l n="25">side in potestatem eorum illa conditione, ut sive hunc</l>
      <l n="26">sive latronem eligerent: et illi accepta hac optione</l>
      <l n="27">donaverunt latroni vitam, Jesum vero per manus</l>
      <l n="28">militum suis tamen clamoribus ac precibus intereme-</l>
      <l n="29">runt.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Quem Deus suscitavit, solutis doloribus inferni, &amp;c.]</l>
      <l n="32">Videtur sensus esse hujus sententiæ, quia soluti sunt</l>
      <l n="33">Domino ad inferos descendente dolores poenarum:</l>
      <l n="34">id est, tangere illum minime valuerunt. Verum si</l>
      <l n="35">Græcam inspexerimus auctoritatem, ubi scriptum</l>
      <l n="36">est: Quem Deus suscitavit tertia die, solvens per</l>
      <l n="37">ipsum dolores mortis, juxta quod non erat possibile</l>
      <l n="38">teneri illum ab eo: patet profecto, quia solutos per</l>
      <l n="39">Dominum dicit dolores inferni sive mortis: hoc est,</l>
      <l n="40">per descensum ejus ad inferos liberatos a locis</l>
      <l n="41">infernorum sanctos: qui quamvis in sinu Abrahæ,</l>
      <l n="42">id est, in consolatione secretæ quietis tenebantur,</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p106">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">106 RETRACTATIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">eo ipso tamen a dolore mortis sive inferni non erant</l>
      <l n="5">in totum liberi: quo necdum superna in cælis gau-</l>
      <l n="6">dia videre et intrare meruerunt donec fieret quod</l>
      <l n="7">dictum est a propheta Domino: Tu quoque in san-</l>
      <l n="8">guine testamenti eduxisti vinctos tuos de lacu, in</l>
      <l n="9">quo non est aqua. Si enim in lacu locorum infer-</l>
      <l n="10">nalium liberi prorsus a dolore mortis erant sancti,</l>
      <l n="11">quare dicit eos vinctos, donec educerentur in san-</l>
      <l n="12">guine Christi? Solvit ergo per illum dolores mor-</l>
      <l n="13">tis, juxta quod impossibile erat teneri illum ab ea.</l>
      <l n="14">Nam sicut immunis erat ipse a potestate mortis,</l>
      <l n="15">ita erat potens etiam quoscunque vellet a dominio</l>
      <l n="16">mortis eruere.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">David enim dicit in eum, id est, in personam ejus:</l>
      <l n="19">Providebam Dominum coram me semper, &amp;c.] Expo-</l>
      <l n="20">nendo Mediator Dei et hominum, quid ipse fecerit,</l>
      <l n="21">dat nobis qui puri homines sumus consilium, quo</l>
      <l n="22">peccata vitemus. Nam qui auctoris sui præsentiam</l>
      <l n="23">jugiter oculo mentis intuetur, nullatenus hunc ad</l>
      <l n="24">delicta convertit. Dicit etiam causam qua motus</l>
      <l n="25">non est. Domino siquidem a dextris opitulante,</l>
      <l n="26">sinistra non prævalent: sed animus, quem ille cus-</l>
      <l n="27">todit, in eo firmius perseverat. Congrue autem</l>
      <l n="28">sibi Dominum a dextris esse dicebat; quia si non</l>
      <l n="29">ille hanc partem tenuerit, statim eam insidians dia-</l>
      <l n="30">bolus occupabit, sicut de Juda scriptum est: Et</l>
      <l n="31">diabolus stet a dextris ejus.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Propter hoc delectatum est cor meum, et eæultavit</l>
      <l n="34">lingua mea.] Propter hoc quod ille scilicet a dextris</l>
      <l n="35">adstitit, et in cogitationibus suis jocunditatem et ex-</l>
      <l n="36">ultationem in lingua obortam sibi esse testatur. Et</l>
      <l n="37">quidem imminente passione dicebat: Quia tristis</l>
      <l n="38">est anima mea usque ad mortem, coepitque pa-</l>
      <l n="39">vere et tædere. Sed contristabatur, ut verum se</l>
      <l n="40">esse hominem in anima et corpore, ac veraciter pas-</l>
      <l n="41">sibilem demonstraret: exultabat vero animo et lin-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">5</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p107">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">gua, quia passione sua salvandum esse noverat genus</l>
      <l n="3">humanum.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Insuper et caro requiescet in spem] Gaudebat qui-</l>
      <l n="6">dem, quod ab inimicis moveri ac superari nequibat:</l>
      <l n="7">sed eum super hoc gaudium adhuc sibi dicit crevisse</l>
      <l n="8">lætitiam, quod in carne sua, cujus nos morte salvavit,</l>
      <l n="9">exemplum quoque resurrectionis nobis esset præ-</l>
      <l n="10">biturus.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Quoniam non derelinques animam meam in inferno,</l>
      <l n="13">85-0.] Constat quidem animam Domini non esse de-</l>
      <l n="14">relictam apud inferos; quæ ablatis eis propter quos</l>
      <l n="15">ibi descenderat, mox ad superna rediit: constat nec</l>
      <l n="16">carnem ejus esse corruptam, quæ cita resurrectione</l>
      <l n="17">glorificata est. Sed quærendum, quomodo ipse in</l>
      <l n="18">alio Psalmo improperans impænitentibus et contu-</l>
      <l n="19">macibus, laborem suae passionis dicat: Quæ utilitas</l>
      <l n="20">in sanguine meo, dum descende in corruptionem?</l>
      <l n="21">Quod ita solvitur quia ibi se dicit descendere in cor-</l>
      <l n="22">ruptionem, cum corpus ejus aﬂigentium clavorum et</l>
      <l n="23">lanceæ corruptione penetratur; quia et ipsa solidi</l>
      <l n="24">corporis transverberatio non immerito quædam pro-</l>
      <l n="25">batur dicta corruptio. Hic autem corruptionem, id</l>
      <l n="26">est, putrefactionem juste negat ﬁeri, quæ generaliter</l>
      <l n="27">carnem vastat humanam, sed sacrosancto ejus cor-</l>
      <l n="28">pori nullatenus valuit provenire.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Notas mihi fecisti vias vitæ.] Hæc non solum de</l>
      <l n="31">Domino recte intelliguntur, qui non alio duce ad</l>
      <l n="32">superandum mortis regnum egebat: sed accepta</l>
      <l n="33">semel plenitudine divinæ virtutis et sapientiæ, per</l>
      <l n="34">se mortem destruere, ad vitam resurgere, atque ad</l>
      <l n="35">dexteram Patris ascendere valebat; verum etiam de</l>
      <l n="36">electis ejus qui ipso donante viam veritatis inve-</l>
      <l n="37">niunt, per quam ad vitam quam in protoplasto per-</l>
      <l n="38">didere redeant, qui et ipsi replebuntur jucunditate</l>
      <l n="39">cu‘m facie Dei Patris: quia hæc est perfecta nostra</l>
      <l n="40">beatitudo, cum ipsum meruerimus facie ad faciem</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p108">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">videre, sicut optime intellexit Philippus cum ait:</l>
      <l n="3">Domine, ostende nobis Patrem, et sufficit nobis.</l>
      <l n="4">Suﬂicit enim illa jocunditas faciem Domini videre,</l>
      <l n="5">neque aliud amplius requiritur: quia nec erit quid</l>
      <l n="6">amplius requiratur, cum visus fuerit ille qui est super</l>
      <l n="7">omnia. Et hæc sunt quæ in Psalmo sequuntur:</l>
      <l n="8">Delectationes in dextera tua usque in ﬁnem.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Propheta igitur cum esset et sciret, quia jureju-</l>
      <l n="11">rando jurasset, &amp;c.] In Græco habetur plus, De</l>
      <l n="12">fructu lumbi ejus suscitare Christum, et sedere su-</l>
      <l n="13">per sedem ejus. Sed et in eo quod sequitur, Pro-</l>
      <l n="14">videns locutus est de resurrectione Christi, quia</l>
      <l n="15">neque derelictus est in inferno. In Græco conse-</l>
      <l n="16">quentius habetur, quia neque derelicta est anima</l>
      <l n="17">ejus in inferno. Et sanctus Fulgentius ad Trasa-</l>
      <l n="18">mundum scribens, ita ponit: Nam et de corporis</l>
      <l n="19">ejus excitatione a mortuis continuo subjecit, dicens,</l>
      <l n="20">Neque cum ejus vidit corruptionem. J uxta quod et</l>
      <l n="21">Propheta utrumque complexus est dicens: Quoniam</l>
      <l n="22">non derelinques animam meam in inferno, nec dabis</l>
      <l n="23">sanctum tuum videre corruptionem.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Et promissione Spiritus Sancti accepta a Patre, &amp;c.]</l>
      <l n="26">In Græco habetur ita: Effudiþ hoc donum, quod</l>
      <l n="27">nunc vos videtis et auditis. Et quidem super J esum,</l>
      <l n="28">quem cruciﬁxere J udæi resuscitatum a Deo, et esse</l>
      <l n="29">Christum edocuit: nunc autem ad altiora paulatim</l>
      <l n="30">ﬁdem provocans audientium, et Deum hunc esse</l>
      <l n="31">verum designat, dum eum Sancti Spiritus donum</l>
      <l n="32">effudisse confirmat, quod divinæ tantum esse po-</l>
      <l n="33">tentiæ, sapiens quisque cognoscit. Et pulchre eodem</l>
      <l n="34">verbo eﬁ‘usionis usus est, quod superius commemorat</l>
      <l n="35">a prophetæ sententia Dominum dixisse præmiserat:</l>
      <l n="36">ut ex hoc quoque et illud auditores colligerent, ipsum</l>
      <l n="37">esse Dominum Jesum Christum, qui et antequam</l>
      <l n="38">carnem assumeret, loqui consuesset in prophetis:</l>
      <l n="39">qui futura seculi tempora prout ipse vellet dispone.-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p109">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ret, qui signa et prodigia in cælo daret, et in terra,</l>
      <l n="3">qui omnes nomen suum invocantes salvos faceret,</l>
      <l n="4">cæteraque quæ propheticus sermo describit quasi</l>
      <l n="5">Dei Filius ac Deus verus expleret.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Non enim David ascendit in cælos, 856.] Quidam</l>
      <l n="8">codices habent, Dicit Dominus: sed Græca exem-</l>
      <l n="9">plaria et in hoc libro et in psalterio habent, Dixit</l>
      <l n="10">Dominus. Manifestissime autem beatus Petrus per</l>
      <l n="11">hunc Psalmum exponit, quomodo sit intelligendum</l>
      <l n="12">quod de alio psalmo superius assumpserat, jurasse</l>
      <l n="13">Dominum David de fructu lumbi ejus suscitare Chris-</l>
      <l n="14">tum, et sedere super sedem ejus: quia videlicet et</l>
      <l n="15">hæc sedes regni non in terrena Hierusalem, in qua</l>
      <l n="16">regnavit David, sed ad dexteram intelligenda esset</l>
      <l n="17">majestatis ejus in cælis. Ubi utramque unius ejus-</l>
      <l n="18">demque Redemptoris nostri naturam de scripturis</l>
      <l n="19">propheticis evidenter astruxit: et humanam videlicet,</l>
      <l n="20">quæ de fructu lumbi David per virginem orta est ; et</l>
      <l n="21">divinam, propter quam ascendens in cælum, homo ad</l>
      <l n="22">dexteram Patris assumptus est. In hac namque</l>
      <l n="23">veraciter Filius David, in illa Dominus David extitit,</l>
      <l n="24">propter quod et congruenter adjunxit:</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Certissime erga sciat omnis domus Israel, quia et</l>
      <l n="27">Dominum eum et Christum Deus fecit.] Dominum</l>
      <l n="28">namque illum esse probavit, ex verbo David quo ait,</l>
      <l n="29">Dixit Dominus Domino meo; et ex eo quod dixit</l>
      <l n="30">propheta Johel, Et erit in novissimis diebus, dixit</l>
      <l n="31">Dominus: Eﬂ'undam de Spiritu meo super omnem</l>
      <l n="32">carnem, cum hoc eum veraciter ipso die perfecisse</l>
      <l n="33">declarasset: Christum vero illum esse docuit, verbo</l>
      <l n="34">ejusdem David, quo ei dictum a Domino cecinit,</l>
      <l n="35">Sede a dextris meis: simul et ex eo quod per pro-</l>
      <l n="36">phetam loquens Spiritum Sanctum suum esse Spiri-</l>
      <l n="37">tum declaravit, quodque hunc sua potestate homini-</l>
      <l n="38">bus dare potuit. Hoc etenim nulli prorsus hominum</l>
      <l n="39">competere, excepto Mediatore Dei et hominum ho-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p110">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mine Jesu Christo, quis nisi infidelis dubitat? Nam</l>
      <l n="3">quomodo esse potuit, ut ille non vere Christus, id est</l>
      <l n="4">omni plenitudine Spiritus Sancti unctus, esse recte</l>
      <l n="5">crederetur, qui de eodem Spiritu potentialiter quibus</l>
      <l n="6">voluit, dare probatus est? Ait ergo, quia et Dominum</l>
      <l n="7">eum et Christum Deus fecit. Numquid Dominus</l>
      <l n="8">Christus et Deus et homo est una in duabus naturis</l>
      <l n="9">existente persona? In divinitate quidem ætemaliter a</l>
      <l n="10">Patre natus est, in humanitate autem ex tempore ab</l>
      <l n="11">ipso Patre factus est, cum eum operante Spiritu</l>
      <l n="12">Sancto in utero virginis incarnari disposuit.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et Dominum, inquit, eum et Christum Deus fecit,</l>
      <l n="15">&amp;c.] Quia Jesus proprium nomen est hominis illius</l>
      <l n="16">quem cruciﬁxere Judæi, sicut Aaron sive David pro-</l>
      <l n="17">pria sunt nomina hominum: Dominus autem potes-</l>
      <l n="18">tatis ac majestatis vocabulum est, cui merito debeat</l>
      <l n="19">omnis creatura subjici: de qua ipse discipulis post</l>
      <l n="20">resurrectionem apparens ait: Data est mihi omnis</l>
      <l n="21">- potestas in cælo et" in terra. Porro Christus regiæ</l>
      <l n="22">sive pontificalis appellatio dignitatis est. Namque</l>
      <l n="23">pontifices et reges per legem oleo sancto ungi, et ob</l>
      <l n="24">id Christi nuncupari solebant: in ﬁguram nimirum</l>
      <l n="25">ejus qui oleo laetitiae, id est, Spiritu Sancto prae con-</l>
      <l n="26">sortibus suis a Deo unctus rex nobis et sacerdos</l>
      <l n="27">magnus fieri dignatus est: sacerdos videlicet, ut</l>
      <l n="28">hostia nos suæ passionis emundet ab omni peccato,</l>
      <l n="29">ut ad dexteram Dei positus etiam nunc interpellet</l>
      <l n="30">pro nobis: rex autem, ut, devictis omnibus adversa-</l>
      <l n="31">riis nostris, ad regnum nos immortale perducat.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Quidfaciemus, virifratres.] In Græco habetur plus:</l>
      <l n="34">Monstrate nobis. Quad verbum in opusculis eorum</l>
      <l n="35">qui Scripturas Sanctas exposuerunt, sæpius huic</l>
      <l n="36">sententiæ adjectum invenimus.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et accipietis donum Spiritus Sancti, &amp;c.] Quod</l>
      <l n="39">vero addidit, Et omnibus qui longe sunt, quoscunque</l>
      <l n="40">advocaverit Dominus Deus noster, ad illud testimo-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p111">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nium respicit quod de propheta ultimum posuerat,</l>
      <l n="3">quia omnis quicunque invocaverit nomen Domini</l>
      <l n="4">salvus erit. Quod ad gentium vocationem speciali-</l>
      <l n="5">ter pertinet, quæ a societate filiorum Israel, et cog-</l>
      <l n="6">natione et merito longe fuerant segregates, et tamen</l>
      <l n="7">per invocationem nominis Domini juxta promissio-</l>
      <l n="8">nem prophetæ, a suo erant errore salvandæ.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Qui ergo receperunt sermonem ejus, baptizati sunt.]</l>
      <l n="11">Hunc locum alia translatio juxta proprietatem Græcæ</l>
      <l n="12">veritatis ita habet: Illi quidem recipientes libenter</l>
      <l n="13">verbum ejus, baptizati sunt. Qua interpretatione</l>
      <l n="14">videtur manifestius expressum, quia non quidam ex</l>
      <l n="15">eis qui audierant verbum Petri, sed omnes qui ad</l>
      <l n="16">audiendum convenerant, libenter hoc audientes bap-</l>
      <l n="17">tizati sunt.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Dominus autem augebat qui salvi fierent quotidie in</l>
      <l n="20">id ipsum.] In Græco ita legitur: Dominus autem</l>
      <l n="21">augebat qui salvi fierent quotidie ecclesiæ, ac deinde</l>
      <l n="22">altera narratio ita incipit.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">IN CAP. III.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">In id ipsum autem Petrus et Johannes ascendebant in</l>
      <l n="27">templum, &amp;c.] Quod superiori sententiæ ita potest</l>
      <l n="28">aptari: Cum Dominus quotidie prædicautibus apo-</l>
      <l n="29">stolis in ecclesiam suam credentes aggregaret, as-</l>
      <l n="30">cendebant apostolorum primi in templum, Deum</l>
      <l n="31">rogaturi in id ipsum: id est, ut ecclesiæ suæ semper</l>
      <l n="32">augmenta procuraret.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Et protinus consolidates sunt bases ejus et plantæ]</l>
      <l n="35">Bases nomen Græcum est, et in ipso Græco sic posi-</l>
      <l n="36">tum, quod Latine fulturas significat: quo nomine</l>
      <l n="37">gressus ejus conﬁrmatos indicat, sicut etiam Latine</l>
      <l n="38">quidam interpretati sunt. Sed sciendum est, quod</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p112">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">112 RETRACTA'I‘IO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">gressus proprie apud Græcos Saaﬁr’mara vel "optat</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">vocantur.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Et impleti sunt stupore et ecstasi.] Alia editio pro</l>
      <l n="9">ecstasi, id est, excessu mentis, admirationem non</l>
      <l n="10">proprie posuit: quia major admiratio solet nonnun-</l>
      <l n="11">quam mentem ad excessum deducere, et ultra con-</l>
      <l n="12">suetum cogitandi- modum ad altiora transferre.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Deus patrum nostrorum glmj/icavit Filium suum</l>
      <l n="15">Jesum, &amp;c.] In Græco habetur consequentius: Deus</l>
      <l n="16">patrum nostrorum glorificavit puerum suum J esum.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">' Conveniebat namque, ut sermonem de Domino his</l>
      <l n="19">qui eum occiderant, faciens doctor sapiens, primo</l>
      <l n="20">humanitatis, quæ tradi et interfici potuit, recordare-</l>
      <l n="21">tur : deinde paulatim resurrectionis gloria ejus pate-</l>
      <l n="22">facta, Deum quoque hunc et Dei Filium esse decla-</l>
      <l n="23">raret, denique paulo post Auctorem eum vitæ appel-</l>
      <l n="24">lat. Et in clausula sermonis apertius, Vobis, inquit,</l>
      <l n="25">primum Deus suscitans Filium suum, misit eum</l>
      <l n="26">benedicentem vobis, ut deleantur vestra peccata, jun-</l>
      <l n="27">gendum est ad superiora, ut cum venerint tempora</l>
      <l n="28">refrigerii a conspectu Domini, tunc vestra deleantur</l>
      <l n="29">peccata. Tempora autem refrigerii discretionem</l>
      <l n="30">universalis judicii et justorum redemptionis dicit, de</l>
      <l n="31">quo ipsi tribulationes quidem passi, sed spe salvi</l>
      <l n="32">facti dicunt Domino in psalmo: Transivimus per</l>
      <l n="33">ignem et aquam, et induxisti nos in refrigerium.</l>
      <l n="34">Tunc etenim plene delebuntur nostra peccata, cum</l>
      <l n="35">virtute resurrectionis novissima inimica destructa</l>
      <l n="36">fuerit mors. In quadam translatione hunc versum</l>
      <l n="37">ita propter explanationem sensus positum invenimus,</l>
      <l n="38">Ut cum venerint tempora refrigerii, veniant et vobis</l>
      <l n="39">a facie Domini. Et revera in Græco sic scriptum</l>
      <l n="40">est, cum additamento pronominis illius: Ut cum</l>
      <l n="41">venerint vobis tempora refrigerii a facie Domini.</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">Quem oportet cælum quidem suscipere usque in tem-</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p113">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">pora restitutionis omnium, &amp;c.] Hoc est, quod eidem</l>
      <l n="3">Domino Jesu Christo a Deo Patre dictum Psalmista</l>
      <l n="4">testatur: Sede a dextris meis, donec ponam inimicos</l>
      <l n="5">tuos scabellum pedum tuorum. Assumptus namque</l>
      <l n="6">est in cælum, et sedet a dextris Dei. In qua nimi-</l>
      <l n="7">rum sede paternæ majestatis, semper divinitus ma-</l>
      <l n="8">net, neque inde unquam abfuit: verum in assumpta</l>
      <l n="9">humanitate venturus est de coelo ad judicandum vi-</l>
      <l n="10">vos et mortuos, quando omnes inimici ejus subdentur</l>
      <l n="11">pedibus ejus, et restituentur omnia quæ locutus est</l>
      <l n="12">Deus per omnes prophetas ab initio seculi: quia</l>
      <l n="13">cum sanctis omnibus ad æternam vitam cum Domino</l>
      <l n="14">intrantibus, reprobi cum diabolo omnes perpetuas</l>
      <l n="15">poenas subibunt, nihil're'stabit omnino, quod pro-</l>
      <l n="16">phetæ nobis ultra sperandum promittant: eo quod</l>
      <l n="17">utraque pars, et boni scilieet et'mali irrevocabilem</l>
      <l n="18">in ultimo examine sententiam a justo J udice perce-</l>
      <l n="19">perint. Multumque fallitur et fallit Origenes, qui se</l>
      <l n="20">post hoc judicium longissimo licet temporum di-</l>
      <l n="21">stante intervallo,: c'utn cæteris peccatoribus, qui a</l>
      <l n="22">sinistra. Judicis cum' diabolo missi fuerint in gehen-</l>
      <l n="23">nam, liberandum putat, et ad regnum coeleste per-</l>
      <l n="24">ducendum": quasi hoc eis promittente propheta qui</l>
      <l n="25">ait, Et claudentur ibi in carcerem, et post dies mul-</l>
      <l n="26">tos visitabuntür-z cum manifesta sit juxta sanos sen-</l>
      <l n="27">sus prophetæ' sententia, qua hostes ac persecutores</l>
      <l n="28">sanctæ ecclesiæ singulos in die exitus sui in géhen—</l>
      <l n="29">nam rapiendos pfædixit: sed cunctos in die judicii</l>
      <l n="30">ad modicum inde relaxandos prævidit, dum recepto</l>
      <l n="31">corpore immortali denuo duplicem in pænam mortis</l>
      <l n="32">præcipitentur æternæ; Nam et hoc prophetam in</l>
      <l n="33">hac sententia intendisse sequentia ipsius verba decla-</l>
      <l n="34">rant, qui'cum dixisset, Et post dies multos visita-</l>
      <l n="35">buntur: continuo subjecit, Et erubescet luna, et</l>
      <l n="36">confundetur sol: quod in die judicii futurum non</l>
      <l n="37">solum prophetia, sed et evangelica verba declarant.</l>
      <l n="38">VOL. x11. I</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p114">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Moyses quidem diæit, Quia prophetam vobis susci-</l>
      <l n="3">tabit Dominus Deus vester, &amp;c.] Initium hujus loci</l>
      <l n="4">in Græco plus habet: Moyses quidem dixit ad</l>
      <l n="5">patres vestros, Quia prophetam vobis suscitabit</l>
      <l n="6">Dominus Deus vester. Patet autem virtus sententiæ,</l>
      <l n="7">quia Dominus noster de populo Israel veritatem car-</l>
      <l n="8">nis assumpsit, apparens in similitudinem Moysi: ut</l>
      <l n="9">sicut ille carnalem Israel cerimoniis et sacris legali-</l>
      <l n="10">bus instructum ac puriﬁcatum, in terram repromis-</l>
      <l n="11">sionis introduxit, ita et Dominus per gratiam evan-</l>
      <l n="12">gelii spiritualem Israel de toto orbe congregans, ad</l>
      <l n="13">cælestia regna perduceret: et sicut illi qui legem</l>
      <l n="14">Moysi contempserunt, de terra repromissionis sunt</l>
      <l n="15">ab inimicis nationibus ejecti; sic et hi qui doctrinam</l>
      <l n="16">evangelicae gratiae despexerint, de coetu sanctorum</l>
      <l n="17">per ultores Spiritus expellantur. Hoc est enim quod</l>
      <l n="18">sequitur:</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Erit autem omnis anima quæcunque non audieﬁt</l>
      <l n="21">prophetam illum, &amp;c.] Verum notandum, quia beatus</l>
      <l n="22">Petrus hic non verba Mosaicæ sententiæ, sed sen-</l>
      <l n="23">sum tenere curavit: scriptum namque est in Deu-</l>
      <l n="24">teronomio, dicente Moyse ad filios Israel: Prophe-</l>
      <l n="25">tam de gente tua, et de fratribus tuis sicut me susci-</l>
      <l n="26">tabit tibi Dominus Deus tuus, ipsum audies, ut</l>
      <l n="27">petisti a Domino Deo tuo in Horeb. Et paulo post:</l>
      <l n="28">Et ait Dominus Deus mihi, Bene omnia locuti sunt,</l>
      <l n="29">Prophetam suscitabo eis de medio fratrum suorum</l>
      <l n="30">similem tui, et ponam verba mea in ore ejus, loque-</l>
      <l n="31">turque ad eos omnia quæ praecepero illi. Qui autem</l>
      <l n="32">verba ejus quæ loquetur in nomine meo, audire no-</l>
      <l n="33">luerit, ego ultor existam. Pro quo Petrus posuit,</l>
      <l n="34">Exterminabitur de plebe: manifestius insinuans</l>
      <l n="35">hunc esse modum divinæ ultionis, ut qui cælestia</l>
      <l n="36">mandata contemnunt, ab electorum sorte reddantur</l>
      <l n="37">extorres. Et hic ergo et multis aliis in locis, ubi</l>
      <l n="38">apostoli et evangelistæ de veteri testamento exempla</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p115">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">posuerunt, perspicuum est eos Scripturarum sensum</l>
      <l n="3">quæsisse, non verba, nec magnopere de ordine ser-</l>
      <l n="4">monibusque curasse, ut intellectui res pateret.</l>
      <l n="5">Dicens ad Abraham, Et in semine tuo benedicentur</l>
      <l n="6">omnes familiæ terna] Ex utroque hoc testimonio, et</l>
      <l n="7">illo videlicet quod ad Moysen, et illo quod ad Abra-</l>
      <l n="8">ham a Domino promulgatum est, et severitas ejus</l>
      <l n="9">et bonitas declaratur. Bonitas quidem in eis, qui</l>
      <l n="10">accepta ﬁde Christi benedici merentur ab i110: seve-</l>
      <l n="11">ritas vero in illis, qui merito sui contemptus et inobe-</l>
      <l n="12">dientiæ de plebe benedictorum exterminantur; id</l>
      <l n="13">est, extra terminos æternæ beatitudinis ejiciuntur.</l>
      <l n="14">Ita autem dictum est, In semine tuo benedicentur</l>
      <l n="15">omnes familiæ terræ: quomodo in evangelio dictum</l>
      <l n="16">est, Erat lux vera, quæ illuminat omnem hominem</l>
      <l n="17">venientem in mundum. Non enim vel omnes fami-</l>
      <l n="18">liæ terræ benedicuntur in Christo, vel omnis homo</l>
      <l n="19">veniens in mundum illuminatur a Christo; cum</l>
      <l n="20">plures multo sint qui in tenebris et maledictione, qua</l>
      <l n="21">nati sunt, primæ transgressionis vitam transigentes,</l>
      <l n="22">vel etiam pejora addentes in æternum damnentur.</l>
      <l n="23">Sed intelligendum quod in semine Abrahæ, hoc est</l>
      <l n="24">in Christo, benedicantur omnes famih'æ terræ, quæ-</l>
      <l n="25">cunque benedicendæ sunt ; ejusque gratia illuminetur</l>
      <l n="26">omnis homo quicunque ad sortem sanctorum, quæ est</l>
      <l n="27">in luce, pertinet: nec sit aliud nomen sub caelo</l>
      <l n="28">datum hominibus in quo oporteat nos salvos ﬁeri,</l>
      <l n="29">quamvis et ita recte possit intelligi, nullam esse cog-</l>
      <l n="30">nationem sive familiam terrae, in qua non aliqui bene-</l>
      <l n="31">dictionem supemæ haereditatis accipiant: ex illis</l>
      <l n="32">dico familiis sive cognationibus septuaginta et duo-</l>
      <l n="33">bus, in quas post diluvium, in constructione turris,</l>
      <l n="34">divisum esse genus humanum legimus. Benedicen-</l>
      <l n="35">tur ergo in semine Abrahæ, videlicet Mediatore Dei</l>
      <l n="36">et hominum homine J esu Christo, omnes electi ; non</l>
      <l n="37">solum qui post incarnationem ejus in eum credide-</l>
      <l n="38">I 2</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p116">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">runt, verum etiam hi qui incarnationis ejus tempora</l>
      <l n="3">nascendo in carne præcesserunt. . Omnibus namque</l>
      <l n="4">idem homo Deus ad caelos ascendens, januas regni</l>
      <l n="5">caelestis aperuit: omnibus in die judicii dicturus est,</l>
      <l n="6">Venite, benedicti Patris mei, percipite regnum.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">IN CAP. IV.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Supmenmnt sacerdotes et magistratus templi.]</l>
      <l n="11">Magistratus numero singulari legendum est, quod</l>
      <l n="12">ex Græco faCillime claret, ubi arparn-ybg singulariter</l>
      <l n="13">scriptum est: pro quo Latine in quibusdam codici-</l>
      <l n="14">bus præpositum templi, in aliis rectius prætorem</l>
      <l n="15">templi scriptum invenimus. Nam Græce præter,</l>
      <l n="16">argarnyo'g: magistratus autem sive princeps äpxmv</l>
      <l n="17">dicitur.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Diæit ad eos, principes populi et seniores.] In</l>
      <l n="20">Græco habetur plus, Et seniores Israel, audite. Si—</l>
      <l n="21">militer in sequentibus, ubi dictum est, In hoc iste</l>
      <l n="22">adstat coram vobis sanus; in Græco habetur, Coram</l>
      <l n="23">vobis sanus hodie, et in alio nullo.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Videntes autem Petri constantiam et Joannis, &amp;c.]</l>
      <l n="26">Sine literis dicitur, non quod literas nescirent, sed</l>
      <l n="27">quod grammaticæ artis peritiam non haberent. Nam</l>
      <l n="28">in Græco apertius pro hoc verbo éypépparot, hoc est</l>
      <l n="29">illiterati, habetur: idiotæ autem, proprie imperiti vo-</l>
      <l n="30">cantur. Denique in Epistola ad Corinthios, ubi</l>
      <l n="31">scriptum est, Etsi imperitus sermone, sed non sci-</l>
      <l n="32">entia ; pro imperito in Græco ïSuIn-ng habetur.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Quia omnes clarificabant id quod factum fuerat.]</l>
      <l n="35">Melius habetur in Græco, Omnes enim glorificabant</l>
      <l n="36">Deum, in eo quod factum fuerat. Et quod in nos-</l>
      <l n="37">tris codicibus additum est, In eo quod acciderat; in</l>
      <l n="38">Græco non habetur. Et quidem glorificabant et</l>
      <l n="39">clarificabant ex uno Græco, quod est äSö-EaZov, solent</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p117">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">indifferenter in Latinum transferri: sed distat inter</l>
      <l n="3">clariﬁcari factum, et Deum in facto clariﬁcari sive</l>
      <l n="4">gloriﬁcari. Clarificari namque facta sive dicta ali-</l>
      <l n="5">qua, est in notitiam hæc plurimorum fama. vulgante</l>
      <l n="6">deferri, quod etiam de humanis rebus mirifice gestis</l>
      <l n="7">ﬁeri potest: Deum autem clarifibari sive gloriﬁcari</l>
      <l n="8">in factis hominum, proprium est Christianæ pietatis</l>
      <l n="9">et humilitatis, præcipiente ipso ac dicente: Videant</l>
      <l n="10">opera vestra bona, et glorificent Patrem vestmm qui</l>
      <l n="11">in cælis est.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Quare fremuerunt gentes, et populi meditati sunt</l>
      <l n="14">inania ?] Non quasi nescius interrogat propheta, sed</l>
      <l n="15">vesaniam mirando impiorum corripit eos qui adversus</l>
      <l n="16">Dominum Salvatorem nihil ab eo læsi, immo niultis</l>
      <l n="17">beneficiis adjuti consurrexerunt. Gentes autem prop-</l>
      <l n="18">ter milites Romanorum, populos propter Judæos</l>
      <l n="19">posuit. Unde apte gentes fremuisse, populi autem</l>
      <l n="20">meditati esse inania adversus Deum dicuntur. Ju-</l>
      <l n="21">dæorum namque proceres sedula meditatione, quo-</l>
      <l n="22">modo Dominum morti traderent, tractabant : milites</l>
      <l n="23">vero nihil ei intulisse, nihil insidiarum tetendisse</l>
      <l n="24">reperiuntur, sed tantum in contumeliam et mortem-</l>
      <l n="25">ejus imperiis obtemperasse praesidis. Unde et fre-</l>
      <l n="26">mere dicti sunt, imperito scilicet motu atque incon:</l>
      <l n="27">dito agitati: et quia fremitus proprie ferarum est,</l>
      <l n="28">merito fremere dicti sunt, qui ratione postposita</l>
      <l n="29">belluino furore succensi sunt. Quod autem populi</l>
      <l n="30">inania meditati esse perhibentur, respicit ad hoc</l>
      <l n="31">quod in præcedente Psalmo de beato viro dicitur:</l>
      <l n="32">Sed in lege Domini voluntas ejus, et in lege ejus</l>
      <l n="33">meditabitur die ac nocte. Sicut enim beatus est, qui</l>
      <l n="34">in meditatione divinæ legis suum tempus omne trans-</l>
      <l n="35">igit; ita perpetuis est miseriis jure deputandus ille</l>
      <l n="36">populus, qui non solum a meditanda Dei lege se</l>
      <l n="37">superbiens avertit, sed et contra ipsum legis auctorem.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p118">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Deum ac Dominum suum crebra sese meditatione</l>
      <l n="3">insanus exercuit.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Astiterunt reges terræ, et pn'ncipes convenerunt in</l>
      <l n="6">unum, &amp;c.] Principes Judæorum, et ipsum Pilatum</l>
      <l n="7">dicit: reges autem plurali numero propter Herodem</l>
      <l n="8">tetrarcham ponit, sicut sequentia apostolorum verba</l>
      <l n="9">testantur: quamvis possit recte plurali numero regum</l>
      <l n="10">appellatione designari ipse Herodes tetrarcha, qui in</l>
      <l n="11">nece Domini consensum præbuit Pilato: et ille ejus-</l>
      <l n="12">dem nominis et malitiæ, qui in persequendo Domi-</l>
      <l n="13">num mox natum pueros necavit in Bethlehem. Qui</l>
      <l n="14">etsi non eodem tempore, eodem tamen odio ac ne-</l>
      <l n="15">quitia mentis, cum principibus Judæorum adversus</l>
      <l n="16">Dominum astiterunt et convenerunt in unum. No-</l>
      <l n="17">tandum autem, quod horum versuum talis est con-</l>
      <l n="18">catenatio, ut et prior de secundo accipiat clausulam,</l>
      <l n="19">qua dicitur adversus Dominum et adversus Christum</l>
      <l n="20">ejus: et secundus de primo accipiat adverbium</l>
      <l n="21">Quare, ut sit plena utriusque positio, Quare fremue-</l>
      <l n="22">runt gentes, et populi meditati sunt inania adversus</l>
      <l n="23">Dominum et adversus Christum ejus? quare astite-</l>
      <l n="24">runt reges terrae, et principes convenerunt in unum</l>
      <l n="25">adversus Dominum et adversus Christum ejus? Re-</l>
      <l n="26">ges autem terræ dicit ad distinctionem eorum, qui-</l>
      <l n="27">bus in terra peregrinantibus regnum servatur in</l>
      <l n="28">cælis.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Io eo quod manum tuam eætendas, sanitates et signa,</l>
      <l n="31">&amp;c.] In Græco habetur, Per nomen sancti pueri tui</l>
      <l n="32">J esu; quod magis apostolorum votis congruere vide-</l>
      <l n="33">tur, qui per omnia satagebant, ut homo quem cruci-</l>
      <l n="34">ﬁxenmt J udæi clarescentibus per nomen ejus miracu-</l>
      <l n="35">lorum signis, in cælum assumptus, et Dei esse Filius</l>
      <l n="36">innotesceret.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et loquebantur verbum Dei cum fiducia.] In Græco</l>
      <l n="39">habetur additum: Omni volenti credere. Sed et in</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p119">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sequenti lectione, cum dictum esset, Multitudinis</l>
      <l n="3">autem credentium erat cor unum et anima una: et</l>
      <l n="4">hic in Græcis exemplaribus, quod nostri codices non</l>
      <l n="5">habent, adjunctum est, Et non erat separatio in eis</l>
      <l n="6">ulla: ac deinde, quod et in nostris codicibus conti-</l>
      <l n="7">netur subillatum: Nec quisquam illorum quæ possi-</l>
      <l n="8">debant, aliquid suum esse dicebat. Quam senten-</l>
      <l n="9">tium etiam beatus Cyprianus in libro Testimoniorum</l>
      <l n="10">tertio sic posuit, dicens: Turba autem eorum qui</l>
      <l n="11">crediderunt, anima una ac mente agebatur: nec erat</l>
      <l n="12">inter illos ullum discrimen, nec quisquam suum judi-</l>
      <l n="13">cabat ex bonis quæ eis erant. Convenit autem hic</l>
      <l n="14">locus, et aptissima ratione concinit ei quod supra</l>
      <l n="15">dictum est: quia qui Spiritum Sanctum acceperunt</l>
      <l n="16">in die sancto Pentecostes, cum omnes Galilæi essent,</l>
      <l n="17">cunctorum qui de diversis mundi partibus aderant et</l>
      <l n="18">J udæorum et proselytorum linguis loquebantur. Illic</l>
      <l n="19">etenim per adunationem linguarum discrepantiam</l>
      <l n="20">pulcherrimo præsagio designabatur, quod sancta</l>
      <l n="21">ecclesia per donum ejusdem Spiritus in diversis</l>
      <l n="22">per orbem nationibus et linguis unum esset cor et</l>
      <l n="23">animam habitura. Non enim omnium credentium</l>
      <l n="24">est linguis loqui omnibus, sed diversarum adunatio</l>
      <l n="25">linguarum in ﬁde Christi indicio fuit: quia Dominus</l>
      <l n="26">unus, una fides, unum baptisma, unus Deus et Pater</l>
      <l n="27">omnium.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Sed erant illis omnia communia.] Latine commu-</l>
      <l n="30">nia, Græce dicuntur lconla': a quo nomine constat</l>
      <l n="31">perfectos Dei famulos xowoBi-rag Græce, id est, com-</l>
      <l n="32">muniter viventes, et xowoBia habitacula eorum esse</l>
      <l n="33">vocata: Bion namque lingua eorum vitam constat</l>
      <l n="34">appellari, non eam vitam quæ morti contraria est;</l>
      <l n="35">sed illam dum quærimus, qua quis conversatione</l>
      <l n="36">vitam ducat in militia an in agricultura, an in arte</l>
      <l n="37">qualibet honesta vel turpi, monachus sit, an laicus,</l>
      <l n="38">an clericus. Cæterum vita qua a mortuis discerni—</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p120">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mur, Zen) nuncupatur a Græcis: qui ergo ita vivunt,</l>
      <l n="3">ut sint eis omnia communia in Domino, recte com-</l>
      <l n="4">posito ex duobus uno nomine xowoBirm vocantur.</l>
      <l n="5">Quæ nimirum vita tanto cæteris seculi hujus conver-</l>
      <l n="6">sationibus felicior est, quanta statum futuri seculi</l>
      <l n="7">etiam in præsenti imitatur, ubi sunt omnia omnibus</l>
      <l n="8">communia bona beatis, cernentibus ejus gloriam, a</l>
      <l n="9">quo omnia bona sunt: et quia ibi summa pacis et</l>
      <l n="10">securitatis gratia regnat, recte civitas in qua hujus</l>
      <l n="11">vitæ typus præcessit, Hierusalem, id est, visio pacis</l>
      <l n="12">dicta est. Unde notanda rerum simul locorumque</l>
      <l n="13">distantia; siquidem in opere superbiæ turris lingua</l>
      <l n="14">et mens humani generis cum esset una, merito ini-</l>
      <l n="15">quitatis discissa est, ita ut cum omnibus ibi linguis</l>
      <l n="16">loquerentur homines, nemo tamen proximi sui volun-</l>
      <l n="17">tatem ant verba cognosceret. Porro in Hierusalem</l>
      <l n="18">eædem sunt linguæ merito humilitatis unitæ, unaque</l>
      <l n="19">omnibus lingua, eadem erat voluntas et anima. Quod</l>
      <l n="20">nimirum usque hodie toto orbe geritur, dum electi</l>
      <l n="21">in multifaria divisione loquelarum, uno ac non diviso</l>
      <l n="22">corde et intentione Domino famulantur: at vero</l>
      <l n="23">reprobi ita omnes diabolo deserviunt, ut eadem ser-</l>
      <l n="24">vitus diversa mente et pugnaci, plerumque inter se</l>
      <l n="25">studio et certamine geratur: propter quæ eorum ci-</l>
      <l n="26">vitas recte Babylon, id est, confusio nominatur.</l>
      <l n="27">Joseph autem, qui cognominatus est Barnabas ab</l>
      <l n="28">apostolis, &amp;c.] Mirum quomodo hunc Barnabam,</l>
      <l n="29">qui postea cum Paulo gentium est ordinatus aposto-</l>
      <l n="30">lus, ac post longum ejus contubemium denuo Cy-</l>
      <l n="31">prum, unde ortus fuerat, prædicaturus rediit, Euse-</l>
      <l n="32">bius in Historia Ecclesiastica. de numero esse septua-</l>
      <l n="33">ginta discipulorum Domini Salvatoris arbitratur, cum</l>
      <l n="34">manifeste scribat beatus Lucas, eum post ascensionem</l>
      <l n="35">Domini ad discipulatum apostolorum venisse: nisi</l>
      <l n="36">forte putandum est eum prius ita discipulatum</l>
      <l n="37">Christi secutum, ut necdum renuntiaverit omnibus</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p121">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quæ possidebat. Quod utrum evangelica: doctrinæ</l>
      <l n="3">convenerit, cuivis facillime patet.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">IN CAP. V.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Eæsurgens autem princeps sacerdotum, et omnes qui</l>
      <l n="8">cum illo erant, ga] Hæc lectio in Græco ita incipit,</l>
      <l n="9">respiciens ad priora, Et videns hæc, exsurgens prin-</l>
      <l n="10">ceps sacerdotum.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Ut audierunt autem hos sermones magistratus tem-</l>
      <l n="13">pli et principes sacerdotum, &amp;c.] Et hic magistratus</l>
      <l n="14">singulari numero legendum, sicut .etiam in sequenti-</l>
      <l n="15">bus ubi dicitur: Tunc abiit magistratus in templum</l>
      <l n="16">cum ministris. Græcum namque exemplar utroque</l>
      <l n="17">in loco singulariter, arparn-yög, id est, præter habet.</l>
      <l n="18">Verum sciendum quod hic locus plus habet in</l>
      <l n="19">Græco; ita etenim scriptum est: Ut audierunt au-</l>
      <l n="20">tem verba hæc sacerdotes et magistratus templi, et</l>
      <l n="21">principes sacerdotum, mirabantur, et ambigebant de</l>
      <l n="22">illis quidnam vult hoc esse.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Et interrogavit eos princeps sacerdotum, dicens,</l>
      <l n="25">Præcipiendo præcepimus vobis, &amp;c.] Consequentius</l>
      <l n="26">habetur in Græco, Nonne præcipiendo præcepimus</l>
      <l n="27">vobis? Namque ita loqui magis interroganti con-</l>
      <l n="28">venit.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Obedire oportet Deo magis quam hominibus.] In-</l>
      <l n="31">terrogative legitur in Græco, Obedire oportet Deo</l>
      <l n="32">magis, an hominibus? et apte stultam ac teme-</l>
      <l n="33">rariam pontificis interrogationem apostoli fixa ac</l>
      <l n="34">prudenti responsione refutamnt.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Deus patrum nostrorum suscitavit Jesum] In</l>
      <l n="37">Græco habetur, Puerum suum Jesum; juxta illud</l>
      <l n="38">Psalmistæ, Da potestatem puero tuo: salvum fac</l>
      <l n="39">filium ancillæ tuæ.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Et nos testes sumus horum verborum, &amp;c.] Nos</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">5</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p122">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sumus testes, quia gloriam resurrectionis ejus vidi-</l>
      <l n="3">mus; quia ascendentem in coelos oculis prosecuti</l>
      <l n="4">sumus.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Testis est et Spiritus Sanctus, quia ut magnalia Dei,</l>
      <l n="7">&amp;c.] Et hoc est quod eis Dominus promisit, dicens :</l>
      <l n="8">Cum autem venerit Paracletus, quem ego mittam</l>
      <l n="9">vobis a Patre, spiritum veritatis, qui a Patre pro-</l>
      <l n="10">cedit, ille testimonium perhibebit de me, et vos</l>
      <l n="11">testimonium perhibebitis: id est, ille vos inspirando</l>
      <l n="12">ut loquamini, vos autem foras testimonium loquendo</l>
      <l n="13">perhibebitis de me.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Surgens autem quidam in concilio Pharisæwr, nomine</l>
      <l n="16">Gamaliel, &amp;c.] De hoc Gamaliele et in libro sancti</l>
      <l n="17">Clementis legimus, quia discipulus apostolorum oc-</l>
      <l n="18">culte fuerit, sed eorum consilio inter Judæos ad</l>
      <l n="19">mitigandum eorum furorem, ubi necessitas ingrueret,</l>
      <l n="20">sit manere præceptus: sed hoc ita esse veraciter</l>
      <l n="21">gestum certissime hodie per revelationem reliquia—</l>
      <l n="22">rum beatissimi protomartyris Stephani cunctis late</l>
      <l n="23">Christi ecclesiis innotuit, quæ per eundem virum</l>
      <l n="24">divina dispositione facta est. Apparuit namque in</l>
      <l n="25">visione sancto Dei famulo et presbytero Luciano, ut</l>
      <l n="26">idem Lucianus presbyter postmodum omnibus eccle-</l>
      <l n="27">siis scripsit: et ubi sanctus Stephanus esset tumu-</l>
      <l n="28">latus, simul et Nicodemus, qui Dominum cum</l>
      <l n="29">Joseph sepelivit, necnon et ipse Gamaliel cum</l>
      <l n="30">filio suo Abibam, suavissima ostensione perdocuit.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Post hunc eætitit Judas Galilaeus in diebus proﬁe-</l>
      <l n="33">siom's.] In Græco habetur, In diebus &amp;noygacþiig:</l>
      <l n="34">hoc est, in diebus Conscriptionis census, quomodo</l>
      <l n="35">etiam in historia ecclesiastica Latine interpretatum</l>
      <l n="36">habemus.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et nunc itaque dico vobis, Discedite ab hominibus</l>
      <l n="39">istis, et sinite illos.] In Græco plus habetur, Non</l>
      <l n="40">coinquinantes manus vestras.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Si vero eæ Deo est, non poteritis dissolvere eos.]</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p123">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et in Græco hic plus habet: Neque vos neque</l>
      <l n="3">principes vestri.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Ne forte et Deo repugnare inveniamini] Pro eo</l>
      <l n="6">quod nos habemus, Deo repugnare; vel sicut qui-</l>
      <l n="7">dam interpretati sunt, Deo repugnantes: in Græco</l>
      <l n="8">unum nomen est positum, Oeopäxm. Quod ideo com-</l>
      <l n="9">memorandum putavi; ut cum in historiis Oeopdxoc</l>
      <l n="10">aut Oeopaxfav invenimus, virtutem nominis certius</l>
      <l n="11">scire possimus.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">IN CAP. VI.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Hos statuerunt ante conspectum apostolorum, &amp;c.]</l>
      <l n="16">Non illi qui eos statuerunt, sed apostoli imposue-</l>
      <l n="17">runt eis manus. Etenim communis quidem dispen-</l>
      <l n="18">satio exigebat, ut ministri pro viduis viri eligerentur:</l>
      <l n="19">verum ubi inventi sunt qui digni ad hoc ministerium</l>
      <l n="20">esse viderentur, crescente gradatim, ut solet, pro-</l>
      <l n="21">videntia consilii salutaris, placuit eosdem lectores</l>
      <l n="22">ipsos altaris quoque sacri ac Dominici sanguinis,</l>
      <l n="23">sicut et refectionis mensæque communis multitudinis</l>
      <l n="24">credentium ministros ordinari: quod probatum est</l>
      <l n="25">verbo quo dictum est, Et orantes imposuerunt eis</l>
      <l n="26">manus. Hoc et enim proprium est eorum, qui de</l>
      <l n="27">communi fidelium numero ad sacrosancti altaris pro-</l>
      <l n="28">moventur oﬁicium.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Stephanus autem, plenus gratia et fortitudine, &amp;c.]</l>
      <l n="31">In Græco habetur additum, In nomine Domini</l>
      <l n="32">nostri Jesu Christi. Scripsi autem in præcedenti</l>
      <l n="33">libro, Stephanum interpretari coronatum: nec longe</l>
      <l n="34">est a vero quod scripsi. Verum solertius ediscens,</l>
      <l n="35">inveni non coronatum Græce, sed coronam sig—'</l>
      <l n="36">niﬁcare Stephanum. Est enim hoc nomen generis</l>
      <l n="37">masculini apud eos, ideoque viro conveniens : coro-</l>
      <l n="38">natum autem amþavmþöpov appellari, quasi coronam</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p124">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">124, RETRACTATIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ferentem. Denique in Psalmo ubi canimus, Bene-</l>
      <l n="5">dices coronam anni benignitatis tuæ, versus ille apud</l>
      <l n="6">Græcos ita incipit ebkoyrfaug röv aräþauov. Cujus</l>
      <l n="7">mysterium nominis pulchre exponens Eusebius:</l>
      <l n="8">Statim, inquit, post ordinationem suam lapidatus ab</l>
      <l n="9">his qui et Dominum occiderunt ; per quod et nominis</l>
      <l n="10">sui Stephano corona datur a Christo. Vocatur au-</l>
      <l n="11">tem corona apud Græcos etiam neutro genere aréppa.</l>
      <l n="12">Quod ideo commemorandum putavi ; quia sæpe La-</l>
      <l n="13">tinis etiam libris nomen hoc inditum reperimus.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Surraz'enmt autem quidam de synagoga, quæ appel-</l>
      <l n="16">latur Libertinorum, et Cyrenensium, &amp;c.] Et in ipso</l>
      <l n="17">Græco nomen Libertinorum scriptum est. Dicuntur</l>
      <l n="18">autem Libertini, filii libertorum ; hoc est, eorum qui</l>
      <l n="19">post servitutem manumissi ac libertate donati sunt.</l>
      <l n="20">Constat ergo quia de servili erant stirpe procreati,</l>
      <l n="21">qui primi adversus fidem Christi rebellarunt ; qui</l>
      <l n="22">etsi emancipati sunt a dominis hominibus, servi</l>
      <l n="23">tamen esse peccati nequaquam destiterunt. In</l>
      <l n="24">quorum persona decenter ﬁgurati sunt nequissimi</l>
      <l n="25">fidei et totius sanctitatis persecutores hæretici: de</l>
      <l n="26">quibus ait Petrus, Superba enim vanitatis loquen-</l>
      <l n="27">tes, pelliciunt in desideriis camis luxuriæ eos, qui</l>
      <l n="28">paululum effugiunt, qui in errore conversantur:</l>
      <l n="29">libertatem illis promittentes, cum ipsi servi sint</l>
      <l n="30">corruptionis. Cui nimirum servituti contraria est</l>
      <l n="31">libertas Spiritus, quam habebant Beroeenses, in quo—</l>
      <l n="32">rum laude praedicantibus Paulo et Syla dicitur: Hi</l>
      <l n="33">autem erant nobiliores eorum qui sunt Thessalonicæ,</l>
      <l n="34">qui susceperunt verbum cum omni aviditate, quo-</l>
      <l n="35">tidie scrutantes Scripturas.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et non poterant resistere sapientiæ, et Spiritui</l>
      <l n="38">*Sancto qui loquebatur.] In Græco habetur plus, Et-</l>
      <l n="39">non poterant resistere sapientiæ quæ erat in eo, et</l>
      <l n="40">Spiritui Sancto qui loquebatur: propter quod redar-</l>
      <l n="41">guerentur ab eo cum omni fiducia. Cum ergo non</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p125">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">possent contradicere veritati, tunc submiserunt vi-</l>
      <l n="3">ros qui dicerent, &amp;c.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">IN CAP. VII.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Dim't autem princeps sacerdotum.] In Græco addi-</l>
      <l n="8">tum est, Stephano: ac deinde subjunctum, Si hæc</l>
      <l n="9">ita se habent.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Qui ait, Viri fratres et patres, audite, &amp;c.] Quia</l>
      <l n="12">beatus Stephanus insimulabatur dixisse verba blas-</l>
      <l n="13">phemiæ in Moysen et Deum, in ipso initio sui</l>
      <l n="14">sermonis vigilantissime illorum calumniæ occurrit,</l>
      <l n="15">dicens; ipsum Deum qui loquebatur patribus et</l>
      <l n="16">prophetis Deum esse majestatis et gloriæ. Qui</l>
      <l n="17">etiam ubi ad Moysi usque tempora loquendo perve-</l>
      <l n="18">nit, ipsum quidem dignis laudibus extulit; sed illos</l>
      <l n="19">rebelles, ejusque verbis semper inobedientes exti-</l>
      <l n="20">tisse probavit. Sed notandum, quanta utatur arte</l>
      <l n="21">loquendi; sic etenim ad suos persecutores ccepit</l>
      <l n="22">loqui, quasi timeret eos: Viri fratres et patres, au-</l>
      <l n="23">dite. Quid lenius, quid clementius conciliabat audi-</l>
      <l n="24">torem,‘ut commendaret Salvatorem? Blande coepit,</l>
      <l n="25">ut diu audiretur. Et quia hinc fuerat accusatus</l>
      <l n="26">quod verba dixerit contra Deum et legem; sicut</l>
      <l n="27">verum se Deum prædicare principio monstravit</l>
      <l n="28">concionis: ita quoque legislationem illis exposuit,</l>
      <l n="29">ut ejus legis esset prædicator, cujus accusabatur esse</l>
      <l n="30">vastator. Verum in processu sermonis cum errores</l>
      <l n="31">eorum et novos redarguerat et veteres; manifestis-</l>
      <l n="32">sime quantæ auctoritatis animum haberet, quantum</l>
      <l n="33">a timore inimici libera esset sua anima perdocuit.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Et positi sunt in sepulchro, quod emit Abraham</l>
      <l n="36">pretio argenti.] In Græco habetur, Pater noster</l>
      <l n="37">Abraham: quod ipsum beatus Stephanus auditoribus</l>
      <l n="38">blandiendo, ut diutius ac libentius audiretur, adjecit.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Cum appropinquaret autem tempus remissionis, &amp;c.]</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p126">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Melius habetur in Græco, Quam pollicitus erat Deus</l>
      <l n="3">Abrahæ.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Et accedente illo ut consideraret, facta est vox-</l>
      <l n="6">Domini, Ego Deus patrum tuorum.] In Graeco ita</l>
      <l n="7">scriptum est, Facta est vox de coelo dicens ad eum :</l>
      <l n="8">Ego sum Deus fratrum tuorum; solve calceamenta</l>
      <l n="9">de pedibus tuis: locus enim in quo stas, terra</l>
      <l n="10">sancta est. Hic locus juxta moralem sensum hoc</l>
      <l n="11">admonet, ut stantes in ecclesia, quæ merito terra</l>
      <l n="12">sancta vocatur, mortuis operibus renuntiemus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et tradidit eos servire militiæ cæli, sicut scriptum</l>
      <l n="15">est in libro prophetarum.] Bene in libro propheta-</l>
      <l n="16">rum, numero singulari dicit, quia duodecim pro-</l>
      <l n="17">phetarum unus apud Hebræos liber est, et non libri</l>
      <l n="18">duodecim; juxta numerum eorundem prophetarum.</l>
      <l n="19">Militia autem cæli aliquando quidem angelorum</l>
      <l n="20">exercitus appellatur: hoc tamen in loco videtur</l>
      <l n="21">consequentius, quia militiam cæli sidera dixerit;</l>
      <l n="22">cum protinus addit testimonium prophetæ, in quo</l>
      <l n="23">sidus dei sui pro deo: tabernaculum Moloch, pro</l>
      <l n="24">tabernaculo Dei veri suscepisse coarguuntur.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Dura cervice et incircumcisi cordibus et auribus,</l>
      <l n="27">&amp;c.] Ostendit eis circumcisionem præputii, de qua</l>
      <l n="28">contra gratiam evangelii gloriabantur nihil valere</l>
      <l n="29">ad salutem, qui cogitationem et auditum habere pro-</l>
      <l n="30">babantur immundum. Et simul haec loquendo quasi</l>
      <l n="31">interpretans exponit eis quid signiﬁcaverit angelus,</l>
      <l n="32">cum Moysi in igne ﬂammae rubi apparuit, ita ut</l>
      <l n="33">rubus arderet nec combureretur. Ignis namque</l>
      <l n="34">Spiritum Sanctum designat: rubus quod est genus</l>
      <l n="35">quoddam spinarum, peccata illius populi figurate</l>
      <l n="36">denuntiabat. Apparuit ergo Moysi Dominus in</l>
      <l n="37">rubo ignem habente, sed non combusta; ut indica-</l>
      <l n="38">ret quod ipse quidem cum illustratione atque ardore</l>
      <l n="39">Sancti Spiritus ad erudiendum populum veniret, nec</l>
      <l n="40">tamen peccata ejusdem populi esset consumpturus,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p127">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quin potius ejus piis beneficiis ille densissimis suæ</l>
      <l n="3">nequitiæ spinetis semper obsisteret.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Ecce video cælos apertos.] Quod Latine dicimus</l>
      <l n="6">video, Græce dicitur Oswpö, a quo verbo derivatum</l>
      <l n="7">est nomen Theoricæ, id est, contemplativæ vitæ.</l>
      <l n="8">Per quam nonnulli electorum in hac adhuc vita</l>
      <l n="9">retenti, mundato diligentius oculo cordis, futuræ</l>
      <l n="10">vitæ gaudia speculari divinitus sublimati meme-</l>
      <l n="11">runt: quomodo in præsenti sanctus Stephanus;</l>
      <l n="12">quomodo Paulus quando ad tertium cælum raptus</l>
      <l n="13">est, et multi alii alias. Unde etiam Deus Græce</l>
      <l n="14">Geög vocatur, eo quod universa videat; omniaque</l>
      <l n="15">nuda et aperta sint oculis ejus.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Domine, ne statuas illis hoc in peccatum, &amp;c.] Pul-</l>
      <l n="18">chre dicit, Obdormivit; et non dixit, Mortuus est.</l>
      <l n="19">Obtulit enim sacrificium dilectionis, et obdormivit</l>
      <l n="20">in spe resurrectionis.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">1N CAP. VIII.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">F acta est autem in illa die persecutio magna in ea-</l>
      <l n="25">clesia, &amp;c.] Si dispersa ecclesia apostoli remanse-</l>
      <l n="26">runt in Hierusalem, ut Lucas ait, constat quia meu-</l>
      <l n="27">dacium scripsit ille qui ex persona Melitonis episcopi</l>
      <l n="28">Asiæ librum exponens de obitu beatæ genitricis Dei,</l>
      <l n="29">dicit, quod secundo post ascensionem Domini anno</l>
      <l n="30">apostoli fuerint omnes toto orbe ad prædicandum in</l>
      <l n="31">suam quisque provinciam divisi: qui universi appro-</l>
      <l n="32">pinquante obitu beatæ Mariæ de locis in quibus præ-</l>
      <l n="33">dicabant verbum Dei, elevati in nubibus rapti sunt</l>
      <l n="34">Hierosolymam, ac depositi ante ostium domus ejus;</l>
      <l n="35">inter quos etiam Paulus nuper ex persecutore ad</l>
      <l n="36">ﬁdem Christi conversus, qui assumptus fuerat cum</l>
      <l n="37">Barnaba in ministerium gentium: quæ scriptura</l>
      <l n="38">etiam specialiter de Joanne apostolo refert, quod eo</l>
      <l n="39">tempore Ephesi prædicaverit: quæ cuncta verbis</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p128">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">beati Lucæ aperte contradicunt, quibus narrat apo-</l>
      <l n="3">stolos cæteris fidelibus ab Hierosolyma propulsis</l>
      <l n="4">remansisse ibidem, et prædicasse per omnia, donec</l>
      <l n="5">ecclesia per totam Judæam et Samariam et Gali-</l>
      <l n="6">læam pacem haberet. Quod in uno anno perﬁci</l>
      <l n="7">non potuisse nulli dubium est. Qui etiam manifeste</l>
      <l n="8">insinuat Paulum non secundo post ascensionem Do-</l>
      <l n="9">mini anno, sed longo post tempore in ministerium</l>
      <l n="10">gentium cum Barnaba ordinatum. Absit autem ut</l>
      <l n="11">credamus beatum Joannem apostolum, cui Dominus</l>
      <l n="12">in cruce matrem suam virginem virgini commenda-</l>
      <l n="13">vit, post unum annum recessisse, et eam reliquisse</l>
      <l n="14">solam ac ita tanto tempore dejectam, ut etiam cor-</l>
      <l n="15">pus suum defunctæ timeret ab hostibus esse combu-</l>
      <l n="16">rendum; eumque postquam raptus est in nubibus, ad</l>
      <l n="17">se redisse velut oblitum sive incuriosum sui solicita</l>
      <l n="18">precaretur dicens, Rogo te, ﬁli Joannes, ut memor</l>
      <l n="19">sis verbi magistri tui Domini mei J esu Christi, qui me</l>
      <l n="20">commendavit tibi. Ecce enim vocata ingrediarviam</l>
      <l n="21">universæ terræ. Audivi autem consilia J udæorum</l>
      <l n="22">dicentium: Expectemus diem quando moriatur, quæ</l>
      <l n="23">portavit J esum Nazarenum, et corpus ejus igni com-</l>
      <l n="24">buramus: nunc ergo, ﬁli, curam habeto exequiarum</l>
      <l n="25">mearum. Hæc ideo commemorare curavi, quia non-</l>
      <l n="26">nullos novi præfato volumini contra auctoritatem</l>
      <l n="27">beati Lucæ incauta temeritate assensum præbere.</l>
      <l n="28">Curaverunt autem viri timorati Stephanum, &amp;c.]</l>
      <l n="29">Hujus planctus et interfectionis beati Stephani</l>
      <l n="30">bene meminit liber revelationis reliquiarum ejus,</l>
      <l n="31">cujus et supra mentionem fecimus ; in qua refertur</l>
      <l n="32">Gamaliel dixisse in visione inter alia Luciano pres-</l>
      <l n="33">bytero: Ego sum Gamaliel, qui Paulum Christi</l>
      <l n="34">apostolum nutrivi, et legem docui in Hierusalem. Et</l>
      <l n="35">qui mecum in orientali parte monumenti jacet, ipse</l>
      <l n="36">est dominus meus Stephanus, qui lapidatus est a</l>
      <l n="37">J udæis et principibus sacerdotum in Hierusalem pro</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p129">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ﬁde Christi foras portam, quae est ad aquilonem,</l>
      <l n="3">quæ ducit ad Cedar: ubi die ac nocte jacuit projec-</l>
      <l n="4">tus, ut sepultura ei non daretur, secundum manda-</l>
      <l n="5">tum impiorum principum, ut a feris consumeretur</l>
      <l n="6">corpus ejus. Ex Dei autem voluntate non tetigit</l>
      <l n="7">eum unus ex his, non fera, non avis, non canis. Ego</l>
      <l n="8">Gamaliel compatiens Christi ministro, et festinans</l>
      <l n="9">habere mercedem et partem cum sancto viro in fide,</l>
      <l n="10">misi per noctem quantos noveram religiosos, et in</l>
      <l n="11">Christo J esu credentes, habitantes in Hierusalem in</l>
      <l n="12">medio J udæorum ; et hortatus sum eos, et necessaria</l>
      <l n="13">substantiæ ministravi, ac persuasi illis occulte ire, ut</l>
      <l n="14">portarent ejus corpus meo vehiculo in villam meam,</l>
      <l n="15">hoc est, in Caphar Gamalan, quod interpretatur villa</l>
      <l n="16">Gamalielis, viginti millia habens a civitate: et ibi</l>
      <l n="17">feci illi planctum fieri diebus quadraginta quinque,</l>
      <l n="18">et poni eum in meo monumento novo in orientali</l>
      <l n="19">theca, et præcepi eis quæcunque necessaria erant pro</l>
      <l n="20">ejus planctu ex meo darentur.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Igitur qui dispersi erant, pertransibant evangeli-</l>
      <l n="23">zantes verbum Dei.] Pro dispersis, in Græco habetur</l>
      <l n="24">disseminates; id est, disparentes. Nam ipsi erant</l>
      <l n="25">de quibus dixit Esaias: Omnes qui Viderint eos,</l>
      <l n="26">cognoscent illos: quia isti sunt semen cui benedixit</l>
      <l n="27">Dominus, et de quibus Dominus in parabola evan-</l>
      <l n="28">gelii: Semen autem bonum, hi sunt filii regni. Dis-</l>
      <l n="29">seminatum est ergo hoc semen per regiones, ut mes-</l>
      <l n="30">sis ﬁdei, quæ in Hierusolymis cæpta est, primo Ju-</l>
      <l n="31">daeam et Samariam, deinde totum orbcm impleret.</l>
      <l n="32">Denique de Teisdem dispersis sive potius disseminatis</l>
      <l n="33">in sequentibus legimus; quia non solum Judæis,</l>
      <l n="34">sed et Græcis loquebantur verbum, nascentisque in</l>
      <l n="35">Antiochia ecclesiæ per hos nobilissima sunt funda-</l>
      <l n="36">menta posita.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Philippus autem descenderat in civitatem Samariæ,</l>
      <l n="39">&amp;c.] Et hic ex numero disseminatorum erat, qui</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">VOL. xn. K</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p130">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">primus Samariæ Christum prædicabat,cæptumque per</l>
      <l n="3">diaconum, quod ait apostolis Christus: Et eritis mihi</l>
      <l n="4">testes in Hierusalem et in omni Judæa et Samaria.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Vir autem quidam, qui ante fuerat in civitate, magus,</l>
      <l n="7">seducens gentem Samariae.] Pro eo quod est seducens,</l>
      <l n="8">in Græco scriptum est éEw-ro’iv: quod significat in</l>
      <l n="9">ecstasin, id est, mentis excessum sive stuporem, et</l>
      <l n="10">admirationem convertens, per ostenta videlicet præ-</l>
      <l n="11">stigiorum suorum.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Cui auscultabant omnes a minimo usque ad maml-</l>
      <l n="14">mum, dicentes, Hic est virtus Dei.] Hic non adver-</l>
      <l n="15">bium loci, sed pronomen est, quasi diceretur, Iste</l>
      <l n="16">est virtus Dei.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Pecunia tua tecum sit in perditione.] Rectius scri-</l>
      <l n="19">bitur in perditionem, juxta auctoritatem Græcam,</l>
      <l n="20">quam in perditione. Neque enim in ea perditione, qua</l>
      <l n="21">homo nefarius erat damnandus, pecunia ejus simul</l>
      <l n="22">erat cum illo futura: sed pecunia quam pro sacri-</l>
      <l n="23">lego mercatu offerebat apostolis, secum retinere, illis</l>
      <l n="24">accipere nolentibus, jussus est, et hoc in perditio-</l>
      <l n="25">nem sui; ut hujus nimirum causa pecuniæ, quam ob</l>
      <l n="26">injustum emptionem congregaverat, poenas lueret</l>
      <l n="27">æternas.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">IN CAP. IX.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Ecce enim orat, et videt virum, Ananiam nomine,</l>
      <l n="32">&amp;c.] In Græco habetur ita: Et vidit in visu virum,</l>
      <l n="33">hoc est 21: ögäpan, quod nomen et Juvencus presby-</l>
      <l n="34">ter in evangelica carmine posuit, dicens:</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Horomatis hujusce expertes reddite cunctos.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Apparet ergo quia per triduum illud, quo cæcatus</l>
      <l n="39">futuram lucis gratiam expectabat, nequaquam otio-</l>
      <l n="40">sus torpebat, sed divina potius illustratione subli-</l>
      <l n="41">matus arcana coelestia rimabatur: estque ni fallor</l>
      <l n="42">credibile, quod eo tempore mysterium evangelicæ</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p131">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dispensationis edoctus fuerit, de quo ipse gloriatur</l>
      <l n="3">ad Galatas dicens: Neque enim ego ab homine ac-</l>
      <l n="4">cepi illud, neque didici, sed per revelationem Jesu</l>
      <l n="5">Christi: et paulo post: Cum autem placuit ei qui</l>
      <l n="6">me segregavit de utero matris meæ, et vocavit in</l>
      <l n="7">gratiam suam, ut revelaret Filium suum in me, ut</l>
      <l n="8">evangelizarem illum in gentibus: continuo non ac-</l>
      <l n="9">quievi carni et sanguini, neque veni Hierosolymam,</l>
      <l n="10">et cætera. Sed et hujus libelli textus quo subditur,</l>
      <l n="11">Fuit autem cum discipulis qui erant Damasci per</l>
      <l n="12">dies aliquot, et continuo in synagogis prædicabat eis</l>
      <l n="13">J esum, quoniam hic est Filius Dei: nequaquam eum</l>
      <l n="14">ab hominibus aliquod didicisse asseverat, sed tantum</l>
      <l n="15">post baptisma statim doctoris eximii ministerium</l>
      <l n="16">suscepisse confirmat: illi utique comparandus, de</l>
      <l n="17">quo scriptum est: Quia eloquium Domini inﬂam-</l>
      <l n="18">mavit eum.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Consilium ﬁecerunt Judæi, ut eum interficerent, &amp;c.]</l>
      <l n="21">Non J udæi custodiebant, sed ipsi cives cum rege suo</l>
      <l n="22">Aretha, ut ipse qui obsessus est et evasit apostolus</l>
      <l n="23">scribit ad Galatas. Et Gentiles namque et Judæi</l>
      <l n="24">quamvis inter se discordent, in Christianorum sem-</l>
      <l n="25">per insecutione concordant.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Cum autem venisset in Hierusalem, tentabat jungere</l>
      <l n="28">se discipulis.] In hoc versu in Græco Pauli nomen est</l>
      <l n="29">appositum, Cum venisset autem Paulus in Hieru-</l>
      <l n="30">salem: non quia illo adhuc tempore sic vocaretur,</l>
      <l n="31">priusquam Sergium Paulum, Cypri proconsulem, ad</l>
      <l n="32">fidem Christi converteret, sed præoccupando nunc</l>
      <l n="33">ita vocatur, opportune dicente beato Luca; ibi præ-</l>
      <l n="34">signare, quia Paulus esset vocandus, ubi cum primo</l>
      <l n="35">post conversionem Hierosolymam venire, et apostolis</l>
      <l n="36">junctum esse narraret: ut unde paulo ante superbus</l>
      <l n="37">ecclesiæ persecutor exierat, ille nunc humilis ecclesiæ</l>
      <l n="38">propugnator intraret. Nam quia Paulum Latine</l>
      <l n="39">modicum signiﬁcat, jure Paulus ille vocari maluit,</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">K 2</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p132">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">qui inter maximas virtutum operationes humilis per-</l>
      <l n="3">manere non omisit. Neque enim putandum est</l>
      <l n="4">Paulum sive Petrum Hebræa, et non potius Latina</l>
      <l n="5">vel Græca esse vocabula; cum constet Hebræos ])</l>
      <l n="6">literam omnimodis non habere.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Barnabas autem "apprehensum eum duxit ad aposto-</l>
      <l n="9">los, &amp;c.] Quando hæc facta sint, et ad quos apostolos</l>
      <l n="10">Paulum deduxerit Barnabas, ipse Paulus ostendit,</l>
      <l n="11">scribens ad Galatas: Cum autem placuit ei qui me</l>
      <l n="12">segregavit de utero matris meæ, et vocavit per gra-</l>
      <l n="13">tiam suam ut revelaret Filium suum in me, et cæ-</l>
      <l n="14">tera usque dum ait, Deinde post annos tres veni</l>
      <l n="15">Hierosolymam videre Petrum, et mansi apud eum</l>
      <l n="16">diebus xv. : alium autem apostolorum neminem vidi,</l>
      <l n="17">nisi Jacobum fratrem Domini. Quod ergo Lucas</l>
      <l n="18">subsequenter dicit, Erat autem cum illis intrans et</l>
      <l n="19">exiens in Hierusalem; hoc per dies quindecim qui-</l>
      <l n="20">bus sie cum Petro et Jacobo mansisse asseverat, acti-</l>
      <l n="21">tatum esse credibile est. Et quod sequitur, ipse in</l>
      <l n="22">epistola, Deinde veni in partes Syria: et Ciliciæ: et</l>
      <l n="23">hoc quomodo sit factum, Lucas sic consequenter</l>
      <l n="24">insinuat, dicens : Loquebatur quoque et disputabat</l>
      <l n="25">cum Græcis, illi autem quærebant occidere eum.</l>
      <l n="26">Quod cum cognovissent fratres, deduxerunt eum</l>
      <l n="27">Cæsaream, et dimiserunt Tarsum. Hæc est enim</l>
      <l n="28">civitas Ciliciæ, et Caesarea quoque Philippi, civitas</l>
      <l n="29">est Syriæ. Quodque adjungit, Erat autem ignotus</l>
      <l n="30">facie ecclesiis Judææ quæ erant in Christo: tantum</l>
      <l n="31">autem auditum habebant, quoniam qui persequeba-</l>
      <l n="32">tur nos aliquando, nunc evangelizat fidem, quam ali-</l>
      <l n="33">quando expugnabat: 1100 est, quod hic Lucas præ-</l>
      <l n="34">misit, quia tentabat se jungere discipulis, et omnes</l>
      <l n="35">timebant eum, non credentes quia esset discipulus,</l>
      <l n="36">donec Barnaba narrante didicerunt. Cum ergo con-</l>
      <l n="37">stet quod Paulus post annos tres suæ conversionis</l>
      <l n="38">venerit Hierosolymam, et apostolorum fuerit numero</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p133">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sociatus, existens adhuc, ut ipse scribit, ignotus facie</l>
      <l n="3">ecclesiis J udææ quæ erant in Christo: errant mul-</l>
      <l n="4">tum, qui apocryphorum libros sectando putant eum</l>
      <l n="5">secundo post passionem Domini anno in apostola-</l>
      <l n="6">tum gentium cum Barnaba jam fuisse ordinatum.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Ecclesia quidem per totam Judæam et Galilæam et</l>
      <l n="9">Samariam habebat pacem.] Ubi Latine dicitur per</l>
      <l n="10">totam, in Græco habetur xa()o'kng. Unde notandum,</l>
      <l n="11">quod ex eo catholica cognominatur ecclesia, quod</l>
      <l n="12">per totum orbem diffusa in una pace versetur.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et consolatione Sancti Spiritus replebatur, sive mul-</l>
      <l n="15">tiplicabatur.] Ut in Græco scriptum est, pro eo quod</l>
      <l n="16">nos dicimus consolatione, Græce dicitur wapaxkr'wa.</l>
      <l n="17">Unde claret manifeste, quod ideo Spiritus Sanctus</l>
      <l n="18">paracletus cognominatur, quia fidelium corda illus-</l>
      <l n="19">trans, ecclesiam toto orbe multiplicat, et sua gratia</l>
      <l n="20">replet.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">IN CAP. X.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Et accersi Simonem, qui cognominatur Petrus, &amp;c.]</l>
      <l n="25">Omnia plena figuris spiritualibus in Scriptum Sancta,</l>
      <l n="26">etiam nomina et positio locorum. Hospitatur Pe-</l>
      <l n="27">trus in domo Simonis, i. e. obedientis, et ipse est cori-</l>
      <l n="28">arius, quia doctor ecclesiæ: ibi gratam habet man-</l>
      <l n="29">sionem et hospitium dilectum, ubi obedientes in-</l>
      <l n="30">venerit auditores; ubi eos qui castigent corpus suum,</l>
      <l n="31">et servituti subjiciant: qui a Deo muniti in virtu-</l>
      <l n="32">tum arce consistant, ut omnes seculi labentis undas</l>
      <l n="33">transgressi tranquilla mentis libertate despiciant.</l>
      <l n="34">Hoc enim est Simonem coriarium domum, in qua</l>
      <l n="35">Petrum recipiat in ea parte civitatis, quæ est juxta</l>
      <l n="36">mare, habere, perfectos verbi auditores illam in sancta</l>
      <l n="37">ecclesia conversationem tenere, quæ vel fluxam se-</l>
      <l n="38">culi gloriam, vel temporales ac volubiles ejus ter-</l>
      <l n="39">rores, una ﬁdei non ﬁctae constantia spernat.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p134">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Cecidit super eum mentis eæcessus, et vidit cælum</l>
      <l n="3">apertum] Apertio coeli futuram jam proxime gen-</l>
      <l n="4">tibus revelationem coelestium sacramentorum, et ip—</l>
      <l n="5">sum regui cælestis pandendum designat introitum.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Surge, Petre, occide, et manduca.] Quod Latine</l>
      <l n="8">dicitur, occide; hoc Græce hoc in loco dicitur, ()ﬁaov,</l>
      <l n="9">quod non generale occisionis verbum est, sed illius</l>
      <l n="10">occisionis proprium, quo hostiæ Deo immolantur.</l>
      <l n="11">Nam et hostia sive sacrificium Græce Ouaia, et</l>
      <l n="12">altare Oualacrrr’ppwv vocatur: et in Psalmo ubi cani-</l>
      <l n="13">mus, Sacriﬁcate sacriﬁcium justitiae; Græce dicitur,</l>
      <l n="14">Oﬁaare Ouaïav ; et, Immola Deo sacrificium laudis,</l>
      <l n="15">96:701: nii 9545 Ouaiav. Juxta hanc ergo signiﬁcatio-</l>
      <l n="16">nem dicitur Petro: Oz’yaov et manduca: quod noster</l>
      <l n="17">interpres transtulit, Occide, et manduca. ]Eque</l>
      <l n="18">autem interpretari poterat, Immola et manduca: ut</l>
      <l n="19">intelligeret ad hoc sibi oblata coelitus diversi generis</l>
      <l n="20">animantia, ut eos qui per hujusmodi animantia de-</l>
      <l n="21">signabantur, prædicando hostiam Domini faceret;</l>
      <l n="22">erutos videlicet de noxia vita paternæ traditionis,</l>
      <l n="23">atque in novam vitam divinæ servitutis per sacra-</l>
      <l n="24">menta Dominicæ passionis translatos.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Quæ Deus punﬁcavit, tu commune ne diæeüsJ Fa-</l>
      <l n="27">cilis quidem hujus divinae vocis patet sensus, quia</l>
      <l n="28">gentiles quos Petrus adhuc immundos putabat, in-</l>
      <l n="29">terna sui Conditoris provisio jam inter mundos com-</l>
      <l n="30">putabat. Sed notanda scripturae sanctae consue-</l>
      <l n="31">tudo, quæ immunda solet appellare communia; quia</l>
      <l n="32">nimirum qui variis servire vult illecebris, mundus</l>
      <l n="33">esse non valet, dicente Scriptura: Nemo potest duo-</l>
      <l n="34">bus dominis servire." Et iterum: Dominum Deum</l>
      <l n="35">tuum adorabis, et illi soli servies. Qui ergo mundus</l>
      <l n="36">esse desiderat, non diversis et multifariis cogita-</l>
      <l n="37">tionibus mentem dividat, sed in sola sui Conditoris</l>
      <l n="38">sequenda voluntate se constringat.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Et Cornelius ait : A nudiusquarta die usque in hanc</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p135">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">horam cram eram hora nona in domo mea.] In Græco</l>
      <l n="3">plenius et apertius scriptum est: A quarta die usque</l>
      <l n="4">in hanc horam eram jejunans et adorans, a sexta</l>
      <l n="5">hora usque ad nonam. Ubi aperte ostenditur, quia</l>
      <l n="6">quarta die antequam hæc cum Petro loqueretur,</l>
      <l n="7">jejunus ad horam usque nonam permanebat: et ut</l>
      <l n="8">jejunium Deo acceptabile fieri posset, a sexta diei</l>
      <l n="9">hora usque ad nonam devotis precibus agebat; ideo-</l>
      <l n="10">que quod tanta jejunii et orationis instantia quære-</l>
      <l n="11">bat, obtinere" promeruit.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Hic hospitatur in domo Simonis coriarii juz'ta-mare,</l>
      <l n="14">&amp;c.] Sequitur in Græco: Qui cum advenerit, loque-</l>
      <l n="15">tur tibi.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Nunc ergo omnes ms in conspectu tuo adeamus,</l>
      <l n="18">audite, &amp;c.] In Græco habetur, In conspectu Dei</l>
      <l n="19">adsumus. Quod recte dicebatur ab eo qui promp-</l>
      <l n="20">tum habebat animum divinæ voluntati, mox ut eam</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">disceret obtemperare, et ejus ubique majestatem</l>
      <l n="23">credebat esse præsentem.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Nobis qui manducavimus et bibimus cum illo, &amp;c.]</l>
      <l n="26">In Græco additum est, Per dies quadraginta: et</l>
      <l n="27">sanctus Augustinus in suo codice ita haberi decla-</l>
      <l n="28">ravit, 'atque exponendo subjunxit, non quod quo;</l>
      <l n="29">tidie per dies quadraginta cum illo manducassent</l>
      <l n="30">atque bibissent. Nam erit contrarium Johanni, qui</l>
      <l n="31">octo dies illos interposuit, quibus eis visus non est,</l>
      <l n="32">ut tertio manifestaretur ad mare Tiberiadis. Cujus</l>
      <l n="33">sacramentum refectionis, simul et jejunii ejus per</l>
      <l n="34">totidém dies alibi exponens ait: J ejunavit cum tenta-</l>
      <l n="35">retur-ante mortem, cibo adhuc indigens: manduca-</l>
      <l n="36">vit autem et bibit, cum gloriﬁcaretur, jam cibo non</l>
      <l n="37">indigens. Illic enim ostendebat in se laborem nos-</l>
      <l n="38">trum, hic autem in nobis suam consolationem qua-</l>
      <l n="39">dragenis diebus utrumque definiens. Nam quadra-</l>
      <l n="40">ginta diebus jejunavit, cüm tentaretur in eremo;</l>
      <l n="41">sicut in evangelio scriptum est, ante mortem carnis</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p136">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">136 RETRACTA'I‘IO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">suæ: et rursus quadraginta diebus cum discipulis</l>
      <l n="5">fuit intrans et exiens, manducans et bibens post re—</l>
      <l n="6">surrectionem carnis suæ. Quo numero quadrage-</l>
      <l n="7">simo hujus seculi significari videtur excursus, in his</l>
      <l n="8">qui vocantur per gratiam ad eum, qui non venit</l>
      <l n="9">legem solvere, sed adimplere. Decem namque præ-</l>
      <l n="10">cepta sunt legis jam Christi gratia diffusa. per mun-</l>
      <l n="11">dum, et quadripertitus est mundus, et decem qua-</l>
      <l n="12">druplicata quadraginta faciunt: quoniam qui re-</l>
      <l n="13">dempti sunt a Domino, de regionibus congregavit</l>
      <l n="14">eos, ab oriente et occidente, ab aquilone et mari.</l>
      <l n="15">Jejunans itaque quadraginta diebus ante mortem</l>
      <l n="16">carnis velut clamabat, Abstinete vos a desideriis</l>
      <l n="17">hujus seculi: manducans autem et bibens quadra-</l>
      <l n="18">ginta diebus post resurrectionem carnis velut clama-</l>
      <l n="19">bat, Ecce ego vobiscum sum usque ad consumma-</l>
      <l n="20">tionem seculi. Jejunium quippe est in tribulatione</l>
      <l n="21">certaminis, quoniam qui in agone est, ab omnibus</l>
      <l n="22">abstinens est: cibus autem in spe pacis, quæ per-</l>
      <l n="23">fecta non erit, nisi cum corpus nostrum, cujus expec-</l>
      <l n="24">tamus redemptionem, induerit immortalitatem, quod</l>
      <l n="25">nondum adipiscendo gloriamur, sed sperando jam</l>
      <l n="26">pascimur. Utrumque apostolus limul nos agere</l>
      <l n="27">ostendit, dicens, Spe gaudentes, in tribulatione pa-</l>
      <l n="28">tientes: tanquam illud esset in cibo, hoc in jejunio.</l>
      <l n="29">Simul enim cum viam Domini carpimus, et a vani-</l>
      <l n="30">tate præsentis seculi jejunamus, et futuri promis-</l>
      <l n="31">sione reﬁcimur; hic non apponentes cor, illic pal-</l>
      <l n="32">centes sursum cor.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Et obstupuerunt eæ circumcisione fideles qui vene-</l>
      <l n="35">rant cum Petro, £30.] Huic simile est illud ejusdem</l>
      <l n="36">apostoli Petri, cum rationem redderet J udæis, quare</l>
      <l n="37">incircumcisis sacramenta baptismi commisisset.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Si a'go (inquit) æquale donum dedit illis Deus,</l>
      <l n="40">sicut et nobis, £30.] Et multa alia sunt testimonia</l>
      <l n="41">Scripturarum, quæ concorditer attestantur donum</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p137">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN ACTA APOST. CAP. x1. x11. 137</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Dei esse Spiritum Sanctum, in quantum datur eis</l>
      <l n="5">qui per eum diligunt Deum. In tantum ergo do-</l>
      <l n="6">num Dei est, in quantum datur eis quibus datur:</l>
      <l n="7">apud se autem Deus est, etsi nemini detur, quia</l>
      <l n="8">Deus erat Patri et Filio coæternus, antequam cui-</l>
      <l n="9">quam daretur: nec quia illi dant, ipse datur, ideo</l>
      <l n="10">minor est illis. Ita enim datur, sicut Dei donum,</l>
      <l n="11">ut etiam seipsum det sicut Deus. Spiritus enim</l>
      <l n="12">ubi vult spirat.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">IN CAP. XI.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Discipuh' autem, prout quis habebat, proposuerunt in</l>
      <l n="17">ministerium mittere, &amp;c.] Videntur hic male intelli-</l>
      <l n="18">gentibus discipuli non servasse mandatum Domini,</l>
      <l n="19">quo ait, Nolite soliciti esse de crastino: vel quod</l>
      <l n="20">Paulus sæpe de seipso testatur, quod manibus suis</l>
      <l n="21">operatus est, ne quem gravaret, non videtur juxta</l>
      <l n="22">mandatum Domini imitatus volatilia coeli et lilia</l>
      <l n="23">agri. Sed his et hujusmodi scripturarum locis satis</l>
      <l n="24">apparet Dominum nostrum non hoc improbare, si</l>
      <l n="25">quis humano more ista procuret.: sed si quis prop-</l>
      <l n="26">ter ista Deo militet, ut in operibus suis non regnum</l>
      <l n="27">Dei, sed istorum acquisitionem intueatur. Ad hanc</l>
      <l n="28">ergo regulam hoc totum præceptum redigitur, ut</l>
      <l n="29">etiam in istorum provisione regnum Dei cogitemus,</l>
      <l n="30">in militia vero regni Dei ista non cogitemus.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">IN CAP. XII.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Præcingere et calcea te caligulas tuas.] Pro caligulis</l>
      <l n="35">sive caligis, ut quidam codices habent, in Græco</l>
      <l n="36">sandalia habentur ; quod calceamenti genus in evan-</l>
      <l n="37">gelio legimus apostolis esse permissum, non utique</l>
      <l n="38">absque ﬁgura mystici sensus. Habebant enim pe-</l>
      <l n="39">dem apostoli nec tectum neque nudum ad terram,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p138">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ut admonerentur neque occultandum esse evange-</l>
      <l n="3">lium, neque terrenis commodis impendendum, ut</l>
      <l n="4">possit esse quod scriptum est: Quam Ipeciosi super</l>
      <l n="5">montes pedes evangelizantium bona!</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Seditque pro tribunali, et concionabatur ad eos.]</l>
      <l n="8">Pro tribunali, dicit in tribunali: est enim Latinæ</l>
      <l n="9">consuetudinis, ut in hoc nomine ponant pro, ut</l>
      <l n="10">significent in sive super.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">IN CAP. XIII.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Dixit Spiritus Sanctus, Segregate mihi Barnabam</l>
      <l n="15">et Paulum, &amp;c.] Hoc post mortem Herodis factum</l>
      <l n="16">esse videtur, qui mortuus est tertio Claudii prin-</l>
      <l n="17">cipis anno, qui est juxta fidem chronicorum tertius-</l>
      <l n="18">decimus a passione Domini annus. Cum ergo con-</l>
      <l n="19">stet Paulum cum Barnaba post tantum tempus per-</l>
      <l n="20">actæ Dominicæ passionis, in apostolatum esse segre-</l>
      <l n="21">gatum; patet profecto eos multum errare, qui li-</l>
      <l n="22">brum cujus supra meminimus de obitu Sanctæ</l>
      <l n="23">Mariæ composuerunt vel susceperunt. Scriptum</l>
      <l n="24">namque est in eodem figmento, ut sæpe commemo-</l>
      <l n="25">ravimus, quod secundo anno post ascensionem Do-</l>
      <l n="26">mini, cum moritura esset eadem beatissima Dei</l>
      <l n="27">genitrix, apostoli jam tunc per orbem ad prædican-</l>
      <l n="28">dum dispersi, subito ad eam visitandam omnes in</l>
      <l n="29">nube rapti convenerint: in quibus et Paulus nuper</l>
      <l n="30">ad fidem conversus, ac mox cum Barnaba gentium</l>
      <l n="31">factus apostolus ; quod longe aliter factum esse, id</l>
      <l n="32">est, non eum secundo anno post passionem Domini,</l>
      <l n="33">sed decimotertio esse ordinatum apostolum, omnis</l>
      <l n="34">qui beato Lucæ credit, intelligit: ac per hoc præ-</l>
      <l n="35">fatum de obitu beatæ Mariæ libellum, cum manifeste</l>
      <l n="36">erret in tempore, in cæteris quoque suspectæ ﬁdei</l>
      <l n="37">esse comperit.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p139">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Invenerunt quendam virum magum, pseudoprophe-</l>
      <l n="3">tam Judæum, cm' nomen erat Barjequ In Græco</l>
      <l n="4">habetur plus, quod interpretatur Elimas.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Resistebat autem illis Elimas magus, &amp;c.] Et hic</l>
      <l n="7">quoque in Græco habetur plus, Quoniam audiebat</l>
      <l n="8">libenter eos.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Saulus autem, qui et Paulus, repletus est Spiritu</l>
      <l n="11">Sancto, £30.] Quomodo Barnabæ mox post abrenun-</l>
      <l n="12">tiationem mutatum est nomen, ut pro Joseph voca-</l>
      <l n="13">retur Barnabas, id est, pro auéto filius consolationis:</l>
      <l n="14">postquam enim auctus et appositus est numero elec-</l>
      <l n="15">torum, continuo per acceptam Spiritus gratiam filius</l>
      <l n="16">wapaxkr'yaewg, id est, consolationis et vocari et esse</l>
      <l n="17">meruit: ita Saulus post acceptum apostolatus gra-</l>
      <l n="18">dum, Pauli nomen accepit. Quia enim de superbo</l>
      <l n="19">humilis factus fuerat, recte pro Saulo Paulus vocatus</l>
      <l n="20">est: Saulus quippe pro Saule impio et persecutore</l>
      <l n="21">rege, Paulus vero ab humili spiritu et modico nomi-</l>
      <l n="22">natur. Paululum enim modicum est. Unde nomen</l>
      <l n="23">suum quodammodo interpretans ipse dicebat: Ego</l>
      <l n="24">enim sum minimus apostolorum, qui non sum dig-</l>
      <l n="25">nus vocari apostolus, quia persecutus sum eccle-</l>
      <l n="26">siam Dei.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Et cqnfestim cecidit in eum caligo et tenebræ] No-</l>
      <l n="29">men tenebrarum in Græco singulari numero positum</l>
      <l n="30">est, axo'rog: quod Latinus interpres ideo non est</l>
      <l n="31">secutus, quia nomen hoc Latine singularem nume-</l>
      <l n="32">rum non habet: quod idem et supra similiter posi-</l>
      <l n="33">tum docuimus.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Et destruens gentes septem in terra Chanaan, sorte</l>
      <l n="36">distribuit eis terram eorum, &amp;c.] Quomodo hic nu-</l>
      <l n="37">merus possit intelligi in præcedenti libro nostræ</l>
      <l n="38">Expositionis diximus. Sed sciendum quod in Græco</l>
      <l n="39">aliter scriptum est: Et destruens gentes in terra</l>
      <l n="40">Chanaan septem sorte distribuit eis terram eorum:</l>
      <l n="41">et post hæc quasi annos quadringentos et quinqua-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p140">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ginta dedit eis judices usque ad Samuel prophetam.</l>
      <l n="3">Quod quomodo conveniat sententiæ quæ in libro</l>
      <l n="4">Regum continetur, quia ab exitu Israelis ex Egypto</l>
      <l n="5">usque ad aediﬁcationem templi, fuerint anni qua-</l>
      <l n="6">dringenti octoginta, non est nostræ facultatis ex-</l>
      <l n="7">ponere; nisi forte vulgarem in loquendo famam</l>
      <l n="8">secutus est, quod fecisse beatus Stephanus in con-</l>
      <l n="9">cione cum Judaeis habita de sepultura duodecim</l>
      <l n="10">patriarcharum probatur.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Et dedit illis Deus Saul ﬁlium Cis, &amp;c.] Et hoc in</l>
      <l n="13">loco de regno Saulis videtur apostolus vulgi opinio—</l>
      <l n="14">nem secutus, sicut in præcedenti libro jam diximus.</l>
      <l n="15">Verum quod ibi dixi, quia Eusebius Josephum secu-</l>
      <l n="16">tus principatui Samuelis et Saulis quadraginta annos</l>
      <l n="17">dederit, æquali inter e0I numero dispertitos; post</l>
      <l n="18">modum historias J osephi diligentius ex tempore per-</l>
      <l n="19">spiciens, vidi quod non ipse quadraginta annos præ-</l>
      <l n="20">fatæ ætatis scripserit, Ied duodecim tantum Samueli,</l>
      <l n="21">viginti autem annos assignavth Sauli. Sed et re-</l>
      <l n="22">lectis solertius libris Chronicorum animadverti, quare</l>
      <l n="23">Eusebius hoc in loco auctoritatem J osephi sequi no-</l>
      <l n="24">luerit, sicut nec in annis Josue, cui cum Josephus</l>
      <l n="25">viginti Iex annos tribuat, ipse potius viginti septem</l>
      <l n="26">annotandos putavit. Hoc ergo in causa fuit, quia</l>
      <l n="27">si illum sequeretur, nequaquam præscriptum qua-</l>
      <l n="28">dringentorum et octoginta annorum numerum ab</l>
      <l n="29">exitu Israelis ex Egypto, usque dum templum ædi-</l>
      <l n="30">ﬁcari inciperet, plenum posset habere: sed decem</l>
      <l n="31">minus annos ejusdem ætatis in suis codicibus inve-</l>
      <l n="32">niret. Quod ideo passus est, quia septuaginta inter-</l>
      <l n="33">pretes sequens Ahialon judicem, qui post Abessam</l>
      <l n="34">decem anniI populum rexit, in suis Chronicis ponere</l>
      <l n="35">supersedit, Verum deprehendens decem sibi annos</l>
      <l n="36">præfiniti calculi in historia sacra juxta editionem</l>
      <l n="37">quam sequebatur deesse, curavit hos de suo ubi com-</l>
      <l n="38">modum, et historiæ sacræ minus contrarium vide-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p141">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">batur, adjicere. Adjicit ergo temporibus Josue au-</l>
      <l n="3">num unum, temporibus Samuelis et Saulis anno</l>
      <l n="4">octavo, et ut decimus numerus impleatur, quartum</l>
      <l n="5">ipsum annum regni Salomonis, in quo templum ædi-</l>
      <l n="6">ficari cæptum est, annumerat: quod non esse facien-</l>
      <l n="7">dum quisquis Hebraicam veritatem sequitur, invenit.</l>
      <l n="8">Quod autem ipse in præcedente libro scripsi, judi-</l>
      <l n="9">ces populum a Moyse usque, ad Samuel trecentis et</l>
      <l n="10">nonaginta sex annis rexisse, Chronicorum auctorita-</l>
      <l n="11">tem secutus sum, necdum anni advertens eam He-</l>
      <l n="12">braicæ veritati non esse consonam.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Dicebat, Quem me arbitramini esse, non sum ego.]</l>
      <l n="15">In Græco plenius dicitur, Non sum ego Christus.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Vin' fratres, filii generis Abrahae, et qui in vobis</l>
      <l n="18">timent Deum.] In Græco habetur additum, Audite.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Et nos vobis annuntiamus, &amp;c.] In Græco conse-</l>
      <l n="21">quentius legitur, Quoniam Deus hanc adimplevit</l>
      <l n="22">filiis eorum: ea quæ ad patres nostros repromissio</l>
      <l n="23">facta est, quoniam Deus hanc adimplevit filiis nostris.</l>
      <l n="24">Sequitur,</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Resuscitans Jesum, sicut et in Psalmo secundo, &amp;c.]</l>
      <l n="27">Hujus loci sanctus Pater Hilarius ita meminit:</l>
      <l n="28">Sed id quod nunc in psalmo est, Filius meus es tu,</l>
      <l n="29">ego hodie genui te; non ad virginis partum, neque</l>
      <l n="30">ad lavacri regenerationem, sed primogenitum a mor-</l>
      <l n="31">tuis pertinere, apostolica auctoritas est. Namque in</l>
      <l n="32">libro Actuum Apostolorum ita dictum est: Nosque</l>
      <l n="33">vobis evangelizamus eam quæ ad patres nostros facta</l>
      <l n="34">est repromissio: hanc Deus explevit ﬁliis nostris,</l>
      <l n="35">suscitans Dominum nOItrum J esum Christum, sicut</l>
      <l n="36">et in psalmo scriptum est: Filius meus es tu, ego</l>
      <l n="37">hodie genui te; cum suscitavit eum a mortuis, am-</l>
      <l n="38">plius non regressurum in interitum. Vox ergo hæc</l>
      <l n="39">Dei Patris secundum apostolum in die resurrectionis</l>
      <l n="40">existet. Et paulo post commemorata apostoli sen-</l>
      <l n="41">tentia, qua dicit de illo: Qui cum in forma Dei esset,</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p142">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">non rapinam existimavit se esse æqualem Deo, sed se</l>
      <l n="3">exinanivit, formam servi accipiens, et cætera. Et in</l>
      <l n="4">gloria, inquit, Dei Patris hodie genitus nascitur: id</l>
      <l n="5">est, in manentem Dei formam per præmium mortis</l>
      <l n="6">formæ servilis assumptio honestatur ﬁtque sub tem-</l>
      <l n="7">pore nova, nec tamen inusitata nativitas: cum ad</l>
      <l n="8">præsumendam gloriam Dei Patris, qui ex forma Dei</l>
      <l n="9">in forma servi erat repertus, primogenitus ex mortuis</l>
      <l n="10">nasceretur.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Videte, contemptores, et admiramini, et disperdi-</l>
      <l n="13">mini] In Græco ita scriptum est, Audite, contemp-</l>
      <l n="14">tores, et admiramini; respicite, et disperdimini.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Qui loquentes suadebant eis, ut permanerent in gratia</l>
      <l n="17">Dei.] Hinc in Græco sequitur versus, quem nostri</l>
      <l n="18">codices non habent: Factum est autem per univer—</l>
      <l n="19">sam civitatem diﬂ'amari verbum, ac deinde quod et</l>
      <l n="20">nos habemus adjungitur: Sequente vero sabbato</l>
      <l n="21">pæne universa civitas convenit audire verbuvaei.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">IN CAP. XIV.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Sacerdos quoque Jovis, qui erat ante civitatem, &amp;c.]</l>
      <l n="26">Moris erat gentilium, teste Plinio, ut deorum suorum</l>
      <l n="27">honori sacrificantes, sumerent coronas, victimis simul</l>
      <l n="28">coronatis.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Superveræmnt autem quidam ab Antiochia et Iconio</l>
      <l n="31">Juda.] In Græco ita incipit hæc narratio: Demo-</l>
      <l n="32">rantibus autem eis et docentibus, supervenerunt au-</l>
      <l n="33">tem quidam ab Antiochia et Iconio Judæi.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">IN CAP. XV.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Nunc ergo quid tentatis Deum imponerejugum super</l>
      <l n="38">cervices discipulorum, &amp;c.] Constat multipliciter in-</l>
      <l n="39">telligendum, quod dictum est, Non tentabis Domi-</l>
      <l n="40">num Deum tuum. Et ille ergo tentat Deum, qui ei</l>
      <l n="41">aliter quam ipse præcepit, famulari ac placere nititur,</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p143">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">qui præcepta ejus absque auxilio gratiæ ejus servare</l>
      <l n="3">se posse confidit. Verum beatus Petrus gravissi-</l>
      <l n="4">mum legis observantiæ jugum vult cervicibus disci-</l>
      <l n="5">pulorum tollere, ut eis suave jugum evangelicæ liber-</l>
      <l n="6">tatis imponat. De quo et Paulus ejusdem gratiæ</l>
      <l n="7">consortibus ait: N on enim accepistis spiritum servi—</l>
      <l n="8">tutis iterum in timore, sed accepistis Spiritum adop-</l>
      <l n="9">tionis ﬁliorum, in quo clamamus, Abba Pater.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Ut abstineant se a contaminationibus simulacrorum,</l>
      <l n="12">et fornicatione, &amp;c.] Suﬂ'ocatum morticinum dicit,</l>
      <l n="13">de quo Ezechiel scribit: Omne morticinum et cap-</l>
      <l n="14">tum a bestia et de avibus et pecoribus non com-</l>
      <l n="15">edent sacerdotes. Quod exponens Hieronymus, et</l>
      <l n="16">juxta literam, inquit, omni generi electo regali et</l>
      <l n="17">sacerdotali, quod proprie ad Christianos refertur, qui</l>
      <l n="18">uncti sunt oleo spirituali: de quo scriptum est,</l>
      <l n="19">Unxit te Deus, Deus tuus, oleo lætitiæ præ consorti-</l>
      <l n="20">bus tuis: hæc præcepta conveniunt, ut morticinum</l>
      <l n="21">non comedant tam de avibus quam de pecoribus,</l>
      <l n="22">cujus nequaquam sanguis effusus est: quod in Acti-</l>
      <l n="23">bus Apostolorum dicitur suﬁ'ocatum, et quæ neces-</l>
      <l n="24">sario observanda apostolorum de Hieruéalem epistola.</l>
      <l n="25">monet: et captum a bestia, quia et ipsum similiter</l>
      <l n="26">suffocatum est: et condemnat sacerdotes, qui in</l>
      <l n="27">turdis, ﬁcedulis, gliribus, et cæteris hujusmodi hæc</l>
      <l n="28">aviditate gulæ custodiunt.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Turbaverunt vos, evertentes animas vestras, &amp;c.] In</l>
      <l n="31">Graeco plus habetur, Evertentes animas vestras, di-</l>
      <l n="32">centes: Circumcidi oportet, et observare legem, qui-</l>
      <l n="33">bus non mandavimus.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Qui tradiderunt animas suas pro nomine Domini</l>
      <l n="36">nostri Jesu Christi.] In Græco est additum, In om-</l>
      <l n="37">nem tentationem.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Visum est enim Spin'tui Sancto et nobis.] In Græco</l>
      <l n="40">scriptum est, Placuit enim Spiritui Sancto et nobis.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Dimissi sunt cum pace a fratribus ad eos qui mise-</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p144">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">runt illos.] Pro eo quod est, Ad eos qui miserunt</l>
      <l n="3">illos; in Græco habetur, Ad apostolos.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">IN CAP. XVI.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Et assumens circumcidit eum propter Judæos.] Me-</l>
      <l n="8">rito quæritur, quare apostolus qui Timotheum cir-</l>
      <l n="9">cumcidit, Titum circumcidere noluerit, ut ipse scribit</l>
      <l n="10">ad Galatas. Sed intelligendum, quia Timotheum</l>
      <l n="11">circumcidit propter scandalum Judaeorum: ut per</l>
      <l n="12">ipsum ostenderet non se Mosaicæ legis sacramenta</l>
      <l n="13">damnare, sed ea gentibus tanquam saluti necessaria</l>
      <l n="14">non imponere. Sed posteaquam circumcidit Timo-</l>
      <l n="15">theum, quidam ex Judæis qui propterea volebant</l>
      <l n="16">circumcidi gentes, quod dicerent sine illis sacra-</l>
      <l n="17">mentis salutem eis esse non posse, jactare se cæpe-</l>
      <l n="18">runt, et dicere: Quia Paulus hoc tenet, quod et nos</l>
      <l n="19">dicimus, quod sine his sacramentis salus esse non</l>
      <l n="20">potest. Nam si hoc non credit, quare Timotheum</l>
      <l n="21">circumcidit? Hoc cum Paulus audisset, qui hoc fe-</l>
      <l n="22">cerat libertate, non necessitate propter scandalum</l>
      <l n="23">J udæorum, non propter salutem Timothei; vidit</l>
      <l n="24">illos accepisse occasionem alterius prædicationis et</l>
      <l n="25">movendæ in Paulum malæ luspicionis, et noluit cir-</l>
      <l n="26">cumcidere Titum. Apparet ergo quare illum volu-</l>
      <l n="27">erit, quare istum noluerit; illum propter scandalum</l>
      <l n="28">Judæorum voluit, istum propter occasionem male</l>
      <l n="29">credentium noluit.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Et quædam mulier nomine Lydia purpuraria, &amp;c.]</l>
      <l n="32">Purpurariam dicit purpuræ venditricem, sicut etiam in</l>
      <l n="33">alia translatione positum invenimus, quod Græce dici-</l>
      <l n="34">tur wogcþvpo'nwhg. Bene autem mulier, quæ prima</l>
      <l n="35">prædicante apostolo in Illyrico credidit, purpuraria</l>
      <l n="36">esse dicitur. Significat namque ecclesiam, quæ quasi</l>
      <l n="37">purpuram vendere solet; quia sanguinem suum pro</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Christo dare non dubitat, ut per hoc vitam mercari</l>
      <l n="40">5</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p145">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">possit æternam. Si quidem purpura recte sanguinis</l>
      <l n="3">fusionem et colorem, et ipsa naturæ suæ proprietate,</l>
      <l n="4">qua de sanguine conchyliorum conficitur, designat.</l>
      <l n="5">Lydia autem apostolum cum comitibus suis domum</l>
      <l n="6">suam intrare, ibique manere coegit: quia repulsam</l>
      <l n="7">a Judæis evangelii prædicationem ecclesia interna</l>
      <l n="8">devotione cordis suscepit.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Factum est autem euntibus nobis ad orationem, puel-</l>
      <l n="11">lam quandam habentem spiritum Pythonis, &amp;c.] Qui</l>
      <l n="12">purpurariam credentem ecclesiæ sanctæ membris</l>
      <l n="13">misericorditer adunavit, ipse mox pythonissam im-</l>
      <l n="14">mundo ore Dei magnalia prædicantem, districte ju-</l>
      <l n="15">dicans arte nefaria privavit. Hæc est namque po-</l>
      <l n="16">testas illa quam a Domino sancti acceperunt apostoli,</l>
      <l n="17">cum ait: Quaecunque alligaveritis super terram,</l>
      <l n="18">erunt ligata et in cælis; et quæcunque solveritis super</l>
      <l n="19">terram, erunt soluta et in cælis. Quod autem scripsi</l>
      <l n="20">in libro priore, quia Fythona Hebraice, os abyssi pos-</l>
      <l n="21">set significare, scripsi quod in libro Hebræorum no-</l>
      <l n="22">minum inveni. Verum sciat lector, quod Græcum</l>
      <l n="23">est hoc nomen et violenter juxta linguam Hebræam</l>
      <l n="24">interpretatum: quod etiam ipse nominum Hebræo-</l>
      <l n="25">rum interpres Hieronymus non tacuit, quasi Fythona</l>
      <l n="26">diceretur: ]) namque literam Hebræi non habent,</l>
      <l n="27">sed in verbis barbaris f pro illa utuntur. Sane no-</l>
      <l n="28">tandum quia in hac lectione, ubi scriptum est, puel-</l>
      <l n="29">lam obviare nobis; pro eo quod est Latine obviare,</l>
      <l n="30">in Græco scriptum est, ürrav-rüam, quod ideo com-</l>
      <l n="31">memorandum putavi, ut animadvertat lector Domini-</l>
      <l n="32">cam solennitatem, quæ vocatur fnruv-rä Domini, inde</l>
      <l n="33">nomen accepisse Græce, quod allato in templum</l>
      <l n="34">Domino Symeon et Anna, cæterique fideles qui erant</l>
      <l n="35">ibi, et electi ejus, obviam ei devoto corde et obse-</l>
      <l n="36">quio venerant.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Et cum dies factus esset, miserunt magistratus lic-</l>
      <l n="39">tores.] Lictores dicebantur, qui reis puniendis præ-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">VOL. x11. L</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p146">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">146 RETRACTATIO</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">erant. Unde et Græce a virga þaþäoüxoa dicuntur.</l>
      <l n="5">Græci enim þäBSov virgam appellant, cujus oﬁicii</l>
      <l n="6">meminit Hylarius in expositione sententiæ apostoli,</l>
      <l n="7">qua dicit: Quid vultis? in virga veniam ad vos, an</l>
      <l n="8">in spiritu mansuetudinis ? N umquid, inquiens, Paulo</l>
      <l n="9">jus praetorium erat, ut virga comminaretur, et cum</l>
      <l n="10">oﬂicio lictoris ad ecclesiam Christi adesset?</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">IN CAP. XVII.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et cum non invenissent eos, trahebant lasonem et</l>
      <l n="15">quosdam fratres ad principes civitatis.] In Graeco</l>
      <l n="16">scriptum est, Et quosdam alios fratres: unde intel-</l>
      <l n="17">ligendum est J asonem quoque fratrem, hoc est, fide-</l>
      <l n="18">lem Christo fuisse.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Multi quidem crediderunt eæ eis et gentium mulie-</l>
      <l n="21">rum honestarum, et viri non pauci.] Melius et conse-</l>
      <l n="22">quentius habent quidam codices juxta exemplar</l>
      <l n="23">Graecum : Et virorum non pauci: ut intelligatur d-n-b</l>
      <l n="24">xowoü, et mulierum non paucae et virorum non pauci.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Et quidam dicebant : Quid vult seminiverbius hic</l>
      <l n="27">dicere.] De hoc nomine sanctus Augustinus: Legi—</l>
      <l n="28">mus, inquit, Apostolum Paulum dictum fuisse ver-</l>
      <l n="29">borum seminatorem. Dictum est quidem ab irriden-</l>
      <l n="30">tibus, sed non respuendum est a credentibul. Erat</l>
      <l n="31">enim ille revera seminator verborum, sed messor</l>
      <l n="32">morum. Et nos licet tantilli et nequaquam illius</l>
      <l n="33">excellentiæ comparandi in agro Dei, quod est cor</l>
      <l n="34">vestrum, verbum Dei seminamus, et uberem messem</l>
      <l n="35">de vestris moribus expectamus.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Fecitque eæ uno omne genus hominum.] Quod dicit</l>
      <l n="38">ex uno, patet, quia ex uno homine significat. Sed</l>
      <l n="39">plenius habetur in Græco: Fecit ex uno sanguine:</l>
      <l n="40">quod idem significare, nulli dubium est. Nomine</l>
      <l n="41">enim sanguinis propaginem carnis designat: et per</l>
      <l n="42">carnem, more solito Scripturarum, hominem vult</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p147">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">intelligi, juxta illud Psalmistæ: Ad te omnis cafe</l>
      <l n="3">veniet.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">IN CAP. XVIII.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Et migrans inde intravit in domum cujusdam no-</l>
      <l n="8">mine Titi Justi.] J usti nomen etiam in Græco scrip-</l>
      <l n="9">tum est, quia aut proprium hoc nomen viro fuit, aut</l>
      <l n="10">merito justitiæ a Romanis, qui eum noverant, ita</l>
      <l n="11">cognominabatur. Non autem putandum est hunc</l>
      <l n="12">esse Titum discipulum Apostoli Pauli, cui ipse scrip-</l>
      <l n="13">sit epistolam, et eum Cretensium ordinavit episco-</l>
      <l n="14">pum. Ille etenim Titus multo ante hoc tempore</l>
      <l n="15">cum illo fuit, cum de Antiochia Hierosolymam pro</l>
      <l n="16">quæstione circumcisionis, Barnaba adhuc secum co-</l>
      <l n="17">mitante, veniret. Ait namque idem Paulus ad Gala-</l>
      <l n="18">tas: Deinde post annos quatuordecim iterum ascendi</l>
      <l n="19">Hierosolymam cum Barnaba assumpto et Tito, et</l>
      <l n="20">contuli cum illis evangelium quod prædico in genti-</l>
      <l n="21">bus. Contulit enim cum illis evangelium, quod præ-</l>
      <l n="22">dicabat solerter in concilio apostolorum, disquirens</l>
      <l n="23">an recte faceret praedicando, quod gentes per bap-</l>
      <l n="24">tisma fidei sine circumcisione possent ad salutem</l>
      <l n="25">pervenire: non quod ipse de hac re aliquid dubitaret,</l>
      <l n="26">sed ut mentes dubitantium apostolicæ synodi aucto-</l>
      <l n="27">ritate confirmarentur.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Crispus autem archisynagogus credidit Domino cum</l>
      <l n="30">omni domo sua, &amp;c.] Hic esse Crispus creditur, quem</l>
      <l n="31">a se baptizatum Paulus, ad Corinthios scribens, in-</l>
      <l n="32">sinuat: Gratias, inquiens, ago Deo quod neminem</l>
      <l n="33">vestmm baptizavi nisi Crispum et Gaium.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Amrehendentes autem omnes Sosthenen principem</l>
      <l n="36">synagogæ, percutiebant eum ante tribunal.] In Græco</l>
      <l n="37">melius scriptum est: apprehendentes autem omnes</l>
      <l n="38">Græci Sosthenen. J udæis enim cum ignominia ex-</l>
      <l n="39">pulsis a tribunali, gentiles etiam principem eorum</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">majore contumelia verberantes afﬁciebant.</l>
      <l n="42">L 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p148">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Fratribus valefaciens migravit in Syriam, et cum eo</l>
      <l n="3">Priscilla et Aquila, &amp;c.] Ambigue videtur dictum,</l>
      <l n="4">utrum sibi Paulus an Aquila in Cenchris caput to-</l>
      <l n="5">tonderit: sed Hieronymus presbyter manifeste, ut in</l>
      <l n="6">præcedente libro plenius docuimus, hoc de Paulo</l>
      <l n="7">dictum intelligit. Posita namque sententia hac in</l>
      <l n="8">epistola ad Augustinum continuo subjecit, et ait,</l>
      <l n="9">Esto ut ibi idem in circumcisione Timothei Judæo-</l>
      <l n="10">rum timore compulsus sit facere quod non licebat:</l>
      <l n="11">quare comam nutrivit ex voto, et postea eam in Cen-</l>
      <l n="12">chris totondit ex lege? Cujus si hoc in loco sensum</l>
      <l n="13">volumus sequi, nusquam omnino legimus Aquilam</l>
      <l n="14">fuisse attonsum. Si autem in hoc loco Aquilam esse</l>
      <l n="15">attonsum dixerimus, restat in fine hujus libelli locus,</l>
      <l n="16">ubi etiam Paulum attonsum sive rasum legimus.</l>
      <l n="17">Falluntur autem mendositate codicis, qui dicunt</l>
      <l n="18">Aquilam cum Priscilla conjuge sua. esse attonsum.</l>
      <l n="19">In Græco enim evidenter lcupäusvog, id est attonsus,</l>
      <l n="20">numero singulari habetur. Et habebat votum, non</l>
      <l n="21">habebant, sive de Paulo sive de Aquila accipiendum</l>
      <l n="22">esse putetur.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Vehementer enim Judaeos revincebat, publice osten-</l>
      <l n="25">dens per scripturas esse Christum Iesum.] In Græco</l>
      <l n="26">ita scriptum est, Publice et per domos ostendens:</l>
      <l n="27">quod est optimi doctoris ita docere multos genera-</l>
      <l n="28">liter, et ut singulos viritim exhortari non desistat.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">IN CAP. XIX.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Segregav'it discipulos quotidie disputans in schola</l>
      <l n="33">cujusdam Tyranni, &amp;c.] Hoc tempore commorante</l>
      <l n="34">Paulo in Epheso dicitur primam ad Corinthios epis-</l>
      <l n="35">tolam scripsisse, in qua etiam Priscillæ et Aquilæ</l>
      <l n="36">meminit, dicens: Salutant vos in domino multum</l>
      <l n="37">Aquila et Priscilla cum domestica sua ecclesia. Quo</l>
      <l n="38">verbo etiam hoc ostenditur, quia non illi solummodo</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p149">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ﬁdeliter Christo servierint, sed et ﬁdelium in domo</l>
      <l n="3">sua congregationem habuerint. Secundam vero, cum</l>
      <l n="4">esset in Troade, Icripsisse fertur epistolam: porro</l>
      <l n="5">Romanorum epistolam postea scriptam ratio mani-</l>
      <l n="6">festat. Namque hanc se ipse proficiscentem Hiero-</l>
      <l n="7">solymam scripsisse testatur.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Ita ut etiam super languidos defmentur a corpore</l>
      <l n="10">gina sudaria vel semicinctia.] Multi nostrum quid se-</l>
      <l n="11">micinctia significent ignorant, verum Gregorius, qui</l>
      <l n="12">nunc est apostolicæ sedis antistes, cum esset adhuc</l>
      <l n="13">archidiaconus, sciscitanti amico de Britannia, et hoc</l>
      <l n="14">inter alia rescripsit, genus esse sudarii, quo Hebræi</l>
      <l n="15">uterentur in capite.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">IN CAP. XX.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Comitatus est autem cum eo Sosipater Pyrrhi Berw-</l>
      <l n="20">emis.] Hic Beræensis, non hujus Beroeensis. Plus</l>
      <l n="21">autem habetur in Græco, Comitatus est autem cum</l>
      <l n="22">eo usque ad Asiam.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Eductus somno cecidit de tertio cænaculo.] Pro</l>
      <l n="25">tertio cænaculo in Græco scriptum est, rpw'rf'youg:</l>
      <l n="26">quod eo commemorare volui, ut scire possit lector</l>
      <l n="27">quid sit in Genesi quod de arca facienda jubetur:</l>
      <l n="28">Cænacula et tristega facies in ea: a-réyn enim Graece</l>
      <l n="29">tectum, et rpia-re-ya triplicia tecta dicuntur.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Assumpta eo venimus Mitylenen.] Scripsimus in</l>
      <l n="32">libro primo sequentes Plinium secundum, Mitylenen</l>
      <l n="33">insulam esse contra Asiam : sed et idem Plinius alio</l>
      <l n="34">loco scribit Mitylenen esse civitatem in Cypro insula.</l>
      <l n="35">Quod utrumque verum esse credendum est, non</l>
      <l n="36">tamen nunc Paulum cum sociis in civitatem Cypri,</l>
      <l n="37">sed in insulam Asiæ venisse. Nam longo post hæc. et</l>
      <l n="38">multis peragratis regionibus Cypro apparuisse, sed</l>
      <l n="39">non hanc intrasse perhibetur.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Festinabat enim, si possibile sibi esset, ut diem pen-</l>
      <l n="42">tecosten faceret Hierosolymis.] In Græco scriptum</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p150">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">est, diem pentecostes: id est, quinquagesimæ. Nota</l>
      <l n="3">ergo et paschæ tempus et pentecostes ipsis etiam</l>
      <l n="4">apostolorum temporibus esse celebratum. Sed utrum</l>
      <l n="5">inter Judæos æmulatores legis ad diem, quo immo-</l>
      <l n="6">latus est agnus in Egypto, et quo lex data est in</l>
      <l n="7">monte Synai: an vero ad diem Dominicæ resurrec-</l>
      <l n="8">tionis, et adventus Spiritus Sancti celebrata sint,</l>
      <l n="9">dicant qui noverint. Constat tamen apostolum Pe-</l>
      <l n="10">trum Romæ die Dominico resurrectionis Christi</l>
      <l n="11">pascha celebrasse: constat hoc evangelistam Mar-</l>
      <l n="12">cum ab eo missum in Egypto docuisse.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">IN CAP. XXI.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Et intrantes in domum Philippi evangelism, &amp;c.] Ob</l>
      <l n="17">promptum prædicationis oﬁicium evangelista meruit</l>
      <l n="18">appellari, quamvis omnes hoc agerent. Hujus do-</l>
      <l n="19">mus et filiarum ejus longo ex hinc tempore in eadem</l>
      <l n="20">civitate manebat. Denique hujus et Hieronymus</l>
      <l n="21">meminit in historia sanctæ Paulæ, cum ea Cæsaream</l>
      <l n="22">venisse describeret: in qua (inquit) Cornelii domum</l>
      <l n="23">Christi vidit ecclesiam, et Philippi ædiculas et cubi-</l>
      <l n="24">culum quatuor virginum prophetamm.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">De his autem qm' crediderunt eæ gentibus nos scrip-</l>
      <l n="27">simus, judicantes ut abstineant se ab idolis, immola-</l>
      <l n="28">tione, &amp;c.] In Græco habetur distinctius: De his</l>
      <l n="29">autem qui crediderunt hominibus nos scripsimus,</l>
      <l n="30">judicantes nihil tale custodire eos, nisi ut observent</l>
      <l n="31">se ab idolothytis, &amp;c. Non ergo prohibiti sunt e0</l>
      <l n="32">tempore credentes in Christum Judaei, secundum</l>
      <l n="33">consuetudinem legis ingredi, stante adhuc templo ac</l>
      <l n="34">religione sua, quamlibet in solis novi testamenti</l>
      <l n="35">sacramentis salutem habituri: sed prohibiti sunt hi</l>
      <l n="36">qui ex gentibus crediderunt, et evangelii sacramentis</l>
      <l n="37">erant imbuti, ad suscipienda legis sacramenta con-</l>
      <l n="38">verti, qui tamen illa legis mandata, quæ ad insti-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p151">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tutionem morum et emundationem cordis pertinent,</l>
      <l n="3">ut est, N on concupisces, diligenter observare juben-</l>
      <l n="4">tur. Quarta hæc synodus apostolica Hierosolymis</l>
      <l n="5">habita est. Prima namque de electione duodecimi</l>
      <l n="6">apostoli pro J uda, secunda de electione septem dia-</l>
      <l n="7">conorum, tertia de circumcisione ne credentibus ex</l>
      <l n="8">gentibus imponeretur: quarta hæc de credentibus</l>
      <l n="9">facta est ex Judæis illo tempore, ne prohiberentur,</l>
      <l n="10">ubi necessitas exigeret, etiam legalibus cerimoniis</l>
      <l n="11">initiari, ob devitandum videlicet eorum scandalum,</l>
      <l n="12">qui putabant eos ita Mosaica decreta tanquam idolo-</l>
      <l n="13">latriæ dogmata damnasse : quod eos etiam ante facere</l>
      <l n="14">consuevisse, Timothei maxime circumcisione proba-</l>
      <l n="15">tum est.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Jtæsit duci eum in castra.] Et in hoc loco et in hac</l>
      <l n="18">tota narratione ubicunque castrorum nomen positum</l>
      <l n="19">est, in Græco hoc singulariter positum esse noscen-</l>
      <l n="20">dum est: quod ideo Latinus interpres pluraliter</l>
      <l n="21">ponere maluit, ne si singulariter poneret, sensum</l>
      <l n="22">legentis longe in aliud mitteret, et pro conventu</l>
      <l n="23">exercitus, ac militum locum munitum faceret intel-</l>
      <l n="24">ligi. Sic et in Psalmo ubi dicitur, Et ceciderunt.</l>
      <l n="25">in medio castrorum eorum; in Græco wagaBoXä</l>
      <l n="26">scriptum est, numero singulari.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Qui cum venisset ad gradus, contigit ut portaretur,</l>
      <l n="29">&amp;c.] Gradus non descensionis de templo, sed ascen-</l>
      <l n="30">sionis in castra significantur. Quod ex Græco mani-</l>
      <l n="31">festum est, ubi (ivaBaepög, non xaraBaOpäg: id est,</l>
      <l n="32">ascensus habet, non descensus.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Ego homo sum quidem Judæus a Tarso Ciliciae, non</l>
      <l n="35">ignatæ civitatis municeps.] Pro municipe quidam</l>
      <l n="36">codices civem habent, quod ex uno Græco, id est,</l>
      <l n="37">Troh'rng transfertur, derivato nomine a civitate, quæ</l>
      <l n="38">Græce «6N9 vocatur. Unde hoc quod apostolus</l>
      <l n="39">ait, Nostra autem conversatio in cælis est: quidam</l>
      <l n="40">interpretati sunt, Noster autem municipatus in cælis</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p152">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">est. Et Hieronymus ad Heliodorum scribens ita</l>
      <l n="3">posuit: Quia non aliud municipatum quam civilem</l>
      <l n="4">conversationem, quod Græce dicitur n'oM-rsupa, intel-</l>
      <l n="5">ligi voluerit.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">IN CAP. XXII.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Emdz'tus juxta veritatem, paternæ legis æmulutor</l>
      <l n="10">eæistensJ In Græco habet plus, Emulator existens</l>
      <l n="11">Dei: juxta illud ad Romanos: Testimonium enim</l>
      <l n="12">illis perhibeo, quod æmulationem Dei habent, sed</l>
      <l n="13">non secundum scientiam.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Saule, Saule, quid me persequeris ?] In Græco et in</l>
      <l n="16">hoc loco additum est: Durum est tibi contra stimu-</l>
      <l n="17">lum calcitrare.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Et qui mecum fuerunt, lumen quidem viderunt.] Et</l>
      <l n="20">in Græco habet plus, Et in timore facti sunt.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Factum est autem revertenti mihi in Hierusalem, et</l>
      <l n="23">oranti in templo, &amp;c.] Pro stupore mentis quidam</l>
      <l n="24">codices habent, mentis excessum: alii pavorem, alii</l>
      <l n="25">alienationem. Diverse enim interpretatur Latine,</l>
      <l n="26">quod Græce dicitur ecstasis. Quod verbum et in</l>
      <l n="27">visione Petri supra positum est, ubi ad docendum</l>
      <l n="28">Cornelium erat evocandus. Cecidit namque super</l>
      <l n="29">eum ecstasis, et vidit coelum apertum. Alienata est</l>
      <l n="30">autem mens orantium apostolorum, sed ab infimis</l>
      <l n="31">ad superna, non ut deviarent, sed ut viderent.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Ego multa pecunia civitatem hanc consecums sum.]</l>
      <l n="34">Pro civitate in Græco wokrrslav habet: quod magis</l>
      <l n="35">civilitatem, id est, socialem inter cives conversatio-</l>
      <l n="36">nem; vel administrationem reipublicæ, quam civi-</l>
      <l n="37">tatem significat. Non enim tribunus civitatem Ro-</l>
      <l n="38">manam, cujus esset possessor; sed consortium civi-</l>
      <l n="39">tatis Romanæ, cujus esset particeps, emerat. Sed.</l>
      <l n="40">Paulus eo magis erat civis Romanus, quia non hoc</l>
      <l n="41">comparando, sed nascendo habebat.</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p153">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Tribunus quoque timuit postquam rescivit quia civis</l>
      <l n="3">Romanus esset.] Pro cive idem verbum in Græco po-</l>
      <l n="4">situm est, quod supra pro municipe, id est, wokirng.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">IN CAP. XXIII.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Et devovmnt se dicentes, neque manducaturos neque</l>
      <l n="9">bibituros, &amp;c.] Devoverunt, maledixerunt significat;</l>
      <l n="10">siquidem pro hoc verbo in Græco scriptum est, '</l>
      <l n="11">évsespdnaav: sed in sequentibus, ubi dicebant, De-</l>
      <l n="12">votione devovimus nos nihil gustaturos: in Graeco</l>
      <l n="13">scriptum est, a’vaeépan a’vaospariaapsv. Quod</l>
      <l n="14">quanta: austeritatis sit verbum, norunt qui anathe-</l>
      <l n="15">mate sacerdotali a societate Christi et ecclesiæ alie-</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">nantur.</l>
      <l n="18">IN CAP. XXIV.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Post armos autem plurimos eleemosynas factum in</l>
      <l n="21">gentem meam veni, et oblationes et vota facturus.]</l>
      <l n="22">Eleemosynæ pertinent ad ea quæ usibus sanctorum</l>
      <l n="23">attulerat, quorum in epistolis suis crebram facit</l>
      <l n="24">mentionem: oblationes vero et vota, ad ea quæ ad</l>
      <l n="25">suasionem Jacobi et seniorum Deo in templo ob-</l>
      <l n="26">tulerat. Quamvis in Græco non sint vota addita.</l>
      <l n="27">Etsi ergo Lucas in historiæ ordine non dixit,</l>
      <l n="28">quod Paulus cum eleemosynis pauperum Christi de</l>
      <l n="29">Græcia Hierosolymam venerit, ex verbis tamen quæ</l>
      <l n="30">ipsum dixisse refert, quia hoc fecerit ostendit.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">IN CAP. XXV.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Festus autem respondit servari Paulum in Cæsarea,</l>
      <l n="35">se autem maturius profecturum] Maturius utique</l>
      <l n="36">dicit celerius, quamvis aliquando maturius fieri dica-</l>
      <l n="37">tur, quod tardius et cum maturitate consilii agitur:</l>
      <l n="38">in Græco enim scriptum est, £v nixu: id est, in</l>
      <l n="39">celeritate.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p154">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Cum venisset Agrima et Bernice cum multa ambi-</l>
      <l n="3">tione, &amp;c.] Pro ambitione in Graeco tþavrao'l'a scrip-</l>
      <l n="4">tum est, quo nomine designatur multiplex apparatus</l>
      <l n="5">et pompa regalis ofﬁcii: quo ille ambiente, id est,</l>
      <l n="6">circumdante se undique stipatur.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">IN CAP. XXVI.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Quoniam secundum certL-rsimam sectam nostræ reli-</l>
      <l n="11">gionis viæi Pharisæus.] Pro secta in Græco hæresim</l>
      <l n="12">habet. Unde probatur, quod eo tempore etiam bona</l>
      <l n="13">secta hoc apud Græcos vocabulum habebat, quod</l>
      <l n="14">nunc apud nos mala tantum habere consuevit.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">IN CAP. XXVII.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Ut autemjudicatum est eum navigare in Italiam, et</l>
      <l n="19">tradi Paulum cum reliquis custodiis centurioni] Con-</l>
      <l n="20">sequentius legitur in Græco: Ut autem judicatum</l>
      <l n="21">est navigare nos in Italiam, tradiderunt Paulum et</l>
      <l n="22">quosdam alios vinctos centurioni.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Et pelagus Cilicia: et Pamphiliæ navigantes, veni-</l>
      <l n="25">mus Lystram, quæ est Lyciæ.] Pro Lystra in Græco</l>
      <l n="26">Smyrna positum est, pro quo Hieronymus in libro</l>
      <l n="27">Hebræorum nominum Myrrham ponit: quod id-</l>
      <l n="28">circo reor in quibusdam codicibus ita reperiri, quia</l>
      <l n="29">,uüþþa Græce Smyrna appellatur. Denique in Psal—</l>
      <l n="30">mo ubi canimus, Myrrha, et gutta, et casia; in</l>
      <l n="31">Græco ita scriptum est, Smyrna, et stacte, et casia.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Venimus in locum quendam qui vocatur Boni portus.]</l>
      <l n="34">Hi boni portus, non hujus boni portus.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Et nauclero magis credebat.] Naucleros Græce do-</l>
      <l n="37">minus navis vocatur.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Si quomodo possent devenientes Phænicem hyemare,</l>
      <l n="40">portum Creta: respicientem ad Africum et ad Carum]</l>
      <l n="41">Ventus Africus, qui Græce vocatur NBC, ﬂat inter</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p155">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">meridianam plagam et occidentalem vergens: Corus</l>
      <l n="3">vero ad septentrionem et occidentem, sed plus ad</l>
      <l n="4">occidentem deflexus. Liquet ergo quia provincia</l>
      <l n="5">Phoenicis Cretam ad occidentem habebat, ideoque</l>
      <l n="6">portum ejusdem Cretæ de quibusdam suis locis</l>
      <l n="7">contra Africum: de quibusdam vero contra Carum</l>
      <l n="8">aspiciebat, et propterea sive Africus seu Corus aspi-</l>
      <l n="9">raret ; a Creta funem solventes, Phoenicen poterant</l>
      <l n="10">pervenire. Sed etsi auster ipse, id est, meridianus</l>
      <l n="11">aﬂ'laret ventus, nihilominus ancipiti directione gu-</l>
      <l n="12">bemaculorum et sinuamine velorum Phoenicen ad-</l>
      <l n="13">navigare, si non divina obsisterent judicia valebant.</l>
      <l n="14">Unde subsequenter adjungitur:</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Aspirante autem austro eæistimantes propositum se</l>
      <l n="17">tenere, &amp;c. potuimus viæ obtinere scapham.] Scrip-</l>
      <l n="18">simus in libro primo, Isidorum sequentes, sca-</l>
      <l n="19">pham esse naviculam levem, ex vimine contex-</l>
      <l n="20">tam, crudaque corio tectam: verum deinceps alio—</l>
      <l n="21">rum scripta percurrentes, invenimus scaphas vocari</l>
      <l n="22">naviculae etiam una de arbore cavatas, quas povo—</l>
      <l n="23">Eökag Græci appellant.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">IN CAP. XXVIII.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Accensa em'm pruna, reﬁciebant nos omnes.] In</l>
      <l n="28">Græco scriptum est, Recipiebant nos omnes. Quod</l>
      <l n="29">et nos arbitramur primo sic interpretatum esse in</l>
      <l n="30">Latinum, sed librariorum negligentia mutatum.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Contigit autem patrem Publii felm'bus et dysenteria</l>
      <l n="33">vexatum jacere.] Dysenteria est passio intestinorum,</l>
      <l n="34">causatio cum ulceratione; qua excluditur egestio</l>
      <l n="35">sanguinolenta, aut fellita, aut alia immutatio humo-</l>
      <l n="36">ris : sed noxia a veteribus judicatur, quæ nigram</l>
      <l n="37">egestionem ab initio ostenderit. Nam Hippocrates</l>
      <l n="38">in Aphorismis sic ait: Dysenteria a felle nigra in-</l>
      <l n="39">cipiens, mortifera est. Sequitur autem patientes</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v12.p156">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">jugis assellatio inferioris ventris, aliquando viridis,</l>
      <l n="3">aliquando mucilaginosa: etiam et rasuras cum</l>
      <l n="4">guttis sanguinis emittunt; cum morsu intestini, et</l>
      <l n="5">umbilici insomnietatem patiuntur; et fastidium, fre-</l>
      <l n="6">quenter et febriculam, quam pater hic Publii passus</l>
      <l n="7">esse narratur: aliquando etiam ex talis exclusio con-</l>
      <l n="8">tingit, et maxime in infantibus: eﬂicitur aliquando</l>
      <l n="9">ex perfrictione, aut ex corruptione acriorum humo-</l>
      <l n="10">rum. Meminit hujus morbi et Gregorius in libro</l>
      <l n="11">historiarum suarum quinto, ita dicens: Temporibus</l>
      <l n="12">Tiberii imperatoris dysentericus morbus pæne totas</l>
      <l n="13">Gallias præoccupavit. Erat enim in his qui patie-</l>
      <l n="14">bantur, valida cum vomitu febris reniumque nimius</l>
      <l n="15">dolor, capitis gravedo vel cervicis: ea vero quæ</l>
      <l n="16">ex ore projiciebantur colore croceo, aut certe viridia</l>
      <l n="17">erant. A multis autem asserebatur venenum occul-</l>
      <l n="18">tum esse: sed herbæ quæ venenis medentur, potui</l>
      <l n="19">sumptæ plurisque præsidia contulerunt.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Mansit autem biennio toto in suo conductu, et sua-</l>
      <l n="22">cipiebat omnes qui ingrediebantur ad eum, prædicans</l>
      <l n="23">regnum Dei.] Hieronymus hujus loci ita meminit in</l>
      <l n="24">epistola ad Lucinium: Paulus Romam vinctus in-</l>
      <l n="25">greditur, ut vinctos superstitionis erroribus liberos</l>
      <l n="26">faciat: manet in hospitio conductu per biennium, ut</l>
      <l n="27">nobis utriusque instrumenti æternum reddat donum.</l>
      <l n="28">Qua expositione docuit, cætera quoque quæ in hoc</l>
      <l n="29">volumine vel de ipso Paulo Apostolo vel de aliis</l>
      <l n="30">quibusque scripta sunt, non in superficie tantum</l>
      <l n="31">literæ fructum nobis ecclesiasticæ præmonstrare doc-</l>
      <l n="32">trinæ; verum etiam si quis perfecte intellexerit,</l>
      <l n="33">medullam sensus spiritualis virtute habere gravidam.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
