<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 6.270-342</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v06.p270">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">270 OPUSCULA SCIENTIFICA-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">vicies et octies deni ac noveni multiplicentur, DXXXII</l>
      <l n="5">numerum complent. Unde ﬁt, ut idem circulus magnus</l>
      <l n="6">decennovenalis, lunæ circulos XXVIII. Solis autem,</l>
      <l n="7">qui vicenis octonisque consummari solent annis, X et IX</l>
      <l n="8">habeat circulos: bissextos decies novies septenos, id</l>
      <l n="9">est, CXXXIII. Embolismos CXCV menses solares,</l>
      <l n="10">vicies octies, CCXXVIII, id est, VIM.CCCLXXXIIII.</l>
      <l n="11">Menses autem lunares, vicies octies CCXXXV, id est,</l>
      <l n="12">VlM.DLXXX dies: exceptis bissextis, vicies octies</l>
      <l n="13">VlM.DCCCCXXXV, id est, CXCIIIIM.CLXXX, ap-</l>
      <l n="14">positis autem bissextis CXClIIIM.CCCXIII. Qui</l>
      <l n="15">ubi memoratam ex ordine mensium dierumque sum-</l>
      <l n="16">mam compleverit, mox in seipsum revolutus, cuncta</l>
      <l n="17">quæ ad solis vel lunæ cursum pertinent, eodem quo</l>
      <l n="18">præterierant semper tenore restaurat: tantum anni</l>
      <l n="19">dominicæ incarnationis suo certo tramite proficiunt</l>
      <l n="20">in majus, et Indictiones quoquo ferantur in ordine, nil</l>
      <l n="21">siderum cursum, atque ideo nihil paschalis calculi or-</l>
      <l n="22">dinem movent. 'Quod ut apertius clarescat, placuit</l>
      <l n="23">eundem plenario ordine circulum præsenti opusculo</l>
      <l n="24">præponere, sumpto exordio a quingentesimo tricesi-</l>
      <l n="25">mosecundo dominicæ incarnationis anno, ubi primum</l>
      <l n="26">Dionysius circulum coepit, et perducto opere usque</l>
      <l n="27">ad millesimum sexagesimum tertium ejusdem sacro-</l>
      <l n="28">sanctæ incarnationis annum: quatenus legentes quique</l>
      <l n="29">non solum præsentem vel futurum prospicere, sed et</l>
      <l n="30">præteritum omnem paschalis statum temporis inenar-</l>
      <l n="31">rabili possent intuitu respicere, atque ad dilucida-</l>
      <l n="32">tionem priscæ lectionis annos omnes, qui aliquando in</l>
      <l n="33">quæstionem venerant, quando vel quales fuerint evi-</l>
      <l n="34">dentius agnoscat.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">CAPUT LXVI.</l>
      <l n="37">CHRONICON SIVE DE snx HUJUS SECULI ETATIBUS.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">DE sex hujus mundi ætatibus, ac septima vel octava</l>
      <l n="40">quietis, vitæque cælestis, et supra in comparatione</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p271">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 271</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">primæ hebdomadis, in qua mundus ornatus est, ali-</l>
      <l n="5">quanta perstrinximus, et nunc in comparatione ævi unius</l>
      <l n="6">hominis, qui pmpéxoo’pos Græce a philosophis, hoc</l>
      <l n="7">est, minor mundus solet nuncupari, de eisdem aliquanto</l>
      <l n="8">latius exponemus.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Prima est ergo mundi hujus ætas. ab Adam usque</l>
      <l n="11">ad Noe, continens annos juxta Hebraicam veritatem,</l>
      <l n="12">M.DCLVI juxta Septuaginta interpretes MM.CCXLII</l>
      <l n="13">generationes juxta utramque editionem numero X.</l>
      <l n="14">Quæ universali est deleta diluvio : sicut primam cujus-</l>
      <l n="15">que hominis oblivio demergere consuevit ætatem:</l>
      <l n="16">quotus enim quisque est qui suam recordetur infan-</l>
      <l n="17">tiam.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Secunda ætas a Noe usque ad Abraham, genera-</l>
      <l n="20">tiones juxta Hebraicam auctoritatem complexa X, an-</l>
      <l n="21">nos autem CCXCII. Porro juxta Septuaginta inter-</l>
      <l n="22">pretes annos M.LXXII, generationes vero XI. Hæc</l>
      <l n="23">quasi pueritia fuit generis populi Dei, et ideo in lingua</l>
      <l n="24">inventa est, id est, Hebræa. A pueritia namque inci-</l>
      <l n="25">pit homo nosse loqui posl: infantiam, quæ hinc ap-</l>
      <l n="26">pellata est, quod fari non potest.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Tertia. ab Abraham usque ad David, generationes</l>
      <l n="29">juxta utramque auctoritatem quatuordecim, annos vero</l>
      <l n="30">DCCCCXLII complectens. Hæc velut quædam adole-</l>
      <l n="31">scentia fuit populi Dei, a qua ætate quia incipit homo</l>
      <l n="32">posse generare, propterea Matthæus evangelista gene-</l>
      <l n="33">rationum ex Abraham sumpsit exordium, qui etiam</l>
      <l n="34">pater gentium constitutus est, quando mutatum nomen</l>
      <l n="35">accepit.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Quarta a David usque ad transmigrationem Baby-</l>
      <l n="38">lonis, annos habens juxta Hebraicam veritatem</l>
      <l n="39">CCCCLXXIII, juxta Septuaginta translationem XII</l>
      <l n="40">amplius, generationes juxta utrosque codices XVII.</l>
      <l n="41">Quas tamen Evangelista Matthæus certi mysterii gratia</l>
      <l n="42">quatuordecim ponit. A qua velut juvenili ætate in</l>
      <l n="43">populo Dei regum tempora cæperunt. Hæc namque in</l>
      <l n="44">hominibus ætas apta gubernando solet existere regno.</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p272">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">272 ' owscvu SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Quinta quasi senilis ætas, a transmigratione Baby-</l>
      <l n="5">lonia, usque in adventum Domini salvatoris in carnem,</l>
      <l n="6">generationibus et ipsa XIIII. Porro annis DLXXXIX</l>
      <l n="7">extenta, in qua ut gravi senectute fessa, malis crebri-</l>
      <l n="8">oribus plebs Hebræa quassatur.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Sexta, quæ nunc agitur ætas, nulla generationum</l>
      <l n="11">vel temporum serie certa est, sed ut ætas decrepita</l>
      <l n="12">ipsa totius seculi morte consummanda. Hus ærum-</l>
      <l n="13">nosas, plenasque laboribus mundi ætates quicunque fe-</l>
      <l n="14">lici morte vicerunt, septima jam sabbati perennis ætate</l>
      <l n="15">suscepti, octavam beatæ resurrectionis, ætatem, in qua</l>
      <l n="16">semper cum Domino regnent, expectant.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Prima Ailae.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">PRIMA igitur ætate seculi nascentis, prima hujus die,</l>
      <l n="21">fecit Deus lucem quam appellavit diem. Secunda</l>
      <l n="22">firmamentum cæli in medio libravit aquarum, ipsis</l>
      <l n="23">aquis ac terra, cum coelo superiore, ac virtutibus quæ</l>
      <l n="24">in eo conditorem laudarent, ante horum sex dierum</l>
      <l n="25">exordium creatis. Tertia die congregatis in suum</l>
      <l n="26">locum aquis, quæ cuncta. contexerant, aridam jussit</l>
      <l n="27">apparere. Quarta sidera in firmamento coeli posuit,</l>
      <l n="28">quæ nunc, quantum æquinoctii conjectura colligimus,</l>
      <l n="29">duodecimus Calendarum Aprilium vocatur. Quinta,</l>
      <l n="30">natatilia et volatilia creavit animantia. Sexta. animalia</l>
      <l n="31">terrestria, et ipsum hominem formavit Adam, de cujus</l>
      <l n="32">latere dormientis, matrem omnium viventium produxit</l>
      <l n="33">Evam, quæ nunc quantum mihi videtur esse credibile,</l>
      <l n="34">decima Calendarum Aprilium dies appellatur. Unde</l>
      <l n="35">merito creditur, si non verior sententia vincit, quod</l>
      <l n="36">beatus Theophilus cum cæteris, non solum Palæstinæ,</l>
      <l n="37">sed et permultis aliarum regionum episcopis de pascha</l>
      <l n="38">disputans scripsit, eodem decimo Calend. April. die</l>
      <l n="39">Dominum fusse cruciﬁxum. Decebat enim una eadem-</l>
      <l n="40">que non solum hebdomadis, sed et mensis die, secun-</l>
      <l n="41">dum Adam pro generis humani salute viviﬁca morte</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p273">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 273</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">sopitum, de productis e latere suo sacramentis cæles-</l>
      <l n="5">tibus sponsam sibi sanctificare ecclesiam: qua vide-</l>
      <l n="6">licet die primum Adam, patrem videlicet humani</l>
      <l n="7">generis-ipse creaverat, eique de latere costam tollens</l>
      <l n="8">ædificavit mulierem, cujus adjutorio genus propagaret</l>
      <l n="9">humanum.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">A. M. 130, [Sept. 230.] Adam annorum centum et</l>
      <l n="12">triginta, genuit Seth, cui supervixit annis DCCC. Ve-</l>
      <l n="13">rum Septuaginta interpretes ante natum Seth posuere</l>
      <l n="14">annos CCXXX, postea DCC. Seth interpretatur re-</l>
      <l n="15">surrectio, significans resurrectionem Christi a mortuis,</l>
      <l n="16">cujus mortem illatam a Judæis significat Abel, qui</l>
      <l n="17">dicitur luctus, a fratre Cain occisus.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A.M.235, [Sept. 4-35.] Seth annorum CV genuit</l>
      <l n="20">Enoa, cui supervixit annis DCCCVII. Porro Septua-</l>
      <l n="21">ginta ante natum Enos annos CCV, postea posuere</l>
      <l n="22">DCCVII. Enos interpretatur homo, de quo bene dicitur:</l>
      <l n="23">Iste coepit invocare nomen Domini: quia hominum est</l>
      <l n="24">proprium, ut suæ fragilitatis memores invocent con-</l>
      <l n="25">ditoris auxilium, eorum duntaxat qui in fide Christi</l>
      <l n="26">' viventes filii resurrectionis esse lætantur.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 325, [Sept. 625.] Enos annorum XC genuit</l>
      <l n="29">Cainan, cui supervixit annis DCCCXV. Sed LXX</l>
      <l n="30">ante natum Cainan CXC annos, postea DCCXV</l>
      <l n="31">posuere.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">A.M. 395, [Sept. 795.] Cainan annorum LXX</l>
      <l n="34">genuit Malaleel, post cujus ortum vixit annis DCCCXL.</l>
      <l n="35">LXX ante natum Malaleel CLXX, postea dixere</l>
      <l n="36">DCCXL.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">A.M. 460, [Sept. 960.] Malaleel annorum LXV,</l>
      <l n="39">genuit J areth, cui supervixit annis DCCCXXX. LXX</l>
      <l n="40">ante natum Jareth CLXV, postea posuere DCCXXX.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A.M. 622, [Sept. 1122.] Jareth annorum CLXII</l>
      <l n="43">genuit Enoch, cui supervixit annis DCCC. In hac ge-</l>
      <l n="44">neratione nusquam utrique codices discrepant. Hunc</l>
      <l n="45">Enoch nonnulla divine scripsisse, Juda Apostolo attes-</l>
      <l n="46">tante comperimus. Sed ut beatus Augustinus dicit:</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48">T</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p274">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">274 OPUSCULA SCIENTIFICA-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Non frustra non sunt in eo canone scripturarum, qui</l>
      <l n="5">servabatur in templo Hebræi populi succedentium dili-</l>
      <l n="6">gentia sacerdotum, nisi quia ob antiquitatem suspectæ</l>
      <l n="7">ﬁdei judicata sunt, nec utrum hæc essent quæ ille</l>
      <l n="8">scripsisset poterat inveniri. Unde illa quæ sub ejus</l>
      <l n="9">nomine proferuntur, el: continent illas de' gigantibus</l>
      <l n="10">fabulas, quod non habuerint homines patres, recte</l>
      <l n="11">a prudentibus judicantur non ipsius esse credenda.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">A.M.687, [Sept. 1287.] Enoch annorum LXVgenuit</l>
      <l n="14">Mathusalam, post cujus ortum vixit trecentis annis et</l>
      <l n="15">ambulavit cum Deo. Septuaginta ante natum Mathu—</l>
      <l n="16">salam posuere CLXV annos, postea CC. Et bene</l>
      <l n="17">in septima generatione Enoch, qui interpretatur dedi- '</l>
      <l n="18">catio, tulit a mortalibus Deus, quia civitas electorum in</l>
      <l n="19">sex hujus seculi pro Deo laborans ætatibus, in septima</l>
      <l n="20">sabbati futuri gloriam dedicationis expectat. At quia</l>
      <l n="21">reprobi sola præsenti sunt felicitate contenti, Cain</l>
      <l n="22">civitatem quam statuit non in septima generatione, sed</l>
      <l n="23">in-primogenito Enoch filio consecrat.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">A.M. 874, [Sept. 14:54.] Mathusalam annorum</l>
      <l n="26">CLXXXVII, genuit Lamech, cui supervixit annis</l>
      <l n="27">DCCLXXXII, id est, usque ad diluvium. LXX ante</l>
      <l n="28">natum Lamech CLXVII ponunt annos, postea DCCC</l>
      <l n="29">et II. Qui numerus, ut lector facillime videbit, juxta</l>
      <l n="30">Hebraicam veritatem XX annis, juxta ipsorum vero</l>
      <l n="31">auctoritatem XIV annis diluvii tempora transit. De</l>
      <l n="32">qua famosissima quæstione doctissimi patres, Hiero-</l>
      <l n="33">nymus in libro quæstionum Hebraicarum, Augustinus</l>
      <l n="34">in libro de civitate Dei quintodecimo plenissime dis-</l>
      <l n="35">putant.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A. M. 1056, [Sept. 1642] Lamech annorum</l>
      <l n="38">CLXXXII genuit Noe, cui supervixit annis DXCV.</l>
      <l n="39">LXX ante natum Noe ponunt annos CLXXXVIII et</l>
      <l n="40">postea DLXV. In hac sola generatione summa uni-</l>
      <l n="41">versitatis discrepat, quia XXIV annis plus vixisse</l>
      <l n="42">Lamech in Hebræis, quam in LXX translatorum codi-</l>
      <l n="43">cibus invenitur.</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p275">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 275</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">A.M. 1656, [Sept. 2242.] Noæ anno DC venit dilu-</l>
      <l n="5">vium mense secundo, XVII die mensis. Sane de diffe-</l>
      <l n="6">rentia annorum inter Hebræam et LXXinterpretum auc-</l>
      <l n="7">toritatem, ne quis nos laceret novas movisse quæstiones,</l>
      <l n="8">legat præfatorum patrum memorata opuscula, et intelli-</l>
      <l n="9">get hanc jam olim notissimam fuisse distantiam, cujus</l>
      <l n="10">originem distantiæ cum beatus Augustinus solertissime</l>
      <l n="11">quæsisset, dixit in libri suprascripti capitulo XIII</l>
      <l n="12">inter alia sic: Credibilius ergo quis dixerit, cum primo</l>
      <l n="13">de bibliotheca Ptolemæi describi ista coeperunt, tunc</l>
      <l n="14">aliquid tale ﬁeri potuisse in codice uno, sed primitus</l>
      <l n="15">inde descripto, unde jam latius emanaret, ubi potuit</l>
      <l n="16">quidem accidere etiam scriptoris error. Et hoc in illa.</l>
      <l n="17">quæstione de vita Mathusalæ non absurdum est suspi-</l>
      <l n="18">c'ari. Et post aliquantai Recte ﬁeri, inquit, nullo</l>
      <l n="19">modo dubitaverim, ut cum diversum aliquid in utris-</l>
      <l n="20">que codicibus invenitur, quando quidem ad fidem</l>
      <l n="21">rerum gestarum utrumque esse non potest verum, ei</l>
      <l n="22">linguæ potius credatur, unde est in aliam per inter-</l>
      <l n="23">pretes facta translatio.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Secunda Etas.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Secunda seculi ætate, prima hujus die, quæ est</l>
      <l n="28">vicesima septima mensis secundi, egressus est Noe</l>
      <l n="29">de arca, in qua pauci, id est, octo animæ salvæ factæ</l>
      <l n="30">sunt per aquam. Quod commemorans in epistola</l>
      <l n="31">beatus apostolus Petrus [1 Pet. iii, 21.] miriﬁce statim</l>
      <l n="32">exponere curavit, cum subjunxit, quod et nos nunc</l>
      <l n="33">similis formæ salvos fecit baptisma, non carnis de-</l>
      <l n="34">positio sordium, sed conscientiæ bonæ interrogatio in</l>
      <l n="35">Deum, per resurrectionem Jesu Christi, qui est in</l>
      <l n="36">dextera Dei. In aqua diluvii baptismum, in arca et</l>
      <l n="37">iis quæ continebat, ecclesiam et fideles illius, in octo-</l>
      <l n="38">nario animarum numero, mysterium dominicæ resur-</l>
      <l n="39">rectionis, in cujus fide baptizamur, docens esse ﬁgu-</l>
      <l n="40">ratum.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A. M. 1658, [Sept. 2244.] Sem C annorum genuit Ar-</l>
      <l n="43">phaxad biennium post diluvium. Ab Arphaxad Chal-</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">T 2</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p276">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">276 OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">dæos originem duxisse Hieronymus scribit. Supervixit</l>
      <l n="5">autem Sem nato Arphaxad D annis, id est, usque ad</l>
      <l n="6">quinquagesimum annum nativitatis Jacob.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A.M. 1693, [Sept. 2379.] Arphaxad annorum XXXV</l>
      <l n="9">genuit Sale. Hic LXX interpretes unam generationem</l>
      <l n="10">plus quam Hebraica veritas posuere, dicentes quod Ar-</l>
      <l n="11">phaxad cum esset annorum CXXXV genuerit Cainan.</l>
      <l n="12">Qui cum CXXX annorum fuerit: ipse genuerit Sale.</l>
      <l n="13">Quorum translationem evangelista Lucas hoc in loco</l>
      <l n="14">videtur esse secutus. Verum Chronographi Græ-</l>
      <l n="15">corum cum generationum seriem ad auctoritatem He-</l>
      <l n="16">braicam castigassent, ablata una generatione Cainan,</l>
      <l n="17">nec tamen numerum annorum in generationibus, quas</l>
      <l n="18">cum eis habuere communes, ad eorum auctoritatem</l>
      <l n="19">castigare curassent, propriam secuti auctoritatem de-</l>
      <l n="20">derunt huic aetati annorum summam minorem quidem</l>
      <l n="21">LXX translatorum editione annis CXXX, sed Hebraica.</l>
      <l n="22">veritate annis DC et L majorem, id est, annis DCCCC</l>
      <l n="23">et XLII. Vixit autem Arphaxad post natum Sale</l>
      <l n="24">annos CCC et III, cui tamen LXX post natum Cainan</l>
      <l n="25">scribunt annos CCCCXXX, et Cainan post natum Sale</l>
      <l n="26">CCCCXXXVIII.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 1723, [Sept. 2639.] Sale annorum XXX genuit</l>
      <l n="29">Heber, cui supervixit annis CCCCIII. LXX ante natum</l>
      <l n="30">Heber posuere annos CXXX postea trecentos et tri-</l>
      <l n="31">ginta. Ab hoc Heber Hebræorum nomen et genus</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">oritur.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A. M. 1757, [Sept. 2773.] Heber annorum XXXIV</l>
      <l n="36">genuit Phalecb , cui supervixit annis CCCCXXX. LXX</l>
      <l n="37">ante natum Phalech annos posuere CXXXIV, postea</l>
      <l n="38">CCLX. Phalech interpretatur divisio, cui propterea.</l>
      <l n="39">tale nomen imposuere parentes, quia tempore nativi-</l>
      <l n="40">tatis ipsius terra per linguarum confusionem divisa</l>
      <l n="41">est. Cujus divisionis Arnobius rhetor in expositione</l>
      <l n="42">Psalmi CIV ita meminit: Sem primogenito N oæ pars</l>
      <l n="43">facta est a Perside et Bactris usque in Indiam longe et</l>
      <l n="44">usque Rhinocoruras. Quæ spacia terrarum babent</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p277">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 277</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">linguas sermone barbarico XX et VII. In quibus</l>
      <l n="5">linguis Gentes sunt patriarum CCCC et VI non diver-</l>
      <l n="6">sarum linguarum, sed ut dixi, diversarum patriarum.</l>
      <l n="7">Verbi gratia, cum una. lingua Latina sit, sub una</l>
      <l n="8">lingua diversæ sunt patriæ Brutiorum, Lucanorum,</l>
      <l n="9">Apulorum, Calabrorum, Picentum, Tuscorum, et iis</l>
      <l n="10">atque hujusmodi similia si dicamus.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Cham vero secundus ﬁlius Noæ a. Rhinocoruris</l>
      <l n="13">usque Gadira habens linguas sermone Punico a parte</l>
      <l n="14">Garaméntum, Latino a parte Boreæ, Barbarico a.</l>
      <l n="15">parte Meridiana Ethiopum et Egyptiorum, ac bar-</l>
      <l n="16">baris interioribus vario sermone XX duabus linguis in</l>
      <l n="17">patriis CCCXC et IV. Japheth autem tertius, &amp;</l>
      <l n="18">Media usque Gadira ad Boream. Habet autem Japh-</l>
      <l n="19">eth flumen Tigridem, qui dividit Mediam et Baby-</l>
      <l n="20">loniam in patriis ducentis, sermone vario, in linguis</l>
      <l n="21">XX et III. F iunt ergo omnes simul linguæ LXXII,</l>
      <l n="22">patriæ autem generationum M quæ in tripartito seculo</l>
      <l n="23">hoc ordine sitæ sunt. Habet, ut diximus, Japheth</l>
      <l n="24">ﬂumen Tigridem, qui dividit Mediam et Babyloniam,</l>
      <l n="25">Sem autem Euphratem, Cham vero Geon, qui vocatur</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Nilus.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">A.M. 1787, [Sept. 2903.] Phalech annorum XXX</l>
      <l n="30">genuit Reu, cui supervixit annis CCIX. LXX ante na-</l>
      <l n="31">tum Reu CXXX annos ponunt, postea CCIX. His tem-</l>
      <l n="32">poribus primum templa constructa, et quidam principes</l>
      <l n="33">gentium tanquam dii sunt adorati.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A.M. 1819, [Sept. 3035.] Reu annorum XXXII</l>
      <l n="36">genuit Seruch, cui supervixit annis CCVII. LXX ante</l>
      <l n="37">hatum Seruch CXXXII annos ponunt, postea CCVII.</l>
      <l n="38">Scytharum regnum dicitur exortum, ubi primus reg-</l>
      <l n="39">navit Tanaus.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">A.M. 1849, [Sept. 3165.] Seruch annorum XXX</l>
      <l n="42">genuit Nachor, cui supervixit annis CC. LXX ante na-</l>
      <l n="43">tum Nachor ponunt annos centumtriginta, postea CC.</l>
      <l n="44">Egyptiorum imperium dicitur inchoare, primo eis reg-</l>
      <l n="45">nante Zoves.</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p278">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">278 oruscum SCIENTIFICA-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">A. M. 1878, [Sept. 3244.] Nachor annorum XXIX</l>
      <l n="5">genuit Thare, cui supervixit annis CXIX. LXX ante</l>
      <l n="6">natum Thare ponunt annos LXXIX, postea CXXIX.</l>
      <l n="7">Assyriorum Sicyoniorumque regnum nascitur: his pri-</l>
      <l n="8">mum Belo, illis ]Egialeo regnante.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">A.M. 1948, [Sept. 3314.] Thare annorum LXX genuit</l>
      <l n="11">Abraham, cui supervixit ahnis CXXXV. Hactenus se-</l>
      <l n="12">cunda seculi ætas protenditur, cujus tota serie re-</l>
      <l n="13">censita beatus Augustinus in libro de civitate Dei</l>
      <l n="14">XVI, capitulo decimo, hoc modo conclusit. Fiunt ita.-</l>
      <l n="15">que anni a diluvio usque ad Abraham MLXXII se-</l>
      <l n="16">cundum vulgatam editionem, hoc est, interpretum</l>
      <l n="17">LXX. In Hebræis autem codicibus longe pauciores</l>
      <l n="18">annos perhibent inveniri, de quibus rationem aut nul-</l>
      <l n="19">lam aut diﬂicillimam reddunt.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Tertia Eius,</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">A. M. 2023, [Sept. 3389.] Tertia mundi ætas a nati-</l>
      <l n="24">vitate coepit Abraham patriarchæ, qui LXXV annorum</l>
      <l n="25">cum esset, relicta gente patria, ad imperium Dei venit in</l>
      <l n="26">terram Chanaan, accipiens promissionem nascituri de suo</l>
      <l n="27">semine Salvatoris, in quo benedicerentur omnes gentes,</l>
      <l n="28">simul et seipsum in gentem magnam esse futurum,</l>
      <l n="29">quarum una spiritualis, altera est promissio carnalis.</l>
      <l n="30">His temporibus Ninus et Semiramis Assyriis regnant.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">A. M. 2034, [Sept. 3400.] Abraham annorum</l>
      <l n="33">LXXXVI genuit Ismael, a quo Ismaelitæ: genuit</l>
      <l n="34">autem Ismael XII duces, et vixit annos CXXXVII.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">A.M. 2048, [Sept. 3414.] Idem Abraham annorum</l>
      <l n="37">C genuit Isaac, qui primus et solus in tota. testamenti</l>
      <l n="38">,Veteris serie legitur octava die circumcisus. Quod non</l>
      <l n="39">sine magno mysterio privilegium est filio promissionis</l>
      <l n="40">donatum.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A. M. 2108, [Sept. 3474.] Isaac annorum LX genuit</l>
      <l n="43">Esau et Jacob Patriarchas Idumeæ et Israeliticæ</l>
      <l n="44">gentis, post quorum ortum vixit annos CXX. His</l>
      <l n="45">temporibus primus apud Argos regnavit Inachus annis</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p279">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 279</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">L, cujus ﬁlia Io, quam Egyptii mutato nomine Isidem</l>
      <l n="5">colunt. _</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">A.M. 2238, [Sept. 3604.] Jacob annorum CXXX</l>
      <l n="8">descendit in [Egyptum in animabus LXX. Hujus tem-</l>
      <l n="9">poribus Memphis in [Egypto ab Ape Argivorum rege</l>
      <l n="10">condita. Sparta quoque a Sparto ﬁlio Phoronei regis</l>
      <l n="11">Argivorum conditur.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">A.M. 2453, [Sept. 3819.] Habitatio filiorum Israel</l>
      <l n="14">qua manserunt in ]Egypto fuit CCCCXXX annorum,</l>
      <l n="15">quibus expletis eadem die egressus est omnis exercitus</l>
      <l n="16">domini de terra Egypti, ut scriptura testatur Exodi:</l>
      <l n="17">[Exodus xii.] quorum tamen summam annorum chro-</l>
      <l n="18">nographi a septuagesimoquinto anno nativitatis Abra-</l>
      <l n="19">ham, quando terram repromissionis intravit computant,</l>
      <l n="20">sequentes editionem LXX interpretum, quæ dicit:</l>
      <l n="21">Habitatio autem ﬁliorum Israel qua habitaverunt in</l>
      <l n="22">]Egypto et in terra Chanaan, ipsi et patres eorum,</l>
      <l n="23">anni CCCCXXX. Quam necessario sequendam et</l>
      <l n="24">ipsa Hebraica veritas ostendit, quæ narrat Chaath</l>
      <l n="25">filium Levi, quem natum esse constat in terra Cha-</l>
      <l n="26">naan, vixisse annos CXXXIII et ﬁlium ejus Amram</l>
      <l n="27">patrem Mosis annos CXXXVII et ipsum Mosen</l>
      <l n="28">octuaginta fuisse annorum, tempore egressionis de</l>
      <l n="29">]Egypto. Quia. nimirum horum summam annorum</l>
      <l n="30">constat CCCC et XXX implere non posse. Annuit</l>
      <l n="31">autem horum translationi et Apostolus cum ait:</l>
      <l n="32">Abrahæ dictæ sunt promissiones et semini ejus; non</l>
      <l n="33">dicit, et seminibus, quasi in multis, sed quasi in uno, et</l>
      <l n="34">semini tuo qui est Christus. Hoc autem dico, testa-</l>
      <l n="35">mentum confirmatum a Deo, quæ post CCCC et XXX</l>
      <l n="36">annos facta est lex, non irritum facit ad evacuandas</l>
      <l n="37">promissiones patrum.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A. M. 2493, [Sept. 3859.] Moses annis XL eductum</l>
      <l n="40">ex lEgypto regit populum Irael 1n deserto, quorum primo</l>
      <l n="41">anno tabernaculum domino construit, et VII mensibus</l>
      <l n="42">opus perﬁciens,mense primo anni secundi,prima die men-</l>
      <l n="43">sis erexit. Hucusque, ut Eusebius commemorat, quinque</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p280">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">280 oruscuu SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">libri Mosis continent gesta annorum IIIMDCCXXX</l>
      <l n="5">secundum LXX Seniorum interpretationem. Quot</l>
      <l n="6">vero annos hujus temporis Hebraica veritas contineat,</l>
      <l n="7">Josephus in primo contra Appionem grammaticum</l>
      <l n="8">libro ita commemorat: Neque igitur innumera apud</l>
      <l n="9">nos habentur volumina inter se invicem discordantia,</l>
      <l n="10">sed II tantum et XX sunt libri, qui omnium temporum</l>
      <l n="11">seriem continent, qui et juste‘ creduntur divinitus inspi-</l>
      <l n="12">rati. Ex quibus quinque sunt Mosi, continentes leges</l>
      <l n="13">vitæ, et successionis humanæ prosapiam, usque ad ip-</l>
      <l n="14">sius Mosi terminum pertendentes. Qui paulo minus</l>
      <l n="15">ad tria millia annorum continentiam gerunt.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 2519, [Sept. 3885.] Josue annis XXVI regit</l>
      <l n="18">populum Israel, ut Josephus docet: nam scriptura</l>
      <l n="19">sancta quot fuerint anni ducatus illius tacet. Quare</l>
      <l n="20">vero Eusebius in Chronicis XXVII posuerit, infra</l>
      <l n="21">dicemus. Primo autem sui ducatus anno, Josue primo</l>
      <l n="22">mense, decima die mensis populum patefacto Jordanis</l>
      <l n="23">alveo in terram repromissionis induxit, quo videlicet</l>
      <l n="24">anno, ut in Chronicis præfati Eusebii reperimus, prin-</l>
      <l n="25">cipium erat quinquagesimi primi Jubilei secundum He-</l>
      <l n="26">bræos, id est, IIMD anni erant ab initio mundi com-</l>
      <l n="27">pleti, singulis Jubileorum ordinibus per quinquagenos</l>
      <l n="28">annos deputatis. At vero hanc temporis hujus esse sum-</l>
      <l n="29">mam nostra inquisitio nequaquam invenire valuit, con-</l>
      <l n="30">stat enim quia MDCLVI ad diluvium usque fuere anni.</l>
      <l n="31">Inde ad Abraham CCXCII qui LXXV erat annorum</l>
      <l n="32">quando promissionem Dei accepit. Promissionis anni</l>
      <l n="33">'CCCCXXX ducatus Mosi anni XL qui profecto nume-</l>
      <l n="34">rus non IIMD sed VII minus, id est, IIMCCCCXCIII,</l>
      <l n="35">ut prænotavimus, annos implet.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 2559, [Sept. 3925.] Othoniel annis XL de</l>
      <l n="38">tribu Juda primus Israeli Judex Domino jubente con-</l>
      <l n="39">stituitur. Hujus temporibus primis ﬁlii Israel serviere</l>
      <l n="40">Chusan Rasathaim regi Mesopotamiæ VIII annis.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A.M. 2639, [Sept. 4005.] Aoth annis LXXX ﬁlius</l>
      <l n="43">Gera, filii Gemini, qui utraque manu utebatur pro dex-</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p281">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nn Taurorum RATIONE. 281</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tera, cujus in principiis servivit Israel Eglon regi Moab</l>
      <l n="5">annis XVIII donec eum ipse percusso Eglon liberavit.</l>
      <l n="6">Hoc tempore Cyrene civitas condita est in Libya.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A.M. 2679, [Sept. 4045.] Debbora. annis XL pro-</l>
      <l n="9">phetissa de tribu Ephraim, cum Barach de tribu Nep-</l>
      <l n="10">talim, cujus in initio ducatus oppressit filios Israel Jabin</l>
      <l n="11">rex Chanaan XX annis, qui regnavit in Asor. Sed</l>
      <l n="12">occiso ab Israel principe. militiæ ejus Sisara, humiliatus</l>
      <l n="13">tandem ac deletus est. Hoc tempore Miletus condita.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">A.M. 2719, [Sept. 4085.] Gedeon annis XL ex</l>
      <l n="16">tribu Manasse. Sub quo servivit Israel Madianitis et</l>
      <l n="17">Amalechitis VII annis, sed Gedeon pugnante liberatus</l>
      <l n="18">est. Tyrus condita est ante templum Hierosolymorum</l>
      <l n="19">annis CCXL ut scribit Josephus.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">A.M. 2722, [Sept. 4088.] Abimelech annis tribus,</l>
      <l n="22">filius Gedeonis, qui regnabat in Sichem. Hercules</l>
      <l n="23">Ilium vastat.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">A.M. 2745, [Sept. 4111.] Thola annis XXIII, ﬁlius</l>
      <l n="26">Phoa. patrui Abimelech, vir de Issachar, qui habitabat</l>
      <l n="27">in Sanir montis Ephraim. Bellum Lapitharum et Cen-</l>
      <l n="28">taurorum, quos scribit Palæphatus primo de incredibi-</l>
      <l n="29">libus libro nobiles fuisse equites Thessalorum. In Troja</l>
      <l n="30">post Laomedontem regnavit Priamus.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">A.M. 2767, [Sept. 4133.] Jair annis XXII ex tribu</l>
      <l n="33">Manasse. Hercules agonem olympiacum constituit, a.</l>
      <l n="34">quo usque ad primam Olympiadem supputantur anni</l>
      <l n="35">CCCCXXX.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 2773, [Sept. 4139.] Jepte Galaadites annis</l>
      <l n="38">sex. Philistini et .Ammonitæ deprimunt Israel, ex</l>
      <l n="39">quibus Ammonitæ debellantur a Jepte, qui in libro</l>
      <l n="40">Judicum ab ætate Mosis usque ad semetipsum ait sup-</l>
      <l n="41">putari annos trecentos.</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">A.M. 2780, [Sept. 4146.] Abesan de Bethleem an-</l>
      <l n="44">nis septem. Agamemnon imperat Mycenis annis XXXV</l>
      <l n="45">cujus anno XV Troja capitur.</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">A. M. 2790.] Achialon Zabulonites annis X. Hic</l>
      <l n="48">cum annis decem suis in LXX Interpretibus non</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p282">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">282 OPUSCULA SCIENTIFICA-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">habetur, pro quorum damno supplendo Eusebius Josue</l>
      <l n="5">ﬂlio Nun, Samueli et Sauli, quorum annos scriptura</l>
      <l n="6">non dicit, plures annos quam in Josepho legebat ad-</l>
      <l n="7">notavit, quatenus ab egressu Israel ex 213ng usque</l>
      <l n="8">ad ædiücationem templi CCCLXXX annorum sum-</l>
      <l n="9">mam quam Scriptura prædicat haberet.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">A.M. 2798, [Sept. 4154.] Labdon de tribu Ephraim</l>
      <l n="12">annis VIII. Hujus anno tertio Troja capta est, com-</l>
      <l n="13">pletis a primo anno Cecropis, qui primus apud Ab-</l>
      <l n="14">ticam regnavit, annis CCCLXXV. A quadragesimo</l>
      <l n="15">autem et tertio regni Nini Assyriorum regis annis</l>
      <l n="16">DCCCXXXV. Mortuo Labdon servivit Israel Philis-</l>
      <l n="17">tæis annis XL.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A.M. 2818, [Sept. 4174.] Samson de tribu Dan</l>
      <l n="20">annis XX. Hactenus Liber Judicum tempora signat,</l>
      <l n="21">habens annos CCXCIX, Judices autem XII. Latinis,</l>
      <l n="22">qui postea Romani nuncupati sunt, post tertium annum</l>
      <l n="23">captivitatis Trojæ, sive ut quidam volunt octavum, reg-</l>
      <l n="24">navit Eneas annis tribus, post quem Ascanius annis</l>
      <l n="25">XXXVIII. Ante ]Eneam Janus, Saturnus, Picus, Fau-</l>
      <l n="26">nus, Latinus in Italia regnarunt annis circiter CL.</l>
      <l n="27">Ascanius fEneæ ﬁlius Albam urbem condidit.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">A.M. 2858, [Sept. 4194.] Heli sacerdos annis qua-</l>
      <l n="30">draginta. In Hebræorom libro quadraginta anni inve-</l>
      <l n="31">niuntur. In Septuaginta autem interpretatione viginti.</l>
      <l n="32">Hectoris ﬁlii Ilium receperunt, expulsis Antenoris pos-</l>
      <l n="33">teris, Heleno sibi subsidium ferente. Latinorum ter-</l>
      <l n="34">tius Silvius ]Eneæ ﬁlius, regnat annis viginti novem:</l>
      <l n="35">qui quod post mortem patris editus, ruri fuerat educa-</l>
      <l n="36">tus, et Sylvii et Posthumi nomen accepit: a. quo omnes</l>
      <l n="37">Albanorum reges Sylvii vocati sunt. Reges Sicyoniis</l>
      <l n="38">defecerunt, qui ab ]Egialeo usque ad Zeuxippum reg-</l>
      <l n="39">naverunt annis noningentis sexaginta duobus. Post</l>
      <l n="40">quos sacerdotes Carni constituti sunt.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A.M. 2870, [Sept. 4206.] Samuel annis duodecim,</l>
      <l n="43">ut docet Josephus. In scriptura enim sacra quam diu</l>
      <l n="44">præfuerit, minime patet. Ab hoc tempora Propheta-</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p283">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DETEMPORUM RATIONE. 283</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">rum incipiunt. Latinorum quartus ]Eneas Sylvius, reg-</l>
      <l n="5">navit annis XXXI.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">A.M_. 2890, [Sept. 4226.] Saul primus Hebræorum</l>
      <l n="8">rex annis XX. Et hujus quia in Canonica scriptura non</l>
      <l n="9">habetur, de libro antiquitatum Josephi tempus regni</l>
      <l n="10">notavimus. In Lacedæmone regnavit primus Eurys-</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">theus annis XLII. Corinthi primus Alethis annis</l>
      <l n="13">XXXV.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Quarta fEtas.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Quarta mundi ætas non solum cum inchoato Judææ</l>
      <l n="18">gentis imperio, sed et cum innovata promissione, quæ</l>
      <l n="19">patribus olim data est, imperii Christiani sumit exor-</l>
      <l n="20">dium, jurante domino David veritate, de fructu ventris</l>
      <l n="21">ejus sedere super sedem ejus.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">A.M. 2930, [Sept. 4266.] David primus ex tribu</l>
      <l n="24">Juda rex, annis XL. Latinorum quintus Latinus Syl-</l>
      <l n="25">vius annis L. Ephesus condita ab Andronico. Car-</l>
      <l n="26">thago condita est, ut quidam volunt, a Charcedone</l>
      <l n="27">Tyrio: ut vero alii, a Didone filia ejus anno CXLIII</l>
      <l n="28">post Trojanum excidium.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">A.M. 2970, [Sept. 4306.] Solomon filius David annis</l>
      <l n="31">quadraginta. Qui quarto regni sui anno, mense secundo</l>
      <l n="32">templum Domino ædificare coepit in Hierusalem, col-</l>
      <l n="33">lectis ab egressu Israelis ex JEgypto annis CCCCLXXX,</l>
      <l n="34">ut Regum quoque liber testimonio est: quod in ﬁgu-</l>
      <l n="35">ram universi temporis, quo in hoc seculo Christi ædifi-</l>
      <l n="36">catur ecclesia, quæ in futuro perficitur, septem annis</l>
      <l n="37">perfecit, et septimo octavi anni mense dedicavit. La-</l>
      <l n="38">tinorum sextus Alba Sylvius, Sylvii JEneæ filius, reg-</l>
      <l n="39">navit annis triginta novem. Regina Saba venit audire</l>
      <l n="40">sapientiam Solomonis.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">A.M. 2987, [Sept. 4323.] Roboam ﬁlius Solomonis</l>
      <l n="43">annis XVII. Hieroboam de tribu Ephraim, separavit</l>
      <l n="44">decem tribus a domo David et a Domino, in figuram</l>
      <l n="45">hæreticorum, qui suos sequaces a Christo et ecclesia</l>
      <l n="46">segregant. Hujus quinto anno Sesac rex ]Egypti ve-</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p284">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">284- OPUSCULA SCIENTXFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">niens Hierosolymam, templum spoliavit. Latinorum</l>
      <l n="5">septimus Egyptus Sylvius, Albæ superioris regis ﬁlius</l>
      <l n="6">regnavit annis XXIIII. Samos condita., et Smyrna in</l>
      <l n="7">urbis modum ampliata.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A.M. 2990, [Sept. 4326.] Abia filius Roboam annis</l>
      <l n="10">III. Hic pugnantem contra se Hieroboam superavit,</l>
      <l n="11">occisis de exercitu ejus millibus quingentis, eo quod</l>
      <l n="12">sperasset in Domino.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">A. M. 3031, [Sept. 4367.] Asa filius Abia annis</l>
      <l n="15">XLI. Ab hoc conductus Benedab rex Syriæ Damasci</l>
      <l n="16">contra. Israel, percussit omnem terram Neptalim. La-</l>
      <l n="17">tinorum octavus Capys Sylvius IEgypti superioris regis</l>
      <l n="18">ﬁlius, regnat annis XXVIII. Asa idola destruit, tem-</l>
      <l n="19">plum mundat, egredientem contra se Zara fEthiopem</l>
      <l n="20">cum suo sternit exercitu. Ambri rex Israel emit montes</l>
      <l n="21">Samariæ a Somer duobus talentis argenti, et aedificat</l>
      <l n="22">eam. Ahiel de Bethel Hiericho instaurat.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">A.M. 3056, [Sept. 4392.] Josapbat ﬁlius Asa annis</l>
      <l n="25">XXV. Helias Thesbites tres semis annos pluviam con-</l>
      <l n="26">tinuit propter peccata Achab et populi Israel, et inter</l>
      <l n="27">cætera magnalia Helisæum ﬁlium Saphath, qui erat de</l>
      <l n="28">Abelmaula, pro se unxit prophetam. Latinorum no-</l>
      <l n="29">nus Carpentus Sylvius, superioris regis Capys filius,</l>
      <l n="30">regnavit annis XIII. Post quem filius ejus Tiberinus</l>
      <l n="31">Sylvius annis VIII a quo et ﬂuvius appellatus est Ti-</l>
      <l n="32">beris, qui prius Albula dicebatur. Post quem Agrippa</l>
      <l n="33">Sylvius ﬁlius ejus annis XL. Josaphat fecit rectum</l>
      <l n="34">coram Domino.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">A.M. 3064, [Sept. 4400.] Joram filius Josaphat an-</l>
      <l n="37">nis octo. Helias curru igneo rapitur quasi usque in</l>
      <l n="38">coelum, et Helisæus hæres prophetiæ derelictus, primo</l>
      <l n="39">miraculo aquas Hiericho sanat. In diebus Joram re-</l>
      <l n="40">cessit Edom ne esset sub Juda, et constituit sibi regem.</l>
      <l n="41">Ambulavit autem Joram in viis domus Achab, ﬁlia</l>
      <l n="42">quippe Achab erat uxor ejus.</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">A.M. 3065, [Sept. 4401.] Azarias filius Joram anno</l>
      <l n="45">uno. Jonadab filius Rechab clarus habetur. Azariam</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p285">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 285</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">cum filio sub Joas et nepote Amasia ob enormitatem</l>
      <l n="5">scelerum, et quia nec patrem ﬁliumve quispiam eorum</l>
      <l n="6">bonum habebat, Evangelista Matthæus ». domini Sal-</l>
      <l n="7">vatoris genealogia secludit.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A. M. 3071, :[Sept 4408.] Athalia mater Azariæ</l>
      <l n="10">annis VI quæ videns interfectum ab Hieu rege Israel</l>
      <l n="11">filium suum Azariam, interfecit omnem stirpem regiam</l>
      <l n="12">domus Joram, præter solum Joas filium Azariæ, quem</l>
      <l n="13">Josabeth soror Azariæ uxor Joadæ Pontiﬁcis furata est</l>
      <l n="14">de medio ﬁliorum regis, cum interficerentur. In LXX</l>
      <l n="15">interpretibus VII annis regnasse Athalia narratur.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 31 H, [Sept. 4-4-4-8.] Joas ﬁlius Azariæ annis</l>
      <l n="18">XL. Iste bono principio, et ﬁne usus pessimo, in prin-</l>
      <l n="19">cipiis sui regni templum innovat, in extremis inter cæ-</l>
      <l n="20">tera facinora Zachariam quoque filium Joadæ, tutoris</l>
      <l n="21">quondam ac regniﬁcatoris sui, inter templum et altare</l>
      <l n="22">lapidari præcepit. Quem ob meritorum gratiam Do-</l>
      <l n="23">minus in Evangelio ﬁlium Barachiæ, id est, benedicti</l>
      <l n="24">Domini cognominat. Latinorum XII, AremulusSyl-</l>
      <l n="25">vius Agrippæ superioris regis filius regnavit annis XIX</l>
      <l n="26">qui præsidium Albanorum inter montes, ubi nunc Roma.</l>
      <l n="27">est, posuit. Hujus ﬁlius fuit Julius, proavus Julii Pro-</l>
      <l n="28">culi, qui cum Romulo Romam commigrans fundavit</l>
      <l n="29">J uliam gentem.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">A.M. 3140, [Sept. 4477.] Amasias ﬁlius Joas annis</l>
      <l n="32">XXIX. Helisæus Propheta defunctus sepelitur in Sa-</l>
      <l n="33">maria. Azahel rex Syriæ adflixit Israel. Latinorum</l>
      <l n="34">XIII, Aventinus Sylvius Aremuli superioris regis ma-</l>
      <l n="35">jor ﬁlius, regnavit annis XXXVII atque in eo monte</l>
      <l n="36">qui nunc pars urbis est mortuus et sepultus, æternum</l>
      <l n="37">loco vocabulum dedit.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A.M. 3192, [Sept. 4529.] Azarias qui et Ozias, ﬁlius</l>
      <l n="40">Amasiæ annis LII. Assyriorum XXXVI, Thonos</l>
      <l n="41">concoleros, qui vocatur Græce Sardanapalus, Tharsum</l>
      <l n="42">atque Anchialem condidit, et in prælio victus ab Ar-</l>
      <l n="43">bace Medo semet incendio concremavit. Usque ad id</l>
      <l n="44">tempus reges fuisse Assyriorum historia refert, et ﬁunt</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p286">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">286 OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">simul anni MCXCVII. Omnes autem anni Assyriorum</l>
      <l n="5">a primo anno Nini supputantur MCCXL. Latinorum</l>
      <l n="6">XIIII, Procas Sylvius Aventini superioris regis ﬁlius</l>
      <l n="7">regnavit annis XXIII. Post quem XV, Amulius Syl-</l>
      <l n="8">vius annis XLIIII. Arbaces Medus Assyriorum impe-</l>
      <l n="9">rio destructo regnum in Medos transtulit, ubi primus</l>
      <l n="10">ipse regnavit annis XXVIII. Macedonum'regnum in-</l>
      <l n="11">choat, primum habens regem Caranum annis vigintiocto.</l>
      <l n="12">Lacedæmoniorum reges deficiunt, Lydorum incipiunt.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">A.M. 3208, [Sept. 4545.] Joatham ﬁlius Oziæ</l>
      <l n="15">annis XVI. Olympias prima ab Eliensibus consti-</l>
      <l n="16">tutur post annos Trojanæ captivitatis CCCCV. Re-</l>
      <l n="17">mus et Romulus generantur Marte et Ilia. Joatham</l>
      <l n="18">inter cætera. virtutum bonarum opera, portam domus</l>
      <l n="19">Domini sublimissimam ædiiicavit, quæ in Actibus</l>
      <l n="20">Apostolorum Speciosa vocatur. Omnes siquidem</l>
      <l n="21">portæ templi in terra fuerunt, excepta Speciosa quæ</l>
      <l n="22">pendebat, quæ ab Hebræis porta vocabatur Joatham.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">A.M. 3224, [Sept. 4561.] Achaz ﬁlius Joatham</l>
      <l n="25">annis XVI. Ab hoc conductus Theglath Phalasar</l>
      <l n="26">rex Assyriorum Rasin regem Syriæ interfecit, et habi-</l>
      <l n="27">tatores Damasci transtulit Cyrenen. Roma condita</l>
      <l n="28">in monte Palatino XI Calendas Maii a geminis Remo</l>
      <l n="29">et Romulo filiis Rheæ Sylviæ, quæ erat ﬁlia Numi-</l>
      <l n="30">toris fratris regis Amulii, virgo vestalis, sed constu—</l>
      <l n="31">prata. Consualibus ludis Sabinæ raptæ anno ab urbe</l>
      <l n="32">condita tertio. Remus rastro pastorali a Fabio Ro-</l>
      <l n="33">muli duce occisus est.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A.M. 3253, [Sept. 4590.] Ezechias ﬁlius Achaz</l>
      <l n="36">annis XXIX. Hujus anno VI, Salmanasar rex As-</l>
      <l n="37">syriorum capta Samaria transtulit Israel in Assyrios,</l>
      <l n="38">cujus regnum a primo Hieroboam steterat annis</l>
      <l n="39">CCLX. Mortuo Romulo, qui XXXVIII regnavit</l>
      <l n="40">annis, per quinos dies Senatores rempublicam rex-</l>
      <l n="41">erunt, atque ita unus expletus est annus. Post quos</l>
      <l n="42">Numa Pompilius annis XLI qui Capitolium a funda-</l>
      <l n="43">mentis aediﬁcavit.</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p287">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMmRUM RATIONE. 287</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">A.M. 3308, [Sept. 4645.] Manasses filius Ezechiæ</l>
      <l n="5">annis LV. Hic ob scelera sua catenatus, et compe-</l>
      <l n="6">ditus in Babyloniam ducitur, sed ob pænitentiam et</l>
      <l n="7">preces restituitur in regnum. Romanorum tertius Tul—</l>
      <l n="8">lus Hostilius regnavit annis XXXII. Qui primus</l>
      <l n="9">regum Romanorum purpura et fascibus usus est, et</l>
      <l n="10">adjecto monte Cælio urbem ampliavit.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">A.M. 3310, [Sept. 4657.] Amon filius Manasse</l>
      <l n="13">annis II. In Hebraica veritate II annis: in LXX</l>
      <l n="14">legitur regnasse XII. Histrus civitas in Ponto con-</l>
      <l n="15">dita. Amon &amp; servis suis interficitur.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 3341. [Sept. 4689.] Josias ﬁlius Amon annis</l>
      <l n="18">XXXI. Hic mundata Judæa. et Hierusalem, templo</l>
      <l n="19">etiam innovato, post abjectas idololatriae sordes Pascha</l>
      <l n="20">Domino celeberrimum facit XVIII anno regni sui,</l>
      <l n="21">et cum Nechaone Egyptiorum rege congressus occi-</l>
      <l n="22">ditur in campo Mageddo, quæ nunc Maximianopolis</l>
      <l n="23">vocatur. Romanorum quartus Ancus Martius Numæ</l>
      <l n="24">ex ﬁlia nepos, regnavit annis XXIII. Qui Aventinum</l>
      <l n="25">montem et Janiculum Urbi addidit, et supra mare</l>
      <l n="26">sextodecimo ab urbe milliario Ostiam condidit. Post</l>
      <l n="27">quem Tarquinius Priscus annis XXXVII. Qui cir-</l>
      <l n="28">cum Romæ aadiﬁcavit, numerum Senatorum auxit,</l>
      <l n="29">Romanos ludos instituit, muros et cloacas ædificavit,</l>
      <l n="30">Capitolium extruxit. In Hebræo XXXI annis reg-</l>
      <l n="31">nasse Josias legitur. In LXX Interpretibus XXXII.</l>
      <l n="32">Sed et Eusebius inter regnum ejus ét Joachim alium</l>
      <l n="33">de suo adjecit annum, propter menses bis ternos, qui-</l>
      <l n="34">bus Joachaz, vel Joachim regnaverat. Verum quid</l>
      <l n="35">veritas habeat Hieremias pandit, qui se a decimo</l>
      <l n="36">tertio anno Josiæ usque ad annum quartum Joachim</l>
      <l n="37">XXIII annis prophetasse perhibet, et Nabuchodo-</l>
      <l n="38">nosor quarto anno Joachim regnare coepisse. Nono</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">decimo autem regni ejus anno Hierosolymam fuisse</l>
      <l n="41">destructam.</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">A.M. 3352, [Sept. 4700.] Joachim ﬁlius Josiæ</l>
      <l n="44">annis XI. Post Josiam regnavit Joachaz filius ejus</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p288">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">288 oruscvm SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tribus mensibus: quem Nechao vinctum ducens in</l>
      <l n="5">Egyptum, Joachim constituit regem. Hujus anno</l>
      <l n="6">tertio Nabuchodonosor capta Hierusalem, et plurimis</l>
      <l n="7">captivatis, in quibus erant Daniel, Ananias, Azarias,</l>
      <l n="8">et Misael, partem vasorum templi Babyloniam trans-</l>
      <l n="9">fert. A quarto Joachim anno scriptura Regnum</l>
      <l n="10">Nabuchodonosor computat, quia ex eo non solum</l>
      <l n="11">Chaldaeis et Judæis, sed et Assyriis, Egyptiis, Moa-</l>
      <l n="12">bitis, aliisque innumeris" gentibus incipit regnare.</l>
      <l n="13">. Joachim qui et Jechonias filius Joachim mensibus tri-</l>
      <l n="14">bus, et diebus X. Hic circumdata a Chaldæis Hierw-</l>
      <l n="15">salem exiit ad regem Babylonis et mater ejus, et</l>
      <l n="16">ductus est in Babylonem cum populo suo anno VIII</l>
      <l n="17">regni Nabuchodonosor.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A.M. 3363, [Sept. 4711.] Sedechias qui et Mathias</l>
      <l n="20">ﬁlius Josiæ annis XI. Hujus anno XI, Regis autem</l>
      <l n="21">Babylonis XIX, Judæa captivam in Babyloniam, et</l>
      <l n="22">templum domini incensum est, anno ex quo fundari</l>
      <l n="23">coepit CCCCXXX. Qui autem reliqui fuerant Judæi</l>
      <l n="24">transfugerunt in Egyptum, qua post annos V per-</l>
      <l n="25">cussa a Chaldæis, in Babyloniam sunt et ipsi trans-</l>
      <l n="26">migrati. -</l>
      <l n="27">Quinta Etas.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Quinta mundi ætas ab exterminio coepit regni Ju-</l>
      <l n="30">daici. Quod juxta prophetam Hieremiæ LXX annis</l>
      <l n="31">permansit.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">A.M. 3377, [Sept. 4725.] Anno XIV postquam</l>
      <l n="34">percussa est civitas, qui est vicesimus quintus annus</l>
      <l n="35">transmigrationis regis Joachim, cum quo et Ezechiel</l>
      <l n="36">captivatus est, ipse Ezechiel in visionibus Dei adductus</l>
      <l n="37">in terram Israel, vidit renovationem civitatis ac templi,</l>
      <l n="38">ceremoniarumque ejus. Romanorum sextus" Servius</l>
      <l n="39">regnavit annis XXXIV qui tres montes Urbi addidit,</l>
      <l n="40">Quirinalem, Esquilinum, Viminalem. Fossas circum</l>
      <l n="41">muros duxit. Census Romanorum civium primus in-</l>
      <l n="42">stituit.</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">A.M. 3389, [Sept. 4737.] Anno XXVI post ever-</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p289">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 289</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">sionem Hierosolymorum, qui est annus XXXVII trans-</l>
      <l n="5">migrationis regis Joachim, sublevavit Evilmerodach</l>
      <l n="6">rex Babylonis anno quo regnare coeperat caput Joa-</l>
      <l n="7">chim regis Judæ de carcere, et posuit thronum ejus</l>
      <l n="8">super thronum regum qui erat cum eo in Babylone.</l>
      <l n="9">Meminit hujus temporis adhuc futuri propheta Hiere-</l>
      <l n="10">mias ita scribens: Ecce ego mittam et adsumam uni-</l>
      <l n="11">versas cognationes Aquilonis, ait Dominus, et ad Na-</l>
      <l n="12">buchodonosor regem Babylonis servum meum, et ad-</l>
      <l n="13">ducam eos super terram istam, et super habitatores</l>
      <l n="14">ejus, et super omnes nationes, quæ in circuitu illius</l>
      <l n="15">sunt, et interficiam eos, et ponam eos in stuporem,</l>
      <l n="16">et in sibilum, et in solitudines sempiternas, et servient</l>
      <l n="17">omnes gentes istæ regi Babylonis LXX annis. Cum-</l>
      <l n="18">que impleti fuerint anni LXX, visitabo super regem</l>
      <l n="19">Babylonis, et super gentem illam, dicit Dominus,</l>
      <l n="20">iniquitatem eorum, et super terram Chaldæorum, et</l>
      <l n="21">' ponam illam in solitudines sempiternas. Et alibi scri-</l>
      <l n="22">bens ad transmigrationem, quam transduxerat Nabu-</l>
      <l n="23">chodonosor de Hierusalem in Babylonem cum Jecho-</l>
      <l n="24">nia rege: Cum coeperint, inquit, impleri in Babylone</l>
      <l n="25">LXX anni, visitabo vos, et suscitabo super vos ver-</l>
      <l n="26">bum meum bonum, et reducam vos ad locum istum, ait</l>
      <l n="27">Dominus. Rursus ejusdem temporis jam præteriti</l>
      <l n="28">verba dierum ita recordantur: Si quis evaserat gla-</l>
      <l n="29">dium, ductus in Babylonem servivit regi et filiis ejus</l>
      <l n="30">donec imperaret rex Persarum, et compleretur sermo</l>
      <l n="31">Domini ex ore Hieremiæ, et celebraret terra sabbata</l>
      <l n="32">sua. Cunctis enim diebus desolationis egit sabbatum,</l>
      <l n="33">usque dum complerentur LXX anni. Anno autem</l>
      <l n="34">primo Cyri regis Persarum, ad complendum sermonem</l>
      <l n="35">Domini, quem locutus fuerat per os Hieremiæ, susci-</l>
      <l n="36">tavit Dominus spiritum Cyri regis Persarum, et cætera.</l>
      <l n="37">Quibus verbis ostenditur, quia vastata Chaldaei Judæa,</l>
      <l n="38">non ut Assyrii in Samariam alios misere colonos, sed</l>
      <l n="39">desertam reliquere terram, donec ipsi post annos</l>
      <l n="40">U</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p290">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">290 OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">LXX in eam rediere Judæi. Consentit his Josephus</l>
      <l n="5">in decimo Antiquitatum libro, scribens templum et</l>
      <l n="6">Hierusalem, et omnem Judæam LXX annis perman-</l>
      <l n="7">sisse desolatam: qui rursum enumerando reges Baby-</l>
      <l n="8">lonis (si tamen ipse sic scripsit, et non codex fallit</l>
      <l n="9">mendosus) C fere annos ab eversa Hierusalem usque</l>
      <l n="10">ad eversionem regni Chaldæorum facit colligi. Scribit</l>
      <l n="11">enim, post Nabuchodonosor, qui teste scriptura sacra,</l>
      <l n="12">XXV post eversam Hierusalem vixit annis, Evilmero-</l>
      <l n="13">dach filium ejus regnasse annis XVIII. Post quem</l>
      <l n="14">Egesar ﬁlium ejus XL, cui successisse ﬁlium ejus La-</l>
      <l n="15">bosordoch mensibus IX. Hoc defuncto ad Balthasar,</l>
      <l n="16">qui Naboan nuncupatur, transisse imperium. Qui</l>
      <l n="17">cum jam XVIII regnaverit annis, captam a Cyro</l>
      <l n="18">Persarum, et Dario Medorum rege Babyloniam exe-</l>
      <l n="19">quitur. Darius autem Astyagis ﬁlius, qui Babylo-</l>
      <l n="20">niorum destruxit imperium cum Cyro cognato suo,</l>
      <l n="21">agebat annum sexagesimum et secundum, eum Baby-</l>
      <l n="22">lon fuisset invasa, qui tamen alio nomine vocabatur</l>
      <l n="23">a Græcis, quique Danielem Prophetam sumens ad se in</l>
      <l n="24">Mediam duxit, et omni eum honore celebravit. Hujus</l>
      <l n="25">Darii Daniel ipse ita meminit: In anno primo Darii</l>
      <l n="26">ﬁlii Asueri de semine Medorum, qui imperavit super</l>
      <l n="27">regnum Chaldæorum. Ego Daniel intellexi in libris</l>
      <l n="28">numerum annorum, de quo factus est sermo Domini</l>
      <l n="29">ad Hieremiam prophetam, ut complerentur desolationis</l>
      <l n="30">Hierusalem LXX anni. EUSEBIUS in temporum</l>
      <l n="31">libro, XXX annos ab eversione Hierusalem usque</l>
      <l n="32">ad initium Cyri regis Persarum, Julius autem Afri-</l>
      <l n="33">canus LXX computat. Porro Hieronymus in ex-</l>
      <l n="34">positione Prophetæ Danielis ita dicit: Tradunt He-</l>
      <l n="35">bræi hujusceniodi fabulam usque ad septuagesimum</l>
      <l n="36">annum, quo Hieremias captivitatem populi Judæorum</l>
      <l n="37">dixerat esse solvendam. De quo et Zacharias in prin-</l>
      <l n="38">cipio voluminis sui loquitur: Irritam putans Dei polli-</l>
      <l n="39">citationem Balthasar, falsumque promissum, versus in</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p291">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 291</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">gaudium fecit grande convivium, insultans quadam-</l>
      <l n="5">modo spei Judæorum, et vasis templi Dei. Sed statim</l>
      <l n="6">ultio consecuta est.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A.M. 3423. [Sept. 4471.] Persarum primus Cyrus</l>
      <l n="9">regnavit annis XXX. Hic, ut impleretur verbum Do-</l>
      <l n="10">mini ex ore Hieremiæ, primo sui regni anno laxata</l>
      <l n="11">Hebræorum captivitate, quinquaginta ferme hominum</l>
      <l n="12">millia regredi fecit in Judæam, restituens eis vasa</l>
      <l n="13">templi Domini aurea et argentea VMCCCC. Qui con-</l>
      <l n="14">gregati in Hierusalem mense septima ædiücaverunt</l>
      <l n="15">altare, et a primo die mensis ejusdem coeperunt offerre</l>
      <l n="16">holocaustum Domino. Anno autem secundo adventus</l>
      <l n="17">sui mense secundo templi fundamenta jecerunt, anno</l>
      <l n="18">incensionis ejus juxta Africanum LXXII, juxta autem</l>
      <l n="19">Chronica EUSEBII XXXII. Sed impedientibus Sa-</l>
      <l n="20">maritis, intermissum est opus usque ad annum Darii</l>
      <l n="21">secundum, qui etiam in regno Asueri et Artaxerxis</l>
      <l n="22">scripserunt accusationem adversum Judæos. Et re-</l>
      <l n="23">scripsit Artaxerxes ne aedificaretur Hierusalem. Ro-</l>
      <l n="24">manorum septimus Tarquinius regnavit annis triginta-</l>
      <l n="25">quinque, qui causa Tarquinii junioris filii sui, qui Lu-</l>
      <l n="26">cretiam competat, a regno expulsus est.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 3431. [Sept. 4779.] Cambyses Cyri ﬁlius</l>
      <l n="29">annis VIII. Hic devicta Egypto cunctam ejus religi-</l>
      <l n="30">onem abominatus, ceremonias ejus et templa deposuit.</l>
      <l n="31">Babylonem in Egypto ædificavit. Hunc aiunt ab</l>
      <l n="32">Hebræis Secundum Nabuchodonosor vocari, sub quo</l>
      <l n="33">Judith historia conscribitur.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A.M. 3432. [Sept. 4780.] Fratres Magi mensibus</l>
      <l n="36">septem, Jesus sacerdos magnus, et princeps gentis,</l>
      <l n="37">Zorobabel, Aggeus, Zacharias, et Malachias pro-</l>
      <l n="38">phetæ clarescunt. Pythagoras physicus philosophus</l>
      <l n="39">clarus habetur.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">A.M. 3468. [Sept. 4816.] Darius annis XXXVI.</l>
      <l n="42">Inter Darium et Cambysem regnasse duos fratres</l>
      <l n="43">Magos in libris Chronicorum Eusebii reperimus. Ve-</l>
      <l n="44">rum Hieronymus in expositione Danielis scribit post</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">11 2</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p292">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">292 oruscvm SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Cambysen Smerden' Magum regnasse, qui Pantap-</l>
      <l n="5">then, inquit, filiam Cambysis duxit uxorem, qui cum</l>
      <l n="6">a septem Magis fuisset occisus, et in locum ejus</l>
      <l n="7">Darius suscepisset imperium, eadem Pantapthes nup-</l>
      <l n="8">sit Dario, et ex ea Xerxen filium genuit. Secundo</l>
      <l n="9">anno Darii septuagesimus captivitatis Hierusalem an-</l>
      <l n="10">nus impletur, ut vult Eusebius, testem adhibens Zach-</l>
      <l n="11">ariam prophetam, apud quem secundo Darii anno</l>
      <l n="12">loquitur angelus: Domine exercituum, usque quo tu</l>
      <l n="13">non misereberis Hierusalem et urbium Judæ quibus</l>
      <l n="14">iratus es? Iste septuagesimus annus est. Item quarto</l>
      <l n="15">Darii regis anno dicit idem Propheta: Cum jejuna-</l>
      <l n="16">retis et plangeretis per hos LXX annos: numquid</l>
      <l n="17">jejunium jejunastis mibi? Sexto Darii anno templi</l>
      <l n="18">ædificatio completur, die tertia mensis Adar, qui est</l>
      <l n="19">quadragesimus sextus annus, ex quo ejus sub Cyro</l>
      <l n="20">fundamenta sunt jacta. Unde in evangelio dicunt</l>
      <l n="21">Judæi: Quadraginta et sex annis ædificatum est tem-</l>
      <l n="22">plum hoc. Cceperunt autem ædificare anno secundo</l>
      <l n="23">Darii, mense sexto, die vicesimaquarta: et anno</l>
      <l n="24">sexto, ut dictum est, mense duodecimo, die tertia com-</l>
      <l n="25">pleverunt. Ex quo apparet opus templi et antea non</l>
      <l n="26">parva ex parte peractum: annos autem LXX a de-</l>
      <l n="27">structione illius usque ad perfectam restaurandi licen-</l>
      <l n="28">tiam esse computandos. Pulsis urbe regibus, qui im-</l>
      <l n="29">peraverunt annis CCXLIII vix usque ad decimum-</l>
      <l n="30">quintum lapidem Roma tenebat imperium. Romæ</l>
      <l n="31">post exactos Reges primum consules a Bruto esse</l>
      <l n="32">coeperunt. Deinde Tribuni plebis ac Dictatores: et</l>
      <l n="33">rursum Consules rempublicam obtinuerunt per an-</l>
      <l n="34">nos ferme CCCCLXIV usque ad Julium Caesarem,</l>
      <l n="35">qui primus singulare arripuit imperium Olympiade</l>
      <l n="36">CLXXXIII.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">A.M. 3488, [Sept. 4636.] Xerxes ﬁlius Darii annis</l>
      <l n="39">XX. Hic ]Egyptum quæ a Dario discesserat capit,</l>
      <l n="40">et adversus Græciam pugnaturus, septingenta millia</l>
      <l n="41">amatorum de regno, et trecenta de auxiliis, rostratas</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p293">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 293</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">etiam naves mille ducentas, onerarias autem tria millia</l>
      <l n="5">numero habuisse narratur. Attamen victus patriam</l>
      <l n="6">refugit. Herodotus historiarum scriptor, Zeuxis pic-</l>
      <l n="7">tor agnoscitur.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A.M. 3489. [Sept. 4837.] Artabanus mensibus VII.</l>
      <l n="10">Socrates nascitur.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">A.M. 3529, [Sept. 4877 .] Artaxerxes, qui et Longi-</l>
      <l n="13">manus, id est, paxpéxap, annis XL. Hujus anno VII</l>
      <l n="14">prime. die mensis primi Esdras sacerdos et Scriba legis</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Dei ascendit de Babylone cum epistolis regis, et in pri-</l>
      <l n="17">ma mensis quinti venit in Hierusalem cum viris MDCC.</l>
      <l n="18">Et inter alia strenue gesta castigavit filios transmi-</l>
      <l n="19">grationis ab uxoribus alienigenis. Ejusdem anno vice-</l>
      <l n="20">simo Neemias pincerna de Susis castro adveniens, mu-</l>
      <l n="21">rum Hierusalem LII diebus restituit, et ducatum genti</l>
      <l n="22">XII annis præbuit. Huc usque divina scriptura tem-</l>
      <l n="23">pomm seriem continet. Quæ autem post hæc apud</l>
      <l n="24">Judaeos sunt digesta, de libro Machabæorum et</l>
      <l n="25">Josephi atque Africani scriptis exhibentur, qui dein—</l>
      <l n="26">ceps universam historiam usque ad Romana tempora</l>
      <l n="27">prosecuti sunt. Et quidem Africanus in quinto tem-</l>
      <l n="28">pomm volumine hujus temporis ita meminit: Man-</l>
      <l n="29">sit itaque imperfectum opus usque ad Neemiam et</l>
      <l n="30">vicesimum annum regis Artaxerxis, quo tempore regni</l>
      <l n="31">Persarum C et XV anni fuerunt evoluti. Captivitatis</l>
      <l n="32">autem Hierusalem centesimus octogesimus, et quintus</l>
      <l n="33">annus erat. Et tunc primum Artaxerxes jussit muros</l>
      <l n="34">extrui Hierusalem, cui operi præfuit Neemias, et ædi-</l>
      <l n="35">ficata est platea, et muri circumdati. Et ex illo tem-</l>
      <l n="36">pore si numerare velis, LXX annorum hebdomadas</l>
      <l n="37">usque ad Christum poteris invenire. Xerxes menses</l>
      <l n="38">II. Post quem Sogdianus menses VII. Plato nas-</l>
      <l n="39">citur. Hippocrates medicus insignis habetur.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">A.M. 3548, [Sept. 4896.] Darius cognomento No-</l>
      <l n="42">thus annïs XIX. ngyptus recessit a Persis. Re-</l>
      <l n="43">versis de captivitate Judæis, non reges, sed Pontifices</l>
      <l n="44">praefuerunt usque ad Aristobulum, qui cum digni-</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p294">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">294- opuscum SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tate Pontificis etiam regale sibi cæpit usurpare voca-</l>
      <l n="5">bulum.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">A.M. 3588, [Sept. 4936.] Artaxerxes, qui cogno-</l>
      <l n="8">minatus est Mnemon, Darii et Parylatidis filius, annis</l>
      <l n="9">XL. Sub hoc rege videtur Hester historia oom-</l>
      <l n="10">pleta. Ipse quippe est qui ab Hebræis Asuerus, et</l>
      <l n="11">:i LXX Interpretibus Artaxerxes vpcatur. Athe-</l>
      <l n="12">nienses XXIV literis uti coeperunt, cum antea XVI</l>
      <l n="13">tantum literas haberent. Carthaginensium bellum</l>
      <l n="14">famosum. Galli Senones duce Brenno Romam inva-</l>
      <l n="15">serunt, excepto Capitolio, et incensam VI mensibus</l>
      <l n="16">vastaverunt. Tribuni militares pro Consulibus esse</l>
      <l n="17">coeperunt. Aristoteles auditor est Platonis, octavum-</l>
      <l n="18">decimum ætatis annum gerens.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">A.M. 3614, [Sept. 4962.] Artaxerxes, qui et Ochus,</l>
      <l n="21">annis XXVI. Iste ngyptum suo junxit imperio,</l>
      <l n="22">Nectanabo rege in ]Ethiopiam pulso , in quo ]Egyptiorum</l>
      <l n="23">regnum destructum est. Demosthenes orator omnium</l>
      <l n="24">rumore celebratur. Romani Gallos superant. Plato</l>
      <l n="25">moritur. Post quem academiam Speusippus tenuit.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">A.M. 8618, [Sept. 4966.] Arses Ochi filius annis</l>
      <l n="28">IV. Judæorum Pontifex maximus Jaddus clarus ha-</l>
      <l n="29">betur, cujus frater Manasses templum in monte Garizi</l>
      <l n="30">construit. Speusippus moritur: cui succedit Xeno-</l>
      <l n="31">crates. Quarto Ochi anno Alexander Philippi et</l>
      <l n="32">Olympiadis filius, vicesimum ætatis annum gerens Ma-</l>
      <l n="33">cedonibus regnare incipit.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A.M. 8624, [Sept. 4972.] Darius Arsami ﬁlius</l>
      <l n="36">annis VI. Alexander adversum Illyricos et Thraces</l>
      <l n="37">feliciter dimicans, subversis Thebis in Persas arma</l>
      <l n="38">corripuit, et apud Granicum ﬁumen regiis ducibus</l>
      <l n="39">oppressis, urbem Sardes capit. Idem capta Tyro Ju-</l>
      <l n="40">dæam invadit, a qua favorabiliter exceptus Deo victi-</l>
      <l n="41">mas immolat, et pontificem templi Jaddum honoribus</l>
      <l n="42">plurimis prosequitur, Andromacho locoi'um custode</l>
      <l n="43">dimisso. Septimo regni sui anno Alexandriam in</l>
      <l n="44">Egypto condidit. Nec mora. Babylonem obtinuit,</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p295">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">m: TEMPORUM RATIONE. 295</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">interfecto Dario, in quo Persarum regnum destructum</l>
      <l n="5">est, quod steterat annis CCXXXI. Quo tempore</l>
      <l n="6">etiam Latini a Romanis perdomiti sunt.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A.M. 3629, [Sept. 4977.] Alexander post mortem</l>
      <l n="9">Darii annis V regnavit: nam antea VII. Alexander</l>
      <l n="10">Hyrcanos et Mardos capit, revertensque in Hammone</l>
      <l n="11">condidit Paretonium. Idem Indicum usque Oceanum</l>
      <l n="12">victoriis potius quam bellis pervenit, ac Babylonem</l>
      <l n="13">reversus XXXII vitæ, regni autem sui XII anno</l>
      <l n="14">veneni haustu periit. Post quem translato in multos</l>
      <l n="15">imperio, iEgyptum Ptolemæus Lagi ﬁlius tenuit.</l>
      <l n="16">Macedonas Philippus, qui et Aridæus, frater Alex-</l>
      <l n="17">andri. Syriam et Babylonem, et omnia regna orientis</l>
      <l n="18">Seleucus Nicanor. Asiæ regnavit Antigonus. Qui</l>
      <l n="19">apud Danielem per quatuor. hirci, qui Arietem con-</l>
      <l n="20">tereret, cornua designantur.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">A.M. 3669, [Sept. 5017.] Egypto primus regnavit</l>
      <l n="23">Ptolemæus Lagi ﬁlius annis XL. Appius Claudius</l>
      <l n="24">Cæcus Romæ clarus habetur, qui aquam Claudiam</l>
      <l n="25">induxit, et viam Appiam stravit. Ptolemæus Hiero-</l>
      <l n="26">solymis et Judæa in ditionem suam dolo redactis,</l>
      <l n="27">plurimos captivorum in [Egyptum transtulit. Judæ-</l>
      <l n="28">orum pontifex maximus Onias Jaddi ﬁlius clarus ha-</l>
      <l n="29">betur. Tertiodecimo Ptolemæi anno Syriæ et Baby-</l>
      <l n="30">loni, et superioribus locis regnare incipit Seleucus</l>
      <l n="31">Nicanor, a quo tempore Machabaeorum Hebræa his-</l>
      <l n="32">toria Græcorum supputat regnum, a quo et Edesseni</l>
      <l n="33">sua tempora computant. Seleucus Seleuciam, Laodi-</l>
      <l n="34">ciam, Antiochiam, Apamiam, Edessam, Beroeam et</l>
      <l n="35">Pellam urbes condidit. Judæorum pontifex maximus</l>
      <l n="36">religiosissimus ac piissimus Simon Oniæ filius clarus</l>
      <l n="37">habetur. Post quem Eleazarus frater ejus suscepit</l>
      <l n="38">templi ministerium, filio ejus Onia parvo admodum</l>
      <l n="39">derelicto. Seleucus in eas urbes quas extruxerat Ju-</l>
      <l n="40">dæos transfert, ejus civium, et municipalem ordinem</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">cum Græcis æquali honore concedens.</l>
      <l n="43">A.M. 3707, [Sept. 5055.] Ptolemæus Philadelphus</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p296">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">296 opuscvu SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">annis XXXVIII. Sostratus Cnidus Pharum in Alex-</l>
      <l n="5">andria construxit. Ptolemæus Judæos qui in Egypto</l>
      <l n="6">erant liberos esse permisit, et Eleazaro pontifici multa</l>
      <l n="7">Hierosolymam et in templi donaria vasa. transmittens,</l>
      <l n="8">LXX Interpretes petit, qui scripturam sanctam in</l>
      <l n="9">Græcum verterent eloquium. Aratus agnoscitur. Ju-</l>
      <l n="10">dæorum pontificatum post Eleazarum avunculus ejus</l>
      <l n="11">Manasses accepit. Tantæ autem potentia: fuisse nar-</l>
      <l n="12">ratur Ptolemæus iste Philadelphus, ut Ptolemæum</l>
      <l n="13">patrem vinceret. Narrant autem historiæ, habuisse</l>
      <l n="14">eum peditum CC millia, equitum XX millia, curruum</l>
      <l n="15">duo millia, elephantos, quos primus adduxit ex Ethi-</l>
      <l n="16">opia, quadringentos, et cætera his similia.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">A.M. 8733, [Sept. 5081.] Ptolemæus Evergetes</l>
      <l n="19">frater superioris regis annis XXVI. Qui inde Ever-</l>
      <l n="20">getes ab }Egyptiis est vocatus, quia capta Syria et</l>
      <l n="21">Cilicia, et propemodum universa Asia, inter innumera</l>
      <l n="22">argenti pondera ac vasa preciosa quæ cepit, etiam</l>
      <l n="23">Deos eorum quos Cambyses capta [Egypto in Persas</l>
      <l n="24">portaverat, retulit. Judæorum pontifex Onias Si-</l>
      <l n="25">monis Justi filius clarus habetur, cujus item ﬁlius</l>
      <l n="26">Simon non minore gloria fulget, sub quo Jesus ﬁlius</l>
      <l n="27">Sirach sapientiæ librum componens, quem vocant Pa-</l>
      <l n="28">nareton, etiam Simonis in eo fecit mentionem.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">A.M. 3750, [Sept. 5098.] Ptolemæus Philopator</l>
      <l n="31">filius Evergetis annis XVII. Antiochus rex Syriæ</l>
      <l n="32">victo Philopatore Judæam sibi sociat. Judæorum</l>
      <l n="33">pontifex maximus Onias filius Simonis insignis babe-</l>
      <l n="34">tur, ad quem Lacedæmoniorum rex Arius legatos</l>
      <l n="35">mittit-</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 8774, [Sept. 5122.] Ptolemæus Epiphanes</l>
      <l n="38">ﬁlius Philopatoris, annis XXVI. Secundus liber Ma-</l>
      <l n="39">chabæorum apud Judæos hujus temporis gesta con-</l>
      <l n="40">tinet. Onias sacerdos adsumptis Judaeorum plurimis</l>
      <l n="41">fugit in ]Egyptum, et a Ptolemæo honorifice susceptus,</l>
      <l n="42">accepit eam regionem quæ Heliopoleos vocabatur,</l>
      <l n="43">et concedente rege templum extruxit in Egypto simile</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p297">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">me TEMPORUM RATIONE. 297</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">templi Judæorum, quod permansit usque ad imperium</l>
      <l n="5">Vespasiani annis CCL. Sub occasione igitur Oniæ</l>
      <l n="6">pontificis infinita examina Judæorum in ]Egyptum con-</l>
      <l n="7">fugerunt, quæ eo tempore et Cyreneorum multitudine</l>
      <l n="8">repleta est. Hæc autem vel Oniæ vel cæteris fuit</l>
      <l n="9">causa Egyptum petendi, quia pugnantibus contra se</l>
      <l n="10">magno Antiocho et ducibus Ptolemæi, posita in medio</l>
      <l n="11">Judæa in contraria studia scindebatur, aliis Antiocho,</l>
      <l n="12">aliis Ptolemæo faventibus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">A.M. 3809, [Sept. 5157.] Ptolemæus Philometor</l>
      <l n="15">annis XXXV. Aristobulus natione Judæus, Peripa-</l>
      <l n="16">teticus philosophus agnoscitur, qui ad Philometorem</l>
      <l n="17">Ptolemæum explanationum in Mosen commentarios</l>
      <l n="18">scripsit. Antiochus Epiphanes, qui post Seleucum</l>
      <l n="19">cognomento Philopatorem annis XI regnavit in Syria,</l>
      <l n="20">J udæorum legem impugnans, omniaque sordibus idol-</l>
      <l n="21">orum complens, in templo Jovis Olympii simulacrum</l>
      <l n="22">ponit. Sed et Samaria super verticem montis Garizi</l>
      <l n="23">Jovis Petegrini delubrum ædificat, ipsis Samaritanis</l>
      <l n="24">ut id faceret precantibus. Verum Mattathias sacerdos</l>
      <l n="25">leges patrias vindicat, adversus Antiochi duces arma</l>
      <l n="26">corripiens, quo mortuo ducatum Judæorum suscepit</l>
      <l n="27">ﬁlius ejus Judas Machabæus, anno CLXVI regni Græ-</l>
      <l n="28">corum: vicesimo autem Ptolemaei, Olympiade CLV.</l>
      <l n="29">Qui mox Antiochi duces de Judaea expellens, et tem-</l>
      <l n="30">plum ab idolorum imaginibus emundans, patrias leges</l>
      <l n="31">post triennium suis civibus reddidit. Unde post se-</l>
      <l n="32">cessum Oniæ sacerdotis in !Egyptum, de quo supra.</l>
      <l n="33">diximus, et mortem Alchimi, qui eﬂ‘ugato Onia Pon-</l>
      <l n="34">tiﬁcatum indignus invadere tentabat, omnium favore</l>
      <l n="35">Judæorum Machabæo sacerdotium decernitur, quod</l>
      <l n="36">post mortem ejus frater Jonathas sortitus, XIX annos</l>
      <l n="37">summa ministravit industria.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A.M. 3838, [Sept. 5186.] Ptolemæus Evergetes</l>
      <l n="40">annis XXIX. Jonathas dux Judæorum et pontifex</l>
      <l n="41">cum Romanis et Spartiatis amicitias facit: quo a Try-</l>
      <l n="42">phone interfecto, in sacerdotium frater Simon assu-</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p298">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">298 OPUSCULA SCIBNTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">mitur, anno regni Evergetis VII quod VIII annis</l>
      <l n="5">strenue gerens ﬁlio Johanni reliquit. Hic adversus</l>
      <l n="6">Hyrcanos bellum gerens Hyrcani nomen accepit, et a</l>
      <l n="7">Romanis jus amicitiæ postulans, decreto senatus inter</l>
      <l n="8">amicos relatus est. Samariam, quæ nostro tempore</l>
      <l n="9">Sebaste vocatur, obsidione captam solo coæquavit,</l>
      <l n="10">quam postea Herodes instaurans Sebasten in honorem</l>
      <l n="11">Augusti appellari voluit.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">A.M. 3855, [Sept. 5203.] Ptolemæus Physcon, qui</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">et Soter, annis XVII. Cicero Arpini nascitur matre</l>
      <l n="16">Helvia, patre equestris ordinis ex regio Volscorum</l>
      <l n="17">genere, Hyrcano in pontificatum quem ipse XXVI</l>
      <l n="18">annis tenuit, Aristobulus annum unum succedit, qui</l>
      <l n="19">rex pariter et pontifex primus apud Judæos diadematis</l>
      <l n="20">sumpsit insigne post 484 annos Babylonicæ captivi-</l>
      <l n="21">tatis, post quem regnavit Jannæus, cognomento Alex-</l>
      <l n="22">ander, annis XXVII qui pontificatum quoque ad-</l>
      <l n="23">ministrans, crudelissime civibus praefuit.</l>
      <l n="24">. A.M. 3865, [Sept. 5213.] Ptolemæus qui et Alex-</l>
      <l n="25">ander, annis X. Hujus anno VII Syria. in Romanam</l>
      <l n="26">ditionem cessit, capto Philippo et Gabino. Expulsus</l>
      <l n="27">de regno Ptolemæus Physcon per matrem Cleopatrm</l>
      <l n="28">in Cyprum secedit.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">A.M. 3873, [Sept. 5221.] Ptolemæus, qui a matre</l>
      <l n="31">fuerat ejectus annis VIII regressus de fuga regnum</l>
      <l n="32">obtinuit, quia Alexandrum qui ante eum fuerat, ob in-</l>
      <l n="33">terfectionem matris cives pepulerant. Sylla Atheni-</l>
      <l n="34">enses vastat.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">A.M. 3903, [Sept. 5251.] Ptolemæus Dionysius</l>
      <l n="37">annis XXX. Ab hujus'anno quinto Alexandra uxor</l>
      <l n="38">Alexandri pontifipis post mortem ejus regnavit J udæis</l>
      <l n="39">annis IX ex quo tempore Judæos rerum confusio</l>
      <l n="40">et variæ clades oppresserunt. Post cujus mortem</l>
      <l n="41">Aristobul'us et Hyrcanus filii ejus contra se' de imperio</l>
      <l n="42">dimicantes, occasionem praebuere Romanis ut Judæam</l>
      <l n="43">invaderent. Itaque Pompeius Hierosolymam veniens,</l>
      <l n="44">capta urbe, et templo reserato usque ad sancta sanc-</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p299">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 299</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">torum accedit, Aristobulum vinctum secum abducit,</l>
      <l n="5">pontificatum confirmat Hyrcano, deinde Antipatrum</l>
      <l n="6">Herodis Ascalonitæ ﬁlium procuratorem Palæstinæ</l>
      <l n="7">facit, mansitque in Pontiﬁcatu Hyrcanus annis XXXIV.</l>
      <l n="8">Virgilius Maro in paga qui Andes dicitur, haud</l>
      <l n="9">procul &amp; Mantua nascitur, Pompeio et Crasso Con-</l>
      <l n="10">sulibus. Pompeius captis Hierosolymis tributarios</l>
      <l n="11">Judæoa facit. Virgilius Cremonæ studiis eruditur.</l>
      <l n="12">Cæsar Germanos et Gallos capit, et Britannos quo-</l>
      <l n="13">que, quibus ante eum ne nomen quidem Romanorum</l>
      <l n="14">cognitum fuerat, victos obsidibus acceptis stipendiarios</l>
      <l n="15">fecit.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 3925, [Sept. 5273.] Cleopatra soror Ptole-</l>
      <l n="18">mæi annis XXII. Orto enim bello civili inter Caesarem</l>
      <l n="19">et. Pompeium, victus Pompeius Alexandriam petit,</l>
      <l n="20">ibique ab ipso a quo sperabat auxilia Ptolemæo per-</l>
      <l n="21">cussus interiit: mox Cæsari ubi Alexandriam venit,</l>
      <l n="22">ipse quoque Ptolemæus parare voluit insidias, unde</l>
      <l n="23">bello ei inlato, victus in illo periit. Caesar Alexandria</l>
      <l n="24">potitus regnum Cleopatræ dedit, cum qua consuetu-</l>
      <l n="25">dinem' stupri habuerat: cujus tertio regni anno ipse</l>
      <l n="26">primus Romanorum singulare obtinuit imperium, &amp;</l>
      <l n="27">quo Cæsares Romanorum principes appellati. Cleo-</l>
      <l n="28">patra regio comitatu urbem ingressa.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">A.M. 8910, [Sept. 5258.] Cæsar ab insolentiam</l>
      <l n="31">morum conjurantibus ili eum LX vel amplius Senato-</l>
      <l n="32">ribus equitibusque Romanis in curia confossus interiit,</l>
      <l n="33">post annos V et VI menses quam regnare coeperat.</l>
      <l n="34">Cassius Judaea capta templum spoliat.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">A.M. 8966, [Sept. 5314.] Octavianus CqmarAugustus</l>
      <l n="37">Romanorum secundus, regnavit annis LVI et mensibus</l>
      <l n="38">VI a. quo Augusti appellati reges Romanorum, quorum</l>
      <l n="39">XV vivente Cleopatra, XL et unum postea vixit annos.</l>
      <l n="40">Undecimo Augusti anno deficiente in Judæa pontifica-</l>
      <l n="41">tuum principatu, Herodes nil ad eum pertinens, utpote</l>
      <l n="42">Antipatri Ascalonitæ et matris Cypridis Arabicæ filius,</l>
      <l n="43">a Romanis Judæorum suscepit principatum, quem te-</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p300">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">300 opuscuu SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">nuit annos XXXVI, qui ne ignobilis forte et &amp; Judæo-</l>
      <l n="5">rum semine argueretur extraneus, combussit libros</l>
      <l n="6">omnes: quibus nobilitas gentis Judææ in templo serva-</l>
      <l n="7">batur adscripta, ut deficientibus probamentis, et ipse</l>
      <l n="8">ad hanc pertinere putaretur. Insuper etiam ut suam</l>
      <l n="9">sobolem regio illorum generi commisceret, projecta</l>
      <l n="10">Doside foemina Hierosolymitana, quam privatus acce-</l>
      <l n="11">perat uxorem, et nato ex ea. ﬁlio Antipatro, sociat sibi</l>
      <l n="12">Mariamnem filiam Alexandri, neptem Aristobuli fratris</l>
      <l n="13">Hyrcani, qui ante eum rex erat Judæorum. Hæc quin-</l>
      <l n="14">que ei genuit filios, quorum duos Alexandrum et Ari-</l>
      <l n="15">stobulum ipse necavit in Samaria: nec mora, post etiam</l>
      <l n="16">matrem illorum, qua nil charius noverat, simili scelere</l>
      <l n="17">peremit. E quibus Aristobulus Herodem ex Berenice</l>
      <l n="18">susceperat. ﬁlium, quem in Actibus Apostolorum ab</l>
      <l n="19">Angelo percussum legimus. Tertio inter Augustum et</l>
      <l n="20">Antonium orto bello, quod Antonius, qui Asiam et Ori-</l>
      <l n="21">entem tenebat, repudiata sorore Augusti, Cleopatram</l>
      <l n="22">duxisset uxorem. Antonius et Cleopatra victi, semet</l>
      <l n="23">interﬁciunt. A quo tempore quidam primum annum</l>
      <l n="24">Augusti monarchiae supputant. Hactenus qui voca-</l>
      <l n="25">bantur Lagidæ in Egypto regnaverunt: annis CCXCV.</l>
      <l n="26">Sexta zEtas.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 3952, [A.D. 1.] Anno Cæsaris Augusti XLII, a</l>
      <l n="29">morte vero Cleopatræ et Antonii, quando et lEgyptus in</l>
      <l n="30">provinciam versa est, anno XXVII, Olympiadis CXCIII</l>
      <l n="31">anno tertio: ab urbe autem condita anno DCCLII, id</l>
      <l n="32">est, eo anno, quo compressis cunctarum per orbem terræ</l>
      <l n="33">gentium motibus, firmissimam verissimamque pacem</l>
      <l n="34">ordinatione Dei Cæsar composuit, Jesus Christus ﬁlius</l>
      <l n="35">Dei sextam mundi ætatem suo consecravit adventu.</l>
      <l n="36">Anno imperii Augusti XLVII Herodes, morbo inter-</l>
      <l n="37">cutis aquæ, et scatentibus toto corpore vermibus, mi'-</l>
      <l n="38">serabiliter et digne moritur, pro quo substitutus ab</l>
      <l n="39">Augusto filius ejus Archelaus regnavit annis IX, id est,</l>
      <l n="40">usque ad ipsius Augusti finem. Tunc enim non feren-</l>
      <l n="41">tibus ultra, sed accusantibus apud Augustum ferocita-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p301">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 301</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tem ejus J udæis, in Viennam Urbem Galliæ relegatur, et</l>
      <l n="5">ad minuendam Judaici regni potentiam, insolentiamque</l>
      <l n="6">domandam, quatuor fratres ejus pro eo sunt Tetrarchæ</l>
      <l n="7">creati, Herodes, Antipater, Lysias et Philippus: quo-</l>
      <l n="8">rum Philippus et Herodes, qui Antipas prius nuncupa-</l>
      <l n="9">batur, etiam vivente Archelao Tetrarchæ fuerant ordi-</l>
      <l n="10">nati.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">A. M. 3979, [A. D £S.] Tiberius privignus Au-</l>
      <l n="13">gusti, hoc est Liviæ uxoris ejus filius, ex superiore ge-</l>
      <l n="14">nitus conjuge, regnavit annis XXIII. Hujus anno XII,</l>
      <l n="15">Pilatus Judææ procurator ab eodem dirigitur. He-</l>
      <l n="16">rodes Tetrarcha, qui Judæorum principatum tenet annis</l>
      <l n="17">XXIIII, in honorem Tiberii et matris ejus Liviæ Tibe—</l>
      <l n="18">riadem condidit et Libiadem.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">A.M. 3981, [A.D. 30.] Anno XV imperii Tiberii,</l>
      <l n="21">Dominus post baptismum, quod praedicavit Joannes,</l>
      <l n="22">mundo regnum caelorum annunciat, peractis principio</l>
      <l n="23">mundi secundum Hebræos annis, ut Eusebius in Chro-</l>
      <l n="24">nicis suis signat, quatuor millibus : adnotando quod</l>
      <l n="25">XVI. Tiberii anno principium fuerit octuagesimi primi</l>
      <l n="26">Jubilei, secundum Hebraeos. Quare autem nostra sup-</l>
      <l n="27">putatio undeviginti minus ponendos æstimaverit annos,</l>
      <l n="28">facile qui superiora libelli hujus legerit, inveniet. Juxta</l>
      <l n="29">vero Chronica eadem quæ ipse Eusebius de utraque</l>
      <l n="30">æditione, ut sibi videbatur, composuit, anni sunt</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">VMCCXXVIII.</l>
      <l n="33">A.M. 3984, [A.D. 33.] Anno XVIII imperii</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Tiberii, Deus sua passione mundum redemit, et præ-</l>
      <l n="36">dicaturi per Judææ regiones, Apostoli Jacobum fra-</l>
      <l n="37">trem Domini Hierosolymis ordinant episcopum, ordi-</l>
      <l n="38">nant et septem diaconos, et lapidato Stephano, ecclesia</l>
      <l n="39">per regiones Judææ et Samaria dispergitur. Agrippa</l>
      <l n="40">cognomento Herodes, filius Aristobuli ﬁlii Herodes,</l>
      <l n="41">accusator Herodis Tetrarchæ Romam profectus, a</l>
      <l n="42">Tiberio in vincula conjicitur, ubi plurimos sibi ad-</l>
      <l n="43">scivit ad amicitiam, et maxime Germanici ﬁlium Caium.</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">A.M. 3993, [A.D. 42.] Caius, cognomento Cali?</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p302">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">302 OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">gula, regnavit annos IV et menses X dies VIII. Hic</l>
      <l n="5">Herodem Agrippam amicum suum vinculis liberatum,</l>
      <l n="6">regem Judææ facit, qui permanet in regno annis VII,</l>
      <l n="7">id est, usque ad quartum Claudii annum: quo ab an-</l>
      <l n="8">gelo percusso, successit in regnum lilius ejus Agrippa,</l>
      <l n="9">et usque ad exterminium Judæorum XXVI annis per- '</l>
      <l n="10">severat. Herodes Tetrarcha et ipse Caii amicitiam</l>
      <l n="11">petens, cogente Herodiade, Romam venit, sed accu-</l>
      <l n="12">satus ab Agrippa, etiam Tetrarchiam perdidit, fugi-</l>
      <l n="13">ensque in Hispaniam Cum Herodiade, moerore periit.</l>
      <l n="14">Pilatus qui sententiam damnationis in Christum dixe-</l>
      <l n="15">rat, tantis irrogante Caio angoribus coarctatus est, ut</l>
      <l n="16">sua :e manu peremerit. Caius in deos se referens,</l>
      <l n="17">Judaeorum loca sancta sordibus idolorum prophanat.</l>
      <l n="18">Matthæus in J udea prædicans Evangelium scripsit.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">A. M. 4007, [A. D. 56.] Claudius annos XIV,</l>
      <l n="21">menses VII, dies XXVIII. Petrus apostolus cum</l>
      <l n="22">primus Antiochenam fundasset ecclesiam, Romam per-</l>
      <l n="23">git, ibique XXV annis cathedram tenet episcopalem,</l>
      <l n="24">id est, usque ad ultimum Neronis annum. Marcus</l>
      <l n="25">Evangelium quod Romæ scripserat, Egypto, Petro</l>
      <l n="26">mittente, prædicat. Quarto Claudii anno fames gra-</l>
      <l n="27">vissima, cujus Lucas meminit, [Act. xi. 28] facta est.</l>
      <l n="28">Eodem anno ipse Britanniam'adiens, quam neque ante</l>
      <l n="29">Julium Caesarem, neque post eum quisquam attingere</l>
      <l n="30">ausu: fuerat, sine ullo prælio ac sanguine intra. pau-</l>
      <l n="31">cissimos dies plurimam insulæ partem in ditionem</l>
      <l n="32">recepit. Orcadas etiam insulas Romano adjecit im-</l>
      <l n="33">perio, ac sexto quam profectus erat mense, Romam</l>
      <l n="34">rediit. Nono regni sui anno Judæos tumultuantes</l>
      <l n="35">Roma expulit, quod et Lucas refert. Sequenti anno</l>
      <l n="36">fames maxima Romam corripit.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">A..M 4021, [A. D. 70.] Nero annos XIIII menses</l>
      <l n="39">VII die: XXVII. Hujus secundo anno Festus Judææ</l>
      <l n="40">{Acts xviii. 2] procurator successit Felici, a quo Paulus</l>
      <l n="41">Romam vinctus mittitur, et biennium in libera manens</l>
      <l n="42">custodia: post hæc ad prædicandum mittitur, necdum</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p303">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 303</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Nerone in tanta erumpente scelera, quanta de eo narrant</l>
      <l n="5">historiæ. Jacobus frater Domini cum XXX annis Hiero-</l>
      <l n="6">solymorum rexisset ecclesiam, septimo Neronis anno</l>
      <l n="7">lapidatur a Judæis vindicantibus in illo, quod Paulum</l>
      <l n="8">interficere nequiverunt. Festo in magistratu Judææ</l>
      <l n="9">"succedit Albinus, Albino Florus. Cujus luxuriam et</l>
      <l n="10">avaritiam cæteraque ﬂagitia non ferentes Judæi, contra</l>
      <l n="11">Romanos rebellaverunt, adversum quos Vespasianus</l>
      <l n="12">magister militiæ transmissus, plurimas urbes Judææ</l>
      <l n="13">cepit. Primus Nero super omnia scelera sua etiam</l>
      <l n="14">Christianos persequitur, quorum eximios Romæ, Pe-</l>
      <l n="15">trum cruce, Paulum occidit gladio. Hic in re militari</l>
      <l n="16">nihil omnino ausus, Britanniam pene amisit: nam duo</l>
      <l n="17">sub eo nobilissima oppida illic capta atque eversa sunt.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A. M. 4031, [A. D. SO.] Vespasianus annos IX</l>
      <l n="20">menses XI dies XXII. Hic apud Judæam imperator</l>
      <l n="21">ab exercitu appellatus, et bellum Tito ﬁlio commen-</l>
      <l n="22">dans, Romam per Alexandriam proﬁciscitur: qui Titus</l>
      <l n="23">secundo anno Judææ regnum subvertit, templum-</l>
      <l n="24">que solo stravit, post annos primæ ædificationis ejus</l>
      <l n="25">MLXXXIX. Consummatum est hoc bellum annis IIII</l>
      <l n="26">duobus quidem Nerone vivente, et duobus aliis postea.</l>
      <l n="27">Vespasianus inter alia magnorum operum in privata</l>
      <l n="28">adhuc vita in Germaniam, ac deinde in Britanniam a</l>
      <l n="29">Claudio missus, tricies et bis cum hoste conflixit. Duas</l>
      <l n="30">validissima: gentes, XX oppida, insulam Vectam Bri-</l>
      <l n="31">tanniae proximam, imperio Romano adjecit. Colossus</l>
      <l n="32">erigitur, habens altitudinis pedes CVII.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">A.M. 4033, [A.D. 82.] Titus annos II menses II, vir</l>
      <l n="35">omnium virtutum genere mirabilis, adeo ut amor et deli-</l>
      <l n="36">tiae humani generis diceretur: hic amphitheatrum Romæ</l>
      <l n="37">ædificat, et in dedicatione ejus V ferarum millia occidit.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A.M. 4049, [A.D. 96.] Domitianus frater Titi ju-</l>
      <l n="40">nior annos XVI menses V. Hic secundus post Nero-</l>
      <l n="41">nem Christianos persequitur: sub quo Apostolus Jo-</l>
      <l n="42">annes in Pathmum insulam relegatus est. Et Flavia</l>
      <l n="43">Domicilla, Flaviæ Clementis consulis ex sorore neptis,</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p304">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">304- OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">in insulam Pontianam ob ﬁdei testimonium exiliatur.</l>
      <l n="5">Qui et ipsum Joannem fertur in ferventis olei dolium</l>
      <l n="6">misisse, sed Joannem tam immunem redisse a penis,</l>
      <l n="7">quam a corruptione camis manebat semper immunis.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A.M. 4050, [A.D. 99.] Nerva annum I menses IIII</l>
      <l n="10">dies VIII. Hic primo edicto suo cunctos exules revoca?</l>
      <l n="11">vit, unde et Joannes Apostolus hac generali indulgen-</l>
      <l n="12">tia liberatus, Ephesum rediit. Et quia concussam se</l>
      <l n="13">absente per hæreticos vidit ecclesiæ ﬁdem, confestim</l>
      <l n="14">hanc descripta in Evangelio suo verbi Dei æternitate</l>
      <l n="15">stabilivit.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 4069, [A.D. 118.] Trajanus annos XIX</l>
      <l n="18">menses VI dies XV. Joannes apostolus sexagesimo</l>
      <l n="19">octavo anno post passionem Domini, ætatis auteni suæ</l>
      <l n="20">nonagesimo octavo Ephesi placida morte quievit. Tra-</l>
      <l n="21">jano adversum Christianos persecutionem movente,</l>
      <l n="22">Simeon qui et Simon ﬁlius Cleophæ, Hierosolymorum</l>
      <l n="23">episcopus cruciﬁgitur: et Ignatius Antiochiæ episco-</l>
      <l n="24">pus Romam perductus, bestiis traditur. Alexander</l>
      <l n="25">quoque Romanæ urbis episcopus martyrio-coronatur,</l>
      <l n="26">et septimo ab urbe miliario via Nomentana ubi decol-</l>
      <l n="27">latus est, sepelitur. Plinius Secundus Novocomensis</l>
      <l n="28">orator et historicus insignis habetur, cujus plurima in-</l>
      <l n="29">genii opera extant. Pantheum Romæ quod Domitia-</l>
      <l n="30">nus fecerat, fulmine concrematum: cui nomen inde da-</l>
      <l n="31">tum est, quod omnium deorum sit ipsa domus habita-</l>
      <l n="32">culum. Judæi per diversas terramm partes seditionem</l>
      <l n="33">moventes, digna cæde sternuntur. Trajanus Romani</l>
      <l n="34">imperii, quod post Augustum defensum magis fuerat</l>
      <l n="35">quam nobiliter ampliatum, ﬁnes longe lateque diffudit.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A. M. 4090, [A. D. 139.] Adrianus consobrinæ</l>
      <l n="38">Trajani ﬁlius annos XXI. Hic per Quadratum disci-</l>
      <l n="39">pulum Apostolorum, et Aristidem Atheniensem, virum</l>
      <l n="40">ﬁde sapientiaque plenum, et per Serenu'm Granium</l>
      <l n="41">legatum, libris de Christiana religione compositis in-</l>
      <l n="42">structus, præcepit per epistolam Christianos sine ob-</l>
      <l n="43">jcetu criminum non damnari. Idem Judæos secundo</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p305">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 305</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">rebelles ultima cæde perdomuit, etiam introeundi</l>
      <l n="5">eis Hierosolymam licentia ablata, quam ipse in opti-</l>
      <l n="6">mum statum murorum extructione reparavit, et Eliam</l>
      <l n="7">vocari de nomine suo præcepit. Idem eruditissimus</l>
      <l n="8">in utraque lingua bibliothecam Athenis, miri operis</l>
      <l n="9">extruxit. Hierosolymae primus ex gentibus consti-</l>
      <l n="10">tuitur Episcopus Marcus, cessantibus his qui fuerant</l>
      <l n="11">ex Judæis, qui sunt numero XV, et praefuerunt a pas-</l>
      <l n="12">sione Domini per annos fere C et VII.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">A.M. 4112, [A.D. 161.] Antoninus cognomento</l>
      <l n="15">Pius, cum filiis suis Aurelio et Lucio annos XXII menses</l>
      <l n="16">III. Justinus philosophus librum pro Christiana reli-</l>
      <l n="17">gione compositum Antonino tradidit, benignumque</l>
      <l n="18">eum erga Christianos homines fecit. Qui non longe</l>
      <l n="19">post suscitante persecutionem Crescente Cynico pro</l>
      <l n="20">Christo sanguinem fudit sub Pio Romæ Episcopo.</l>
      <l n="21">Hermes scripsit librum qui dicitur Pastoris, in quo</l>
      <l n="22">præceptum angeli continetur, ut Pascha die dominico</l>
      <l n="23">celebraretur. Polycarpus Romam veniens, multos ab.</l>
      <l n="24">hæretica labe castigavit, qui Valentini et Cerdonis</l>
      <l n="25">fuerant nuper doctrina corrupti.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">A.M. 4131, [A.D. 180.] M. Antoninus Verus</l>
      <l n="28">cum fratre Lucio Aurelio Commodo annos XIX men-</l>
      <l n="29">sem unum. Hi primum æquo jure imperium adminis-</l>
      <l n="30">traverunt, cum usque ad hoc tempus singuli Augusti</l>
      <l n="31">fuerint: bellum deinde contra Parthos admirabili vir-</l>
      <l n="32">tute et felicitate gesserunt. Persecutione orta in Asia.</l>
      <l n="33">Polycarpus et Pionius fepere martyrium: in Gallia</l>
      <l n="34">quoque plurimi gloriose pro Christo sanguinem fudere.</l>
      <l n="35">Nec multo post vindex scelerum lues multas late pro-</l>
      <l n="36">vincias, Italiam maxime Romamque vastavit. De-</l>
      <l n="37">functo Commodo fratre, Antoninus Commodum filium</l>
      <l n="38">suum consortem regni facit. Antonino Imperatori</l>
      <l n="39">Melito Asianus Sardensis Episcopus Apologeticum</l>
      <l n="40">pro Christianis tradidit. Lucius Britanniae rex missa</l>
      <l n="41">ad Eleutherium Romæ Episcopum epistola, ut Chris-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">x</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p306">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">306 OPUSCULA SCIENTIFICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tianus eﬁiciatur impetrat: Apollinaris Asianus Hiera-</l>
      <l n="5">poli, et Dionysius Corinthi clari habentur Episcopi.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">A.M. 4131, [A.D. 180.] L. Antoninus Commodus</l>
      <l n="8">post mortem patris regnavit annos XIII. Hic adver-</l>
      <l n="9">sum Germanos bellum feliciter gessit, caeterum ipse</l>
      <l n="10">per omnia luxuriæ et obscoenitati mancipatus nihil</l>
      <l n="11">paternæ virtutis et pietatis simile gessit. Irenæus</l>
      <l n="12">Episcopus Lugdunensis insignis habetur. Commodus</l>
      <l n="13">Imperator Colossi capite sublato suæ imaginis caput ei</l>
      <l n="14">jussit imponi.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">A.M. 4144, [A.D. 193.] ]Elius Pertinax menses</l>
      <l n="17">VI. Hic Juliani jurisperiti scelere occiditur in palatio,</l>
      <l n="18">quem mense septimo postquam coeperat imperare Seve-</l>
      <l n="19">rus apud pontem Milvium bello victum interfecit.</l>
      <l n="20">Victor decimustertius Romæ Episcopus datis late</l>
      <l n="21">libellis constituit Pascha die dominico celebrari, sicut</l>
      <l n="22">et prædecessor ejus Eleutherius, a XV luna primi</l>
      <l n="23">mensis, usque in XXI. Cujus decretis favens Theo-</l>
      <l n="24">philus Cæsareæ Palæstinæ Episcopus, scripsit ad-</l>
      <l n="25">versus eos qui decimaquarta luna cum Judæis Pascha</l>
      <l n="26">celebrant, cum cæteris qui in eodem Concilio aderant</l>
      <l n="27">Episcopis, Synodicam et valde utilem epistolam.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">A.M. 4145, [A.D. 194.] Severus Pertinax annos</l>
      <l n="30">XVIII. Clemens Alexandrinæ ecclesiæ Presbyter, et</l>
      <l n="31">Panthenus Stoicus philosophus in disputatione dog-</l>
      <l n="32">matis nostri disertissimi habentur. Narcissus Hiero-</l>
      <l n="33">solymorum Episcopus, et Theophilus Cæsariensis,</l>
      <l n="34">Polycarpus quoque et Bachylus Asianae provinciæ</l>
      <l n="35">Episcopi insignes habentur. Persecutione in Chris-</l>
      <l n="36">tianos facta plurimi per divisas provincias, inter quos</l>
      <l n="37">et Leonides pater Origenis, martyrio coronati sunt.</l>
      <l n="38">Clodio Albino, qui se in Gallia Cæsarem fecerat, apud</l>
      <l n="39">Lugdunum interfecto, Severus in Britannias bellum</l>
      <l n="40">transfert, ubi ut-receptas provincias ab incursione bar-</l>
      <l n="41">barica faceret securioreSymagnam fossam firmissimum-</l>
      <l n="42">que vallum crebris insuper turribus communitum per</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p307">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPORUM RATIONE. 307</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">CXXXII millia passuum a mari usque ad mare duxit,</l>
      <l n="5">et Eboraci obiit. Perpetua et Felicitas apud Cartha-</l>
      <l n="6">gingm Africæ in castris bestiis deputatæ pro Christo</l>
      <l n="7">Nonis Martiis.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A.M. 4163, [A. D. 212.] Antoninus cognomento</l>
      <l n="10">Caracalla. Severi filius annos VII. Alexander Epis-</l>
      <l n="11">copus Cappadociæ, cum desiderio locorum sanctorum</l>
      <l n="12">Hierosolymam venisset, vivente adhuc Narcisso ejus-</l>
      <l n="13">dem urbis Episcopo, persenilis ætatis viro, et ipse</l>
      <l n="14">ibi ordinatur Episcopus, Domino ut id ﬁeri deberet</l>
      <l n="15">per revelationem monente. Tertullianus Afer Cen-</l>
      <l n="16">turionis Proconsularis filius omnium ecclesiarum ser-</l>
      <l n="17">mone celebratur.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A.M. 4170, [A.D. 219.] Macrinus annum unum.</l>
      <l n="20">Abgarus vir sanctus regnavit Edessæ, ut vult Afri-</l>
      <l n="21">canus. Macrinus cum filio Diadumene, cum quo im-</l>
      <l n="22">perium invasit, apud Archilaidem militari tumultu occi-</l>
      <l n="23">ditur.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">A.M. 4171, [A.D. 220.] M. Aurelius Antoninus</l>
      <l n="26">annos IV. In Palaestina Nicopolis quæ prius Emmaus</l>
      <l n="27">vocabatur urbs condita est, legationis industriam pro</l>
      <l n="28">ea. suscipiente Julio Africano scriptore tempomm.</l>
      <l n="29">Hæc est Emmaus; quam dominus post resurrectionem</l>
      <l n="30">suo ingressu, sicut Lucas narrat, sanctiﬁcare dignatus</l>
      <l n="31">est. Hippolytus episcopus multorum conditor opus-</l>
      <l n="32">culorum temporum canonem quem scripsit hucusque</l>
      <l n="33">perduxit: qui etiam sedecennalem Paschæ circulum</l>
      <l n="34">reperiens, Eusebio, qui super eodem pascha decenno-</l>
      <l n="35">venalem circulum composuit, occasionem dedit.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 4175, [A.D. 224.] Aurelius Alexander annis</l>
      <l n="38">XIII. Hic in Mammeam matrem suam unice pius fuit</l>
      <l n="39">et ob id onmibus amabilis. Urbanus Romæ episcopus</l>
      <l n="40">multos nobilium ad ﬁdem Christi et martyrium perduxit.</l>
      <l n="41">Origines Alexandriæ, imo toto orbe clarus habetur.</l>
      <l n="42">Denique Mammea mater Alexandri eum audire cura-</l>
      <l n="43">vit, et Antiochiam accitum summo honore habuit.</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">A.M. 4191, [A.D. 240.] Maximinus annis III.</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">x 2</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p308">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Hic adversus ecclesiarum sacerdotes et clericos, id</l>
      <l n="3">est doctores, persecutionem exercet, maxime propter</l>
      <l n="4">Christianam Alexandri cui successerat, et Mammeæ</l>
      <l n="5">matris ejus familiam: vel præcipue propter Originem</l>
      <l n="6">Presbyterum. Pontianus et Anthems Romanæ urbis</l>
      <l n="7">episcopi martyrio coronati, et in cæmiterio Calixti sunt</l>
      <l n="8">sepulti.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">A.M. 4197, [A.D. 246.] Gordianus annis VI.</l>
      <l n="11">Julius Africanus inter scriptores ecclesiasticos nobilis</l>
      <l n="12">habetur: qui in Chronicis quæ conscripsit, refert 'se</l>
      <l n="13">Alexandriam properare, Heracliæ opinione celeberrima</l>
      <l n="14">provocatum, quem et in divinis, et in philosophicis</l>
      <l n="15">studiis, atque omni Græcorum doctrina instructis-</l>
      <l n="16">simum fama loqueretur. Origines in Cæsarea Pales-</l>
      <l n="17">tine Theodorum cognomento Gregorium, et Atheno-</l>
      <l n="18">dorum adolescentulos fratres, Ponti postea nobilissimos</l>
      <l n="19">episcopos, divina philosophia imbuit.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">A.M. 4204, [A. D. 253.] Philippus cum Philippo</l>
      <l n="22">ﬁlio annis VII. Hic primus imperatorum omnium</l>
      <l n="23">Christianus fuit, ac post tertium imperii ejus annum</l>
      <l n="24">millesimus a conditione Romæ annus expletus est,</l>
      <l n="25">ita magnificis ludis angustissimus omnium præteri-</l>
      <l n="26">torum, hic natalis annus) &amp; Christiano imperatore cele-</l>
      <l n="27">bratus est. Origenes adversus quendam Celsum'Epi-</l>
      <l n="28">cureum philosophum, qui contra nos libros conscrip-</l>
      <l n="29">serat, octo voluminibus respondit: qui ut breviter</l>
      <l n="30">dicam, tam scribendi sedulus fuit, ut Hieronymus</l>
      <l n="31">quodam loco, V librorum ejus millia se legisse memi-</l>
      <l n="32">nerit. -</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">A.M. 4205, [A.D. 254.] Decius anno I mensibus</l>
      <l n="35">III. Hic cum Philippos patrem et ﬁlium interfecisset,</l>
      <l n="36">ob odium eorum in Christianos persecutionem movet,</l>
      <l n="37">in qua Fabianus in urbe Roma martyrio coronatus,</l>
      <l n="38">sedem sui episcopatus Cornelio dereliquit, qui et ipse</l>
      <l n="39">martyrio coronatus est. Alexander Hierosolymorum</l>
      <l n="40">episcopus apud Cæsaream Palestine et Antiochiae</l>
      <l n="41">Babylaa interﬁciuntur. Hæc persecutio, ut Dionysius</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p309">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Alexandriae episcopus refert, non ex præcepto impe-</l>
      <l n="3">ratoris sumpsit exordium, sed anno, inquit, integro</l>
      <l n="4">principalia prævenit edicta minister dæmonum, qui</l>
      <l n="5">dicebatur in civitate nostra divinus, superstitiosam con-</l>
      <l n="6">tra nos exagitans vulgus.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">'A. M. 4207, [A.D. 256.] Gallus cum Volusiano</l>
      <l n="9">ﬁlio annis II mensibus IV. Hujus imperii Dionysius</l>
      <l n="10">Alexandriæ Antistes ita. meminit: At ne Gallus qui-</l>
      <l n="11">dem malum Decii aut videre potuit, aut cavere, sed</l>
      <l n="12">in eundem lapidem oH'ensionis impegit: cujus cum</l>
      <l n="13">regnum ﬂoreret initio, et cuncta ei ex sententia cede-</l>
      <l n="14">rent, sanctos viros qui pro pace regni ejus Deo summo</l>
      <l n="15">supplicabant persecutus est, cum quibus et prosperi-</l>
      <l n="16">tatem suam fugavit et pacem. Origenes LXX ætatis</l>
      <l n="17">anno non ad integrum impleto defunctus, et in urbe</l>
      <l n="18">Tyri sepultus est. Cornelius Romæ episcopus roga-</l>
      <l n="19">tus a quadam matrona Lucina, corpora apostolorum</l>
      <l n="20">de catacumbis levavit noctu, et posuit Pauli quidem</l>
      <l n="21">via Ostiensi, ubi decollatus est: Petri autem juxta</l>
      <l n="22">locum ubi crucifixus est, inter corpora sanctorum epis-</l>
      <l n="23">coporum in templum Apollinis, in monte Aurelio, in</l>
      <l n="24">Vaticano Palatii Neronianii, III Cal. Jul.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">A.M. 4222, [A.D. 271.] Valerianus cum ﬁlio</l>
      <l n="27">Gallieno annis XV. Hic in Christianos persecutione</l>
      <l n="28">commota statim a Sapore Persarum rege capitur, ibi-</l>
      <l n="29">que luminibus orbatus servitute miserabili consenescit.</l>
      <l n="30">Unde Gallienus tam claro Dei judicio territus pacem</l>
      <l n="31">nostris reddidit, sed ob meritum tamen vel propriæ</l>
      <l n="32">' libidinis, vel paternæ theomachiæ innumera a Barbaris</l>
      <l n="33">adsurgentibus Romani regni detrimenta. sustinuit.</l>
      <l n="34">Hac persecutione Cyprianus Carthaginensis episcopus,</l>
      <l n="35">cujus doctissima extant opuscula, martyrio coronatur:</l>
      <l n="36">cujus vitæ et passionis volumen egregium reliquit Pon-</l>
      <l n="37">tius Diaconus ejus, qui usque ad diem passionis ejus</l>
      <l n="38">cum ipso exilium sustinuit. Theodorus, cujus supra</l>
      <l n="39">meminimus, cognomento Gregorius, Neocæsariæ Ponti</l>
      <l n="40">episcopus, magna virtutum gloria claret. E quibus</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p310">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">unum est, quod ut ecclesiæ faciendæ locus suﬂiceret,</l>
      <l n="3">montem precibus movit. Stephanus et Xistus Romæ</l>
      <l n="4">episcopus martyrium passi.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">A.M. 4224, [A.D. 271.] Claudius aunö I men-</l>
      <l n="7">sibus IX. Iste Gothos jam per annos XV Illyricum</l>
      <l n="8">Macedoniamque vastantes, superat: ob quæ in curia.</l>
      <l n="9">clypeus ei aureus, et in Capitolio statua aurea collocata</l>
      <l n="10">est. Marcion disertissimus Antiochenæ presbyter ec-</l>
      <l n="11">clesiæ, quippe qui in eadem urbe rhetoricam docuerat,</l>
      <l n="12">adversus Paulum de Samosata, qui Antiochiæ epis-</l>
      <l n="13">copus, dogmatizabat Christum communis naturæ homi-</l>
      <l n="14">nem tantum fuisse, accipientibus notariis disputavit,</l>
      <l n="15">qui dialogus usque hodie extat. »</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">A.M. 4229, [A.D. 278.] Aurelianus annos V men-</l>
      <l n="18">ses VI. Hic cum adversum nos persecutionem movis-</l>
      <l n="19">set, fulmen ante eum magno pavore circumstantium</l>
      <l n="20">ruit: ac non multo post a militibus occisus est itineris</l>
      <l n="21">medio, quod inter Constantinopolim et Heracliam est,</l>
      <l n="22">stratae veteris locus Cenofrurium appellatur. Euty-</l>
      <l n="23">chianus Romæ episcopus martyrio coronatus, in coeme-</l>
      <l n="24">terio Calisti sepelitur, qui et ipse CCCXIII martyres</l>
      <l n="25">manu sua sepelivit.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">A.M. 4230, [A.D. 279.] Tacitus menses sex.</l>
      <l n="28">Quo apud Pontum occiso, obtinuit Florianus imperium</l>
      <l n="29">diebus LXXXVIII et sic apud Tharsum interficitur.</l>
      <l n="30">Anatolius natione Alexandrinus, Laodiceæ Syriæ epis-</l>
      <l n="31">copus, philosophorum disciplinis eruditus, plurimo</l>
      <l n="32">sermone celebratur. Cujus ingenii magnitudo de libro</l>
      <l n="33">quem super pascha composuit, et de decem libris</l>
      <l n="34">arithmeticæ institutionis potest apertissime cognosci.</l>
      <l n="35">Insana Manichæorum hæresis his temporibus oritur.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 4236, [A.D. 285.] Pi'obus annos sex, men-</l>
      <l n="38">ses IV. Hic Gallias jamdudum a barbaris occupatas,</l>
      <l n="39">per multa et gravia prælia, deletis tandem hostibus ad</l>
      <l n="40">perfectum liberavit. Secundo hujus anno, ut in Chro-</l>
      <l n="41">nicis Eusebii legimus, juxta Antiochenos CCCXXV</l>
      <l n="42">annus fuit: juxta Tyrios CCCCII, juxta Laodicenos"</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p311">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CCCXXIV, juxta Edessenos DLXXXVIII, juxta As-</l>
      <l n="3">calonitas CCCLXXX, secundum Hebræos initium</l>
      <l n="4">LXXXVI Jubilei, quod significat annos IIIIMCCL.</l>
      <l n="5">Archelaus Mesopotamiæ episcopus, librum disputa-</l>
      <l n="6">tionis suæ quam habuit adversus Manichæum exeuntem</l>
      <l n="7">de Perside, Syro sermone composuit, qui translatus</l>
      <l n="8">a. Græcis habetur a multis.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">A.M. 4236, [A.D. 285.] Carus cum ﬁliis Carina</l>
      <l n="11">et Numeriano annis II. Cains Romanæ ecclesiæ fulget</l>
      <l n="12">episcopus, qui a. Diocletiano martyrium passus est. 'Pi-</l>
      <l n="13">erius presbyter Alexandriæ, sub Theone episcopo ﬂo-</l>
      <l n="14">rentissime populos docuit, et tantam sermonis diverso-</l>
      <l n="15">rumque tractatuum, qui usque hodie extant, invenit</l>
      <l n="16">elegantiam, ut Origines junior vocaretur: vir miræ par-</l>
      <l n="17">simoniæ, et voluntariæ paupertatis appetitur, qui post</l>
      <l n="18">persecutionem omni tempore vitæ Romæ versatus est.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">A.M. 4238, [A.D. 287.] Diocletianus cum Hercu-</l>
      <l n="21">lio Maximiano annis XX. Carausius sumpta purpura</l>
      <l n="22">Britannias occupavit. Narseus rex Persarum Orienti</l>
      <l n="23">bellum intulit. Quinquegentiani Africam vastaverunt.</l>
      <l n="24">[Egyptum Achilleus obtinuit. Ob quod Constantius</l>
      <l n="25">et Galerius Maximinus Cæsares assumuntur in regnum.</l>
      <l n="26">Constantius privignam Herculii Theodorum accepit, ex</l>
      <l n="27">qua posteaVI liberos Constantini fratres habuit, Galerius</l>
      <l n="28">filiam Diocletiani Valeriam. Post X annos per Ascle-</l>
      <l n="29">piodotum Præfectum prætorio Britannia: receptæ, XIX</l>
      <l n="30">anno Diocletiani ipse in oriente Maximianus, Herculius</l>
      <l n="31">in occidente vastari ecclesias, afﬁigi, interﬁcique Chris-</l>
      <l n="32">tianos præcipiunt. Secundo autem persecutionis anno</l>
      <l n="33">Diocletianus Nicomediæ, Maximianus Mediolani pur-</l>
      <l n="34">puram deposuerunt. Attamen coepta semel persecutio</l>
      <l n="35">usque ad septimum Constantini annum fervere non</l>
      <l n="36">cessat. Constantius XVI imperii anno, summæ man-</l>
      <l n="37">suetudinis et civilitatis vir, in Britannia diem obiit Ebo-</l>
      <l n="38">raci. Hæc persecutio tam crudelis et crebra ﬂagrabat</l>
      <l n="39">ut intra unum mensem XVII millia. martyrum pro</l>
      <l n="40">Christo passa inveniantur. Nam et oceani' limbum</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p312">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">transgressa, Albanum, 'Aaron, et Julium Britannia,</l>
      <l n="3">cum aliis pluribus viris ac fæminis felici cruore damna-</l>
      <l n="4">vit. Passus est hac Pamphilus presbyter, Eusebii'Cæ-</l>
      <l n="5">sariensis episcopi necessarius, cujus vitam ipse tribus</l>
      <l n="6">libris comprehendit.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A.M. 4258, [A.D. 307.] Tertio anno persecutionis,</l>
      <l n="9">quo et Constantius obiit, Maximinus et Severus a Ga-</l>
      <l n="10">lerio Maximiano Cæsares facti, e quibus Maximinus</l>
      <l n="11">maleﬁcia et stupra sua Christianorum persecutionibus</l>
      <l n="12">accumulat. Passus est ea tempestate Petrus Alexan-</l>
      <l n="13">driæ episcopus, cum pluribus Egypti episcopis. Lu-</l>
      <l n="14">cianus quoque vir moribus, et continentia, et eruditione</l>
      <l n="15">præcipuus, Antiochenus presbyter, passus est, et Timo-</l>
      <l n="16">theus Romæ X Calendas Julias.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">A.M. 4259, [A.D. 308.] Constantinus Constantii</l>
      <l n="19">ex concubina Helena ﬁlius, in Britannia creatus impe-</l>
      <l n="20">rator regnavit annis XXX et mensibus X. Ab anno</l>
      <l n="21">persecutionis quarto Maxentius Herculii Maximiani</l>
      <l n="22">ﬁlius Romae Augustus appellatur. Licinius Constan-</l>
      <l n="23">tiæ sororis Constantini vir, Carnunti Imperator creatur.</l>
      <l n="24">Constantinus de persecutore Christianus efficitur. In</l>
      <l n="25">Nicæno Concilio fides catholica exponitur, anno post</l>
      <l n="26">Alexandrum DCXXXVI die mensis secundum Græcos</l>
      <l n="27">Decii nonodecimo, quod est X Calendarum Juliarum,</l>
      <l n="28">Consulatu Paulini et Juliani VV.CC. Constantinus</l>
      <l n="29">fecit Romæ, ubi baptizatus est, basilicam beati Joannis</l>
      <l n="30">Baptiste, quae appellata est Constantiniana. Item ba-</l>
      <l n="31">silicam beato Petro in templo Apollinis, necnon et</l>
      <l n="32">beato Paulo, corpus utriusque ære Cyprio circumdans</l>
      <l n="33">quinque pedes grosso. Item basilicam in palatio Soso—</l>
      <l n="34">riano, vel potius Sessoriano, quæ cognominatur Hiem-</l>
      <l n="35">salem, ubi de ligno crucis domini posuit. Item basili—</l>
      <l n="36">cam sanctæ martyris Agnes, ex rogatu ﬁliaa suæ: et</l>
      <l n="37">baptisterium in eodem loco, ubi et baptizata est soror</l>
      <l n="38">ejus Constantia cum ﬁlia Augusta. Item basilicam</l>
      <l n="39">beato Laurentio martyri, via Tiburtina in agro Verano.</l>
      <l n="40">Item bésilicam via Labicana inter duas lauros beato</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p313">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Petro et Marcellino martyribus: et Mausoleum, ubi</l>
      <l n="3">matrem suam posuit in sarcophago purpureo. Item</l>
      <l n="4">basilicam in civitate Ostia juxta portum urbis Romæ,</l>
      <l n="5">beatorum apostolorum Petri et Pauli, et Joannis Bap-</l>
      <l n="6">tistæ. Item basilicam in civitate Albanensi sancti Jo-</l>
      <l n="7">annis Baptistæ. Item basilicam in urbe Neapoli. Idem</l>
      <l n="8">Constantinus Depranam Bithyniæ civitatem in honorem</l>
      <l n="9">martyris Luciani ibi conditi instaurans, ex vocabulo</l>
      <l n="10">matris suæ Helenopolim nuncupavit. Idem urbem no-</l>
      <l n="11">minis sui statuens in Thracia sedem Romani imperii,</l>
      <l n="12">et totius caput orientis esse voluit. Idem statuit citra</l>
      <l n="13">ullam hominum cædem Paganorum templa claudi.</l>
      <l n="14">A.M. 4289, [A.D. 338.] Constantius cum Constan-</l>
      <l n="15">tino et Constante fratribus, annos XXIIII menses V</l>
      <l n="16">dies XIII. Jacobus Nisibenus episcopus cognoscitur,</l>
      <l n="17">ad cujus preces sæpe urbs discrimine liberata est. Im-</l>
      <l n="18">pietas Arianorum Constantii regis fulta. præsidio, ex-</l>
      <l n="19">iliis, carceribus, et variis aﬂﬁctionum modis primum</l>
      <l n="20">Athanasium, deinde omnes non suæ partis episcopos</l>
      <l n="21">persecuta est. Maximinus Trevirorum episcopus clarus</l>
      <l n="22">habetur, a quo Athanasius Alexandria; episcopus, cum</l>
      <l n="23">a Constantio quæreretur ad poenam, honorifice suscep-</l>
      <l n="24">tus est. Antonius monachus CV ætatis anno in eremo</l>
      <l n="25">moritur. Reliquiæ apostoli Timothei Constantinopolim</l>
      <l n="26">invectæ. Constantio Romam ingresso, ossa Andreæ</l>
      <l n="27">apostoli et Lucæ Evangelistæ, a Constantinopolitanis</l>
      <l n="28">miro favore suscepta. Hilarius Pictaviensis episcopus,</l>
      <l n="29">qui pulsus ab Arrianis in Phrygia exulaverat, cum apud</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Constantinopolim librum pro se Constantio porrexisset,</l>
      <l n="32">ad Gallias redit.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">A.M. 4313, [A.D. 362.] Julianus annos II menses</l>
      <l n="35">VIII., Julianus ad idolorum cultum conversus, Chris-</l>
      <l n="36">tianos prosequitur. Pagani apud Sebasten Palæstinæ</l>
      <l n="37">urbem sepulchrum Joannis Baptistæ invadunt, ossa dis-</l>
      <l n="38">pergunt, eadem rursum collecta et cremata, latius dis-</l>
      <l n="39">pergunt. Sed Dei providentia aﬁ'uere quidam ex Hi-</l>
      <l n="40">erosolymis monachi, qui mixti colligentibus quæcunque</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p314">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ipsi poterant ablata, ad patrem suum Philippum pertu-</l>
      <l n="3">lere. Ille confestim hæc (supra se enim ducebat tan-</l>
      <l n="4">tum thesaurum propriis servare vigiliis) ad pontificem</l>
      <l n="5">maximum, tunc Athanasium per Julianum diaconum</l>
      <l n="6">suum mittit. Quæ ille suscepta paucis arbitris, sub</l>
      <l n="7">cavato sacrarii pariete inclusa prophetico spiritu pro-</l>
      <l n="8">futura generationi posteyæ conservavit: cujus præ-</l>
      <l n="9">sagium sub Theodosio principe per Theophilum ejus-</l>
      <l n="10">dem urbis episcopum completur, qui destructo Serapis</l>
      <l n="11">sepulchro, sancti Joannis ibidem consecravit ecclesiam.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">A.M. 4316, [A.D. 365.] Jovianus mensibus VIII.</l>
      <l n="14">Synodus Antiqchiæ a Meletio et suis facta, in qua</l>
      <l n="15">öuoova-qu 1m}. «Spoum'qo rejecto, medium inter hæc</l>
      <l n="16">öpoaoüa-wv Macedonianum dogma vindicaverunt. Jo-</l>
      <l n="17">vianus lapsu Constantii prædecessoris admonitus, ho-</l>
      <l n="18">noriﬁcis et oﬂiciocissimis literis Athanasium requirit,</l>
      <l n="19">ab ipso formam ﬁdei et ecclesiarum disponendam</l>
      <l n="20">suscepit modum. Sed ejus pia laetaque principia. mors</l>
      <l n="21">immatura corrupit.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">A.M. 4317, [A.D. 366.] Valentinianus cum fratre</l>
      <l n="24">Valente annis XI. Apollinaris Laodicenus episcopus</l>
      <l n="25">multimoda nostræ religionis scripta componit, qui pos-</l>
      <l n="26">tea a ﬁde devians hæresim sui nominis instituit. Da-</l>
      <l n="27">masus Romæ episcopus fecit Basilicam juxta theatrum</l>
      <l n="28">sancto Laurentio, et aliam in Catacumbas, ubi jacuemnt</l>
      <l n="29">corpora sancta Apostolorum Petri et Pauli. In quo loco</l>
      <l n="30">platoniam ipsam ubi jacuerunt corpora sancta., versibus</l>
      <l n="31">adornavit. Valens ab Eudoxio Arianorum episcopo</l>
      <l n="32">baptizatus, nostros persequitur. Gratianus Valentiniani</l>
      <l n="33">filius tertio ejus anno Ambianis imperator factus est.</l>
      <l n="34">Constantinopoli apostolorum martyrium dedicatur. Post</l>
      <l n="35">Auxentii seram mortem Mediolani Ambrosio episcopo</l>
      <l n="36">constituto, omnis ad ﬁdem rectam Italia convertitur.</l>
      <l n="37">H ilarius episcopus Pictavis moritur.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A.M. 4332, [A.D. 381.] Valens cum Gratiano et</l>
      <l n="40">Valentiniano, Valentiniani fratris sui filiis, annis IIII.</l>
      <l n="41">Valens lege data, ut monachi militarent, nolentes fus-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p315">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tibus jussit interfici. Gens Hunorum diu inaccessis</l>
      <l n="3">reclusa montibus, repentina rabie percita, exarsit in Go-</l>
      <l n="4">thos, eosque sparsim conturbatos ab antiquis sedibus</l>
      <l n="5">expulit. Gothi tramito Danubio, fugientes a Valente</l>
      <l n="6">sine armorum depositione suscepti mox per avaritiam</l>
      <l n="7">Maximi ducis fame ad rebellandum coacti sunt, vic-</l>
      <l n="8">toque Valentis exercitu per Thraciam sese miscentes</l>
      <l n="9">simul omnia cædibus, incendiis, rapinisque fuderunt.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">A.M. 4337, [A.D. 386.] Gratianus cum fratre Va-</l>
      <l n="12">lentiniano annis VI. Theodosius a Gratiano imperator</l>
      <l n="13">creatus, maximas illas Scythicas gentes, hoc est, Alanos,</l>
      <l n="14">Hunos et Gothos magnis multisque præliis vincit: cu-</l>
      <l n="15">jus concordiam non ferentes Ariani, post XL annos</l>
      <l n="16">ecclesiae, quae vi tenuere, reliquerunt. Synodus CL</l>
      <l n="17">Patrum congregatur urbe Augusta adversus Macedo-</l>
      <l n="18">nium sub Damaso Romæ episcopo. Theodosius Arca-</l>
      <l n="19">dium ﬁlium suum consortem facit imperii. A secundo</l>
      <l n="20">Gratiam anno ipso sexies et Theodosio COSS. Theo-</l>
      <l n="21">philus paschalem computum scribit. Maximus, vir</l>
      <l n="22">quidem strenuus et probus, atque Augusto dignus, nisi</l>
      <l n="23">contra sacramenti ﬁdem per tyrannidem emersisset, in</l>
      <l n="24">Britannia invitus propemodum ab exercitu imperator</l>
      <l n="25">creatus, in Galliam transiit, ibique Gratianum Augus-</l>
      <l n="26">tum dolis circumventum apud Lugdunum occidit, fra-</l>
      <l n="27">tremque ejus Valentinianum Italia expulit: qui tamen</l>
      <l n="28">justissimam cum matre sua Justina poenam luit exilii,</l>
      <l n="29">quia et ipsum Ariana polluit hæresis, et eminentissimam</l>
      <l n="30">catholicæ ﬁdei arcem Ambrosium perﬁda obsidione</l>
      <l n="31">vexavit, nec prius quam prolatis beatorum Gervasii et</l>
      <l n="32">Protasii martyrum Deo revelante reliquiis incorruptis,</l>
      <l n="33">nefanda. coepta deseruit.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">A.M. 4348, [A.D. 397.] Theodosius, qui Gratiano</l>
      <l n="36">vivente VI annis jam orientem regebat, post mortem ejus</l>
      <l n="37">regnat annis XI. Ipse et Valentinianus, quem Italia</l>
      <l n="38">expulsum benigne susceperat, Maximum tyrannum</l>
      <l n="39">tertio ab Aquileia lapide interficiunt: qui quoniam Bri-</l>
      <l n="40">tanniam omni pene armata juventute, copiisque milita-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p316">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ribus spoliaverat, quæ tyrannidis ejus vestigia secutæ</l>
      <l n="3">in Gallias, nunquam ultra domum rediere. Videntes</l>
      <l n="4">transmarinæ gentes sævissimæ, Scotorum a Circio, Pic-</l>
      <l n="5">torum ab Aquilone destitutam milite ac defensore in-</l>
      <l n="6">sulam, adveniunt, et vastatam direptamque eam multos</l>
      <l n="7">per annos opprimunt Hieronymus sacræ interpres</l>
      <l n="8">historiæ librum, quem de illustribus ecclesiæ viris scri-</l>
      <l n="9">bit, usque ad decimumquartum totius imperii Theodosii</l>
      <l n="10">annum perduxit.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">A.M. 4361, [A.D. 410.] Arcadius filius Theodosii</l>
      <l n="13">cum fratre Honorio annis XIII. Corpora sanctorum</l>
      <l n="14">Abacuc et Michææ prophetarum divina revelatione</l>
      <l n="15">produntur. Gothi Italiam, Vandali atque Alani Gal-</l>
      <l n="16">lias aggrediuntur. Innocentius Romæ episcopus dedi-</l>
      <l n="17">cavit basilicam Gervasii et Protasii martyrum beatissi-</l>
      <l n="18">morum, ex devotione testamenti cujusdam illustris fæ-</l>
      <l n="19">minæ Vestinæ. Pelagius Brito Dei gratiam impugnat.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">A.M. 4376, [A.D. 425.] Honorius cum Theodosio</l>
      <l n="22">minore, fratris sui ﬁlio, annis XV. Alaricus rex Go-</l>
      <l n="23">thorum Romam invasit, partemque ejus cremavit in-</l>
      <l n="24">cendio, IX Ca]. Septembres, anno conditionis ejus mil-</l>
      <l n="25">lesimo centesimo sexagesimoquarto, ac sexto die quam</l>
      <l n="26">ingressus fuerat, deprædata urbe egressus est. Lu-</l>
      <l n="27">cianus presbyter, cui revelat Deus septimo Honorii</l>
      <l n="28">principis anno, locum sepulchri et reliquiarum beati</l>
      <l n="29">protomartyris Stephani, et Gamalielis ac Nicodemi,</l>
      <l n="30">qui in evangelio et in Actibus apostolorum leguntur,</l>
      <l n="31">scripsit ipsam revelationem Græco sermone ad omnium</l>
      <l n="32">ecclesiarum personam. Quam revelationem Avitus</l>
      <l n="33">presbyter, homo Hispanus genere, in Latinum vertit</l>
      <l n="34">eloquium, et adjecta epistola sua per Orosium presby-</l>
      <l n="35">terum occidentalibus dedit. Qui etiam Orosius ad</l>
      <l n="36">loca sancta perveniens, quo‘eum Augustinus ad Hiero-</l>
      <l n="37">nymum pro discenda animæ ratione miserat, reliquias</l>
      <l n="38">beati Stephani accepit, et patriam reversus primus in-</l>
      <l n="39">tulit occidenti. Britanni Scotorum Pictorumque infes-</l>
      <l n="40">tationem non ferentes Romam mittunt, et sui subjec-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p317">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tione promissa contra hostem auxilia ﬂagitant, quibus</l>
      <l n="3">statim missa legio magnam barbarorum multitudinem</l>
      <l n="4">sternit, cæteros Britanniæ finibus pellit, ac domum re-</l>
      <l n="5">versum præcepit sociis ad arcendos hostes murum</l>
      <l n="6">trans insulam inter duo maria statuere, qui absque ar-</l>
      <l n="7">tiﬁce magistro magis cespite quam lapide factus nil</l>
      <l n="8">operantibus profuit. Nam mox ut discessere Romani,</l>
      <l n="9">advectus navibus prior hostis, quasi maturam segetem</l>
      <l n="10">obvia quæque sibi cædit, calcat, devorat. Iterum petiti</l>
      <l n="11">auxilia Romani advolant, et cæsum hostem trans maria.</l>
      <l n="12">fugant, conjunctisque sibi Britannis murum, non terra</l>
      <l n="13">ut ante pulvereum, sed saxo solidum inter civitates,</l>
      <l n="14">quæ ibidem ob metum hostium fuerant factæ, a mari</l>
      <l n="15">usque ad mare collocant. Sed et in litore meridiano</l>
      <l n="16">maris, quia et inde hostis timebatur, turres per inter-</l>
      <l n="17">valla ad prospectum maris statuunt, sic valedicunt sociis</l>
      <l n="18">tanquam ultra non reversuri. Bonifacius Romæ epis-</l>
      <l n="19">copus, fecit oratorium in coemeterio sanctæ Felicitatis,</l>
      <l n="20">et ornavit sepulchrum ejus, et sancti Sylvani. Hiero-</l>
      <l n="21">nymus presbyter obiit duodecimo Honorii anno, pridie</l>
      <l n="22">Calend. Octob. anno ætatis suæ 91.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">A.M. 4376, [A.D. 425.] Theodosius minor Ar-</l>
      <l n="25">cadii ﬁlius annis viginti et sex. Valentinianus junior</l>
      <l n="26">Constantii filius Ravennæ imperator creatur. Placidia</l>
      <l n="27">mater ejus Augusta. nuncupatur. Effera gens Van-</l>
      <l n="28">dalorum, Alanorum, et Gothorum, ab Hispanis ad</l>
      <l n="29">Africam transiens, omnia ferro, fiamma, rapinis, simul</l>
      <l n="30">et Ariana impietate fædavit. Sed beatus Augustinus</l>
      <l n="31">Hipponensis episcopus, et omnium doctor eximius ec-</l>
      <l n="32">clesiarum, ne civitatis suæ ruinam videret, tertio obsi-</l>
      <l n="33">dionis ejus mense migravit ad Dominum, quinto Calen-</l>
      <l n="34">das Septembres, cum vixisset annis septuaginta sex:</l>
      <l n="35">in clericatu autem vel episcopatu annos ferme quadra-</l>
      <l n="36">ginta complesset, quo tempore Vandali, capta Cartha-</l>
      <l n="37">gine, Siciliam quoque deleverunt. Cujus captivitatis</l>
      <l n="38">Paschasinus Lilybitanus antistes in epistola, quam de</l>
      <l n="39">ratione paschali papæ Leoni scripsit, meminit. Ad</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p318">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Scotos in Christum credentes, ordinatus a papa Celes-</l>
      <l n="3">tino, Palladius primus episcopus mittitur. Anno</l>
      <l n="4">Theodosii octavo, recedente a Britannia Romano</l>
      <l n="5">exercitu, cognita Scoti et Picti reditus denegatione,</l>
      <l n="6">redeunt ipsi, et totam ab Aquilone insulam pro indi-</l>
      <l n="7">genis muro tenus capessunt. Nec mora, cæsis, captis,</l>
      <l n="8">ﬁJgatis custodibus muri, et ipso interrupto, etiam intra</l>
      <l n="9">illum crudelis prædo grassatur. Mittitur epistola.</l>
      <l n="10">lachrymis ærumnisque referta ad Romanæ potestatis</l>
      <l n="11">vimm, !Etium ter consulem, vicesimotertio Theodosii</l>
      <l n="12">principis anno, petens auxilium, nec impetrat. Interea</l>
      <l n="13">fames dira ac famosissima profugos infestat: qua</l>
      <l n="14">coacti quidam hostibus dedere manus. Alii de mon-</l>
      <l n="15">tibus, speluncis ac saltibus strenue repugnabant, ac</l>
      <l n="16">strages hostibus dabant. Revertuntur Scoti domum,</l>
      <l n="17">post non multum tempus reversuri. Picti extremam</l>
      <l n="18">insulæ partem tum primum et deinceps inhabitaturi</l>
      <l n="19">detinent. Famem præfatam magna. frugum opulentia,</l>
      <l n="20">opulentiam luxuria et negligentia, neglegentiam lues</l>
      <l n="21">acerrima, et acrior mox hostium novorum, id est, An-</l>
      <l n="22">glorum, plaga secuta est: quos illi unanimo consilio</l>
      <l n="23">cum rege suo Vortigemo quasi defensores patriæ</l>
      <l n="24">ad se invitandos elegerunt: sed exceptos mox impug—</l>
      <l n="25">natores atque expugnatores senserunt. Xistus Romæ</l>
      <l n="26">episcopus, fecit basilicam sanctæ M arise matris Domini,</l>
      <l n="27">quæ ab antiquis Liberi cognominabatur. Eudoxia</l>
      <l n="28">uxor Theodosii principis ab Hierosolymis remeavit,</l>
      <l n="29">beatissimi Stephani primi martyris reliquias, quæ in</l>
      <l n="30">basilica sancti Laurentii positæ venerantur, secum de-</l>
      <l n="31">ferens. Bleda et Attila. fratres, multarumque gentium</l>
      <l n="32">reges Illyricum Thraciamque depopulati sunt.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">A.M. 4402, [A.D. 452.] Martianus et Valentinianus</l>
      <l n="35">annis septem. Gens Anglorum sive Saxonum Britan-</l>
      <l n="36">niam tribus longis navibus advehitur, quibus dum iter</l>
      <l n="37">prosperatum domi fama referret, mittitur exercitus</l>
      <l n="38">fortior, qui junctus prioribus, primo hostes quos pete-</l>
      <l n="39">bat, abegit: deinde in socios arma vertens, totam</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p319">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">prope insulam ab orientali ejus plaga, usque ad occi-</l>
      <l n="3">dentalem igni vel ense subegit, conﬁcta occasione,</l>
      <l n="4">quod pro se militantibus, Britones minus suchienter</l>
      <l n="5">stipendia darent. Joannes Baptista caput suum duo-</l>
      <l n="6">bus monachis orientalibus, qui ob orationem venerant</l>
      <l n="7">Hierosolymam, juxtaHerodis quondam regis habita-</l>
      <l n="8">culum revelat, quod deinceps Emisam Phæniciæ</l>
      <l n="9">urbem perlatum, et digno honore cultum est. Hæ-</l>
      <l n="10">resis Pelagiana Britannorum turbat fidem, qui a Galli-</l>
      <l n="11">canis episcopis auxilium quærentes, Germanum Altio-</l>
      <l n="12">dorensis ecclesiæ episcopum, et Lupum, Trecasenum</l>
      <l n="13">æque Apostolicae gratiæ antistitem, ﬁdei defensores</l>
      <l n="14">accipiunt: confirmant antistites ﬁdem verbo veritatis</l>
      <l n="15">simul et miraculorum signis. Sed et bellum Saxonum</l>
      <l n="16">Pictorumque adversus Britones eo tempore junctis</l>
      <l n="17">viribus susceptum divina virtute retundunt. Cum Gér-</l>
      <l n="18">manus ipse dux belli factus, non tubæclangore, alle-</l>
      <l n="19">luia totius exercitus voce ad sidera levato, hostes in</l>
      <l n="20">fugam vertit immanes: qui deinceps ad Ravennam</l>
      <l n="21">perveniens, et summa reverentia a Valentiniano et</l>
      <l n="22">Placida susceptus, migravit ad Christum: corpus</l>
      <l n="23">honorifico agmine comitantibus virtutum operibus Al-</l>
      <l n="24">tiodorum defertur. ]Etius Patricius, magna occiden-</l>
      <l n="25">talis reipublicæ salus, et regi quondam Attilæ terror, a</l>
      <l n="26">Valentiniano occiditur, cum quo Hesperium occidit</l>
      <l n="27">regnum, neque hactenus valuit relevati.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">A.M. 4409, [A.D. 458.] Leo annos decem et</l>
      <l n="30">septem. Hic pro Tomo Chalcedonense per universum</l>
      <l n="31">orbem singulis orthodoxorum episcopis singulas con-</l>
      <l n="32">sonantesque misit epistolas, quid de eodem Tomo</l>
      <l n="33">sentirent rescribi sibi postulans. Quorum adeo con-</l>
      <l n="34">sonantia de vera Christi incarnatione suscepit omnium</l>
      <l n="35">rescripta, ac si uno tempore unoque dictante fuissent</l>
      <l n="36">universa conscripta. Theodoretus episcopus civitatis,</l>
      <l n="37">quæ a Cyro Persarum rege condita, Cyriæ nomen</l>
      <l n="38">habuit, scribit de vera incarnatione domini salvatoris</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p320">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">adversus Eutychen et Dioncorum Alexandriæ epis-</l>
      <l n="3">copum, qui humanam in Christo carnem negant.</l>
      <l n="4">Scripsit et historiam ecclesiasticam a ﬁne Iibrorum</l>
      <l n="5">Eusebii usque ad suum tempus, id est, usque ad im-</l>
      <l n="6">perium Leonis hujus, sub quo et mortuus est. Vic-</l>
      <l n="7">torius jubente papa Hilario scripsit paschalem cir-</l>
      <l n="8">culum DXXXII annorum.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">A.M. 4426, [A.D. 475.] Zenon annos XVII.</l>
      <l n="11">Corpus Bamabæ apostoli, et evangelium Matthæi ejus</l>
      <l n="12">stylo scriptum ipso revelante repetitur. Odoacer rex</l>
      <l n="13">Gothorum Romam obtinuit, quam ex eo tempore diu-</l>
      <l n="14">tius eorum reges tenuere. Mortuo Theodorico Triarii</l>
      <l n="15">ﬁlio alius Theodoricus cognomento Valamer Gotho-</l>
      <l n="16">rum suscepit regnum, qui utramque Macedoniam</l>
      <l n="17">Thessaliamque depopulatus est, et plurima. regiæ civi—</l>
      <l n="18">tatis loca igne sucqendens, Italiam quoque infestus</l>
      <l n="19">occupavit. Honoricus rex Vandalorum Arianus in</l>
      <l n="20">Africa exulatis diﬁhgatisque, plus quam CCCXXXIV</l>
      <l n="21">Episcopis catholicis ecclesias eorum clausit, plebem</l>
      <l n="22">variis affecit suppliciis, et quidem innumeris manus ab-</l>
      <l n="23">scindens linguas præcidit, nec tamen loquelam catho-</l>
      <l n="24">licæ confessionis eripere potuit. Britones duce Am-</l>
      <l n="25">brosio Aureliano viro modesto, qui solus forte Bo-</l>
      <l n="26">manæ gentis Saxonum cædi superfuerat, occisis in</l>
      <l n="27">eadem parentibus purpura indutis, victricem eorum</l>
      <l n="28">gentem provocantes ad prælium, vincunt, et ex eo</l>
      <l n="29">tempore nunc hi, nunc illi palmam habuere, donec</l>
      <l n="30">advena potentior tota per longum potiretur insula.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">A.M. 4471, [A.D. 520.] Anastasius annos XXVIII.</l>
      <l n="33">Thrasamundus Vandalorum rex catholicas ecclesias</l>
      <l n="34">clausit, et CCXX Episcopos exilio Sardiniam misit.</l>
      <l n="35">Symmachus papa inter multa ecclesiarum opera, quæ</l>
      <l n="36">vel a fundamentis creavit, vel prisca renovavit, ad</l>
      <l n="37">beatum Petrum, et beatum Paulum, et beatum Lau-</l>
      <l n="38">rentium pauperibus habitacula construxit, et omni</l>
      <l n="39">anno per Africam vel Sardiniam episcopis qui in exilio</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p321">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">erant, pecunias et vestes ministrabat. Anastasius,</l>
      <l n="3">quia hæresi favens Eutychetis catholicos insecutus est,</l>
      <l n="4">divino fulmine periit.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">A.M. 4480, [A.D. 529.] Justinus senior annos</l>
      <l n="7">IX. Joannes Romanæ ecclesiæ pontifex Constantino-</l>
      <l n="8">polim veniens, ad portam quæ vocatur Aurea, popu-</l>
      <l n="9">lorum turbis ei occurrentibus, in conspectu omnium</l>
      <l n="10">roganti cæco lumen reddidit, qui dum rediens Raven-</l>
      <l n="11">nam venisset, Theodoricus eum cum comitibus carceris</l>
      <l n="12">aﬂiictione peremit, invidia ductus, quia-catholicæ pie-</l>
      <l n="13">tatis defensor Justinus eum honorifice suscepisset, quo</l>
      <l n="14">anno, id est Consulatu Probi junioris, et Symmachum</l>
      <l n="15">Patritium Ravennæ occiderat, et ipse anno sequente</l>
      <l n="16">ibidem subita morte periit, succedente in regnum Atha-</l>
      <l n="17">larico nepote ejus. Hildericus Vandalorum rex, Epis-</l>
      <l n="18">copos ab exilio reverti, et ecclesias instaurare præ-</l>
      <l n="19">cepit, post annos LXXIV hæreticæ prophanationis.</l>
      <l n="20">Benedictus abbas virtutum gloria claruit, quas beatus</l>
      <l n="21">papa Gregorius in libro dialogorum scripsit.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">A.M. 4518, [A.D. 567.] Justinianus Justini ex</l>
      <l n="24">sorore nepos, annos XXXVIII. Belisarius Patritius</l>
      <l n="25">a Justiniano in Africam missus, Vandalorum gen-</l>
      <l n="26">tem delevit. Carthago quoque anno excessionis suæ</l>
      <l n="27">XCVI recepta est, pulsis devictisque Vandalis et</l>
      <l n="28">Gelismero rege eorum capto Constantinopolim misso.</l>
      <l n="29">Corpus sancti Antonii monachi divina revelatione re-</l>
      <l n="30">pertum Alexandriam defertur, et in ecclesia beati Bap-</l>
      <l n="31">tistæ Johannis humatur. Dionysius paschales scribit</l>
      <l n="32">circulos, incipiens ab anno dominicæ incarnationis</l>
      <l n="33">DXXXII qui est annus Diocletiani CCXLVIII post</l>
      <l n="34">Consulatum Lampadii et Orestis, quo anno Codex</l>
      <l n="35">Justinianeus orbi promulgatus est. Victor quoque</l>
      <l n="36">Capuanus episcopus librum de pascha scribens, Vic-</l>
      <l n="37">torii arguit errores.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">A.M. 4529, [A.D. 578.] Justinus minor, annos</l>
      <l n="40">XI. Narses Patritius Totilam Gothorum regem in</l>
      <l n="41">Italia superavit et occidit, qui deinde per invidiam</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">Y</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p322">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Romanorum, pro quibus multa. contra Gothos labora-</l>
      <l n="3">verat, accusatus apud Justinum et conjugem ejus</l>
      <l n="4">Sophiam, quod servitio premeret Italiam, secessit Nea-</l>
      <l n="5">polim Campaniæ, et scripsit genti Langobardorum,</l>
      <l n="6">ut venirent et possiderent Italiam. Johannes Ro-</l>
      <l n="7">manæ ecclesiæ Pontifex, ecclesiam apostolorum Phi-</l>
      <l n="8">lippi et Jacobi, quam praedecessor ejus Pelagius coe-</l>
      <l n="9">perat, fecit et dedicavit.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">A.M. 4529, [A.D. 578.] Tiberius Constantinus</l>
      <l n="12">annos VII. Gregorius tunc Apocx-isiarius in Con-</l>
      <l n="13">stantinopoli, post Romanus episcopus, libros expo-</l>
      <l n="14">sitionis in Job condidit, et Eutychium ejusdem urbis</l>
      <l n="15">episcopum in ﬁde nostræ resurrectionis errasse Tiberio</l>
      <l n="16">præsente convicit: ita ut ipse Augustus librum ejus</l>
      <l n="17">quem de resurrectione scripsit, suis quoque catholicis</l>
      <l n="18">allegationibus destruens, deliberaret ﬂammis cremari</l>
      <l n="19">debuisse. Docebat enim idem Eutychius corpus nos-</l>
      <l n="20">ti-um in illa resurrectionis gloria impalpabile, et ventis</l>
      <l n="21">subtilius esse futurum, contra illud dominicum, Pal-</l>
      <l n="22">pate et videte, quia spiritus carnem et ossa. non habet,</l>
      <l n="23">sicut me videtis habere. Gens Longobardorum comi-</l>
      <l n="24">tante fame et mortalitate omnem invadit Italiam, ip-</l>
      <l n="25">samque Romanam vastatrix obsidet urbem, quibus</l>
      <l n="26">tempore illo rex præerat Albuinus.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 4536, [A.D. 593.] Mauritius annos XXI.</l>
      <l n="29">Heminigildus Levigildi Gothorum regis filius, ob</l>
      <l n="30">ﬁdei catholicæ confessionem inexpugnabilem, a patre</l>
      <l n="31">Ariana regni privatus infulis, et in carcerem ac vincula</l>
      <l n="32">projectus, ad extremum nocte sancta dominicæ resur-</l>
      <l n="33">rectionis securi in capite percussus, regnum cdeleste</l>
      <l n="34">pro terreno rex et martyr intravit. Cujus frater</l>
      <l n="35">Ricardus mox ut regnum post patrem accepit, om-</l>
      <l n="36">nem Gothorum cui præerat gentem instante Leandro</l>
      <l n="37">Hispalitano episcopo, qui et Hirminigildum docuerat,</l>
      <l n="38">catholicam convertit ad ﬁdem. Gregorius Romanæ</l>
      <l n="39">ecclesiæ pontifex et doctor eximius, anno Mauricii</l>
      <l n="40">imperii decimotertio, indictione decimatertia, Synodum</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p323">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">episcoporum XXIIII ad corpus beati apostoli Petri</l>
      <l n="3">congregans, de necessariis ecclesiæ decernit. Idem</l>
      <l n="4">missis Britanniam Mellito, Augustino, et Johanne, et</l>
      <l n="5">aliis pluribus cum eis monachis timentibus Deum,</l>
      <l n="6">ad Christum Anglos convertit. Et quidem Ethelbertus</l>
      <l n="7">mox ad Christi gratiam conversus cum gente Cantua-</l>
      <l n="8">riorum cui præerat, proximisque provinciis, etiam epis-</l>
      <l n="9">copum doctoremque suum Augustinum, sed et cæteros</l>
      <l n="10">sacros antistites episcopali sede donabat. Porro gen—</l>
      <l n="11">tes Anglorum ab aquilone Humbri fluminis sub regibus</l>
      <l n="12">Elle et Ethelfrido sitæ necdum verbum vitæ audie-</l>
      <l n="13">rant. Gregorius XVIII anno Mauricii, indictione</l>
      <l n="14">IIII scribens Augustino, Londini quoque et Eboraci</l>
      <l n="15">episcopos, accepto a sede apostolica pallio Metropo-</l>
      <l n="16">litanos esse debere decernit.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">A.M. 4565, [A.D. 614.] Phocas annos VIII. Hujus</l>
      <l n="19">secundo anno, Indictione VIII. Gregorius papa mi-</l>
      <l n="20">gravit ad dominum. Hic rogante papa. Bonifacio</l>
      <l n="21">statuit sedem Romanæ et apostolicae ecclesiæ caput</l>
      <l n="22">esse omnium ecclesiarum, quia ecclesia Constantinopo-</l>
      <l n="23">litana primam se omnium eccleéiarum scribebat. Idem</l>
      <l n="24">alio papa Bonifacio petente, jussit in veteri F ano quod</l>
      <l n="25">Pantheum vocabatur, ablatis idololatriæ sordibus ec-</l>
      <l n="26">clesiam beatæ semper virginis Mariæ et omnium mar-</l>
      <l n="27">tyrum ﬁeri: ut ubi quondam omnium non deorum, sed</l>
      <l n="28">dæmoniorum cultus agebatur, ibi deinceps omnium</l>
      <l n="29">ﬁeret memoria sanctorum. Persae adversus rem-</l>
      <l n="30">publicam gravissima bella gerentes, multas Romano-</l>
      <l n="31">rum provincias et 'rpsam Hierosolymam auferunt, et</l>
      <l n="32">destruentes ecclesias, sancta quæque prophanantes,</l>
      <l n="33">inter ornamenta. locorum vel sanctorum vel commu-</l>
      <l n="34">nium quæ abstulere, etiam vexillum dominicae crucis</l>
      <l n="35">abducunt.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">A.M. 4591,[A.D. 640.] Heraclius annos XXV. Ana-</l>
      <l n="38">stasius Persa monachus nobile pro Christo martyrium</l>
      <l n="39">patitur, qui natus in Perside magicas a patre puer artes</l>
      <l n="40">discebat, sed ubi a captivis Chistianis Christi nomen ac-</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Y 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p324">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ceperat, in eum mox animo toto conversus, relicta Per-</l>
      <l n="3">side, Chalcedoniam Hierapolimque Christum quærens,</l>
      <l n="4">ac deinde Hierosolymam petit, ubi accepta baptis-</l>
      <l n="5">matis gratia, quarto ab eadem urbe milliario monas-</l>
      <l n="6">terium abbatis Anastasii intravit, ubi VII annos regu-</l>
      <l n="7">lariter vivens, dum Cæsaream Palæstinæ orationis</l>
      <l n="8">gratia venisset, captus a Persis, et multa diu verbera</l>
      <l n="9">inter carceres et vincula Marzabana judice perpessus</l>
      <l n="10">est: tandem mittitur Persidem ad regem eorum Chos-</l>
      <l n="11">roem, a quo tertio per intervalla temporis verberatus,</l>
      <l n="12">ad extremum una suspensus manu per tres horas diei,</l>
      <l n="13">sic decollatus cum aliis LXX martyrium complevit.</l>
      <l n="14">Mox tunica. ejus indutus quidam daemoniacus, curatus</l>
      <l n="15">est. Interea superveniens cum exercitu Heraclius</l>
      <l n="16">princeps, superatis Persis, Christianos qui erant cap-</l>
      <l n="17">tivati reduxit gaudentes. Reliquiæ beati martyris</l>
      <l n="18">Anastasii primo monasterium suum, deinde Romam</l>
      <l n="19">advectæ, venerantur in monasterio beati Pauli apo-</l>
      <l n="20">stoli, quod dicitur ad aquas Salvias. Anno Heraclii</l>
      <l n="21">regni XVI, Indictione XV Edwinus excellentissimus</l>
      <l n="22">rex Anglorum in Britannia transumbranæ gentis ad</l>
      <l n="23">aquilonem, prædicante Paulino episcopo, quem miserat</l>
      <l n="24">de Cantia venerabilis archiepiscopus Justus, verbum</l>
      <l n="25">salutis cum sua gente suscepit, anno regni sui XI, ad-</l>
      <l n="26">ventus autem Anglorum in Britanniam plus minus anno</l>
      <l n="27">CLXXX eique Paulino sedem episcopatus Eboraci</l>
      <l n="28">donavit, cui profecto rei in auspitium venturæ ﬁdei</l>
      <l n="29">et regni cælestis, potestas quoque terreni creverat</l>
      <l n="30">regni, ita ut universos Britannia ﬁnes, quod nemo</l>
      <l n="31">Anglorum ante eum, qua vel ipsorum vel Britonum</l>
      <l n="32">gentes habitabant sub ditione acciperet. Eo tempore</l>
      <l n="33">exortum apud Scotos in observatione paschae errorem</l>
      <l n="34">quartadecimanorum Honorius papa per epistolam re-</l>
      <l n="35">darguit, sed et Johannes qui successori ejus Severino</l>
      <l n="36">successit, cum adhuc esset electus in -Pontiﬁcatum,</l>
      <l n="37">pro eodem pascha eis simul et pro Pelagiana hæresi,</l>
      <l n="38">quæ apud eos reviviscebat, scripsit.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">A.M. 4593, [A.D. 642.] Heraclonas cum matre sua</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p325">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Martina annis II. Cyrus Alexandriæ, Sergius et Pyr-</l>
      <l n="3">rhus regiæ urbis episcopi, Acephalorum haeresim instau-</l>
      <l n="4">rantes, unam operationem in Christo divinitatis et hu-</l>
      <l n="5">manitatis, unam voluntatem dogmatizant. E quibus</l>
      <l n="6">Pyrrhus iis temporibus, id est, sub Theodoro papa</l>
      <l n="7">Romam veniens ex Africa, ﬁcta, ut post apparuit,</l>
      <l n="8">poenitentia obtulit eidem papæ, præsente cuncto clero</l>
      <l n="9">et populo, libellum cum sua subscriptione, in quo con-</l>
      <l n="10">demnarentur omnia quæ a se vel a prædecessoribus suis</l>
      <l n="11">scripta vel acta sunt adversus catholicam ﬁdem. Unde</l>
      <l n="12">et benigne susceptus est ab eo quasi regiæ Pontifex</l>
      <l n="13">civitatis. Sed quia reversus domum repetiit erro-</l>
      <l n="14">rem domesticum, memoratus papa Theodorus advo-</l>
      <l n="15">catis cunctis sacerdotibus et clero in ecclesiam beati</l>
      <l n="16">Petri apostolorum principis, condemnavit eum sub vin-</l>
      <l n="17">culo anathematis.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">A.M. 4594, [A.D. 643.] Constantinus filius Heraclii</l>
      <l n="20">mensibus VI. Pyrrhi successor Paulus non tantum ve-</l>
      <l n="21">sana doctrina, sicut prædecessores ejus, sed et aperta.</l>
      <l n="22">persecutione catholicos cruciat, Apocrisiarios sanctæ ec-</l>
      <l n="23">clesiæ Romanæ, qui ad ejus correctionem missi fuerant,</l>
      <l n="24">partim carceribus, partim exiliis, partim verberibus aﬂi—</l>
      <l n="25">ciens. Sed et altare eorum in domo Placidiæ sacratum,</l>
      <l n="26">in venerabili oraculo subvertens diripuit, prohibens eos</l>
      <l n="27">ibidem missas celebrare. Unde et ipse sicut præ-</l>
      <l n="28">decessores illius ab apostolica sede justa depositionis</l>
      <l n="29">ultione damnatus est. ,</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">A.M. 4622, [A.D.67 1.] Constantinus filius Constan-</l>
      <l n="32">tini annis viginti et octo. Hic deceptus a Paulo, sicut</l>
      <l n="33">Heraclius avus ejus a Sergio ejusdem regiæ civitatis epis-</l>
      <l n="34">copo, exposuit typum adversus catholicam ﬁdem, nec</l>
      <l n="35">unam nec duas voluntates aut operationes in Christo</l>
      <l n="36">definiens esse conﬁtendas, quasi nihil velle vel operari</l>
      <l n="37">credendus sit Christus. Unde Martinus Papa con-</l>
      <l n="38">gregata Romæ Synodo centum et quinque episco-</l>
      <l n="39">porum, damnavit sub anathemate præfatos Cyrum,</l>
      <l n="40">Sergium, Pyrrhum et Paulum hæreticos. Et post hæc</l>
      <l n="41">missus ab imperatore Theodorus Exarchus, tulit Mar-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p326">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tinum Papam de ecclesia Constantiniana, perduxitque</l>
      <l n="3">Constantinopolim, qui post hæc relegatus Chersonam</l>
      <l n="4">ibidem vitam finivit, multis in eodem loco virtutum</l>
      <l n="5">signis usque hodie refulgens. Facta est autem Syno-</l>
      <l n="6">dus præfata anno IX imperii Constantini, mense Octo-</l>
      <l n="7">bri, Indictione VIII. Constantinus princeps Vitaliano</l>
      <l n="8">Papa nuper ordinato, misit beato Petro apostolo evan'</l>
      <l n="9">gelia aurea gemmis albis miræ magnitudinis in circuitu</l>
      <l n="10">ornata, ipse post aliquot annos, id est, per indictionem</l>
      <l n="11">sextam veniens Romam, obtulit super altare ipsius</l>
      <l n="12">pallium auro textile, toto exercitu cum cereis ecclesiam</l>
      <l n="13">intrante. Sequente anno facta est eclipsis solis quam</l>
      <l n="14">nostra ætas meminit, quasi decima hora. diei, V No-</l>
      <l n="15">nas Maias. Theodorus Archiepiscopus, et Hadrianus</l>
      <l n="16">abbas, vir æque doctissimus, &amp; Vitaliano missi Britan-</l>
      <l n="17">niam plurimas ecclesias Anglorum doctrinæ ecclesi-</l>
      <l n="18">asticæ fruge foecundaverunt. Constantinus post plu-</l>
      <l n="19">rimas et inauditas deprædationes provinciis factas</l>
      <l n="20">occisus in balneo periit, indictione XII. Nec longo</l>
      <l n="21">post tempore etiam Vitalianus Papa cælestia regna</l>
      <l n="22">petiit.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">A.M. 4639, [A.D. 688.] Constantinus ﬁlius Constan-</l>
      <l n="25">tini superioris regis annis XVII. Saraceni Siciliam in-</l>
      <l n="26">vadunt, et præda nimia. secum ablata, mox Alexandriam</l>
      <l n="27">redeunt. Agatho Papa ex rogatu Constantini Heraclii</l>
      <l n="28">el: Tiberii principum piissimorum, misit in regiam</l>
      <l n="29">urbem legatos suos, in quibus erat Johannes Romanæ</l>
      <l n="30">ecclesiæ tunc Diaconus, non longe post episcopus, pro</l>
      <l n="31">adunatione facienda sanctarum Dei ecclesiarum. Qui</l>
      <l n="32">benignissime suscepti a reverentissimo fidei catholicae</l>
      <l n="33">defensore Constantino, jussi sunt remissis disputa—</l>
      <l n="34">tionibus philosophicis pacifico colloquio de fide vera.</l>
      <l n="35">perquirere, datis eis de bibliotheca. Constantinopolitana</l>
      <l n="36">cunctis antiquorum patrum quos petebant libellis. Ad-</l>
      <l n="37">fuerunt autem et Episcopi CL præsidente Georgio</l>
      <l n="38">Patriarcha regiæ urbis, et Antiochiae Macario. Et</l>
      <l n="39">convicti sunt, qui unam voluntatem et operationem</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p327">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">astruebant in Christa falsasse patrum catholicorum</l>
      <l n="3">dicta perplurima. Finito autem conﬂiciu Georgius</l>
      <l n="4">correctus est. Macarius vero cum suis sequacibus,</l>
      <l n="5">simul et prædecessoribus Cyro, Sergio, Honorio, Pyr-</l>
      <l n="6">rho, Paulo et Petro anathematizatus, et in locum ejus</l>
      <l n="7">Theophanius abbas de Sicilia Antiochiæ episcopus</l>
      <l n="8">factus. Tantaque gratia legatos catholicæx pacis comi-</l>
      <l n="9">tata est, ut Johannes Portuensis episcopus, qui erat</l>
      <l n="10">unus ex ipsis, dominica octavarum Paschæ missas</l>
      <l n="11">publice in ecclesia sanctæ Sophiæ coram principe et</l>
      <l n="12">patriarcha Latine celebraret. Hæc est sexta Synodus</l>
      <l n="13">universalis Constantinopoli celebrata, et Græco ser-</l>
      <l n="14">mone conscripta, temporibus papæ Agathonis, exe-</l>
      <l n="15">quente ac residente piissimo principe Constantino intra</l>
      <l n="16">palatium suum, simulque legatis apostolicæ sedis et</l>
      <l n="17">episcopis CL residentibus. Prima enim universalis</l>
      <l n="18">Synodus in Nicæa congregata est contra Arium,</l>
      <l n="19">CCCXVIII patrum, temporibus Julii papæ sub Con-</l>
      <l n="20">stantino principe. Secunda in Constantinopoli CL</l>
      <l n="21">patrum; contra Macedonium et Eudoxium, tempo-</l>
      <l n="22">ribus Damasi Papæ et Gratiani principis, quando</l>
      <l n="23">Nectarius eidem urbi est ordinatus episcopus. Tertia.</l>
      <l n="24">in Epheso CC patrum contra Nestorium Augustae</l>
      <l n="25">urbis episcopum, sub Theodosio magno principe et</l>
      <l n="26">Papa Caelestino. Quarta in Chalcedone, patrum</l>
      <l n="27">DCXXX sub Leone Papa, temporibus Martiani prin-</l>
      <l n="28">cipis, contra Eutychen nefandissimorum præsulem</l>
      <l n="29">monachorum. Quinta item Constantinopoli, tempo-</l>
      <l n="30">ribus Vigilii Papæ, sub Justiniano principe, contra.</l>
      <l n="31">Theodorum et omnes hæreticos. Séxta hæc de qua.</l>
      <l n="32">in præsenti diximus. Sancta et perpetua virgo Christi</l>
      <l n="33">Etheldrida ﬁlia Annæ regis Anglorum, et primo alteri</l>
      <l n="34">viro permagniﬁco, et post chrido regi conjux data</l>
      <l n="35">post quam duodecim annos thorum incorrupta ser-</l>
      <l n="36">vavit maritalem, post reginam sumpto velamine sacro</l>
      <l n="37">virgo sanctimonialis eﬂicitur. Nec mora etiam vir-</l>
      <l n="38">ginum mater et nutrix pia sanctarum, accepto in con-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p328">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">struendum monasterium loco, quem Elge vocant,</l>
      <l n="3">cujus merita vivacia testatur etiam mortua caro, quæ</l>
      <l n="4">" post XVI annos sepulturae cum veste qua involuta est,</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">incorrupta reperitur.</l>
      <l n="7">A.M. 4649, [A.D. 698.] Justinianus minor filius</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Constantini annos X. Hic constituit pacem cum Sa-</l>
      <l n="10">racenis decennio terra marique. Sed et provincia</l>
      <l n="11">Africa. subjugata est Romano imperio, quæ fuerat</l>
      <l n="12">tenta a Saracenis, ipsa quoque Carthagine ab eis capta</l>
      <l n="13">et destructa. Hic beatæ memoriæ Pontificem Ro-</l>
      <l n="14">manæ ecclesiæ Sergium, quia erraticæ suæ Synodo,</l>
      <l n="15">quam Constantinopoli fecerat, favere et subscribere</l>
      <l n="16">noluisset, misso et Zacharia Protospathario suo jussit</l>
      <l n="17">Constantinopolim deportari. Sed prævenit militia Ra-</l>
      <l n="18">vennatæ urbis, vicinarumque partium jussa principis</l>
      <l n="19">nefanda, et eundem Zachariam contumeliis et injuriis</l>
      <l n="20">ab urbe Roma repulit. Idem Papa Sergius ordinavit</l>
      <l n="21">venerabilem virum Willibrordum cognomine Clemen-</l>
      <l n="22">tem Fresonum geuti Episcopum, in qua usque hodie</l>
      <l n="23">pro æterna patria peregrinus (est enim de Britannia</l>
      <l n="24">gentis Anglorum) innumera quotidie diabolo detri-</l>
      <l n="25">menta et Christianæ fidei facit augmenta. Justinianus</l>
      <l n="26">ob culpam perüdiæ regni gloria privatus exul in Pon-</l>
      <l n="27">tum secedit.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">A.M. 4652, [A.D. 701.] Leo annos III. Papa</l>
      <l n="30">Sergius in sacrario beati Petri apostoli capsam argen-</l>
      <l n="31">team, quæ in angulo obscurissima diutissime jacuerat,</l>
      <l n="32">et in ea crucem diversis ac preciosis lapidibus ador-</l>
      <l n="33">natam, domino revelante reperit, de qua tractis IIII</l>
      <l n="34">petalis, quibus gemmæ inclusæ erant, miræ magni-</l>
      <l n="35">tudinis portionem ligni salutiferi dominicae crucis in-</l>
      <l n="36">terius repositam inspexit, quæ ex tempore illo annis</l>
      <l n="37">omnibus in Basilica Salvatoris, quæ appellatur Con-</l>
      <l n="38">stantiniana, die exaltationis ejus ab Omni osculatur</l>
      <l n="39">atque adoratur populo. Reverendissimus ecclesiæ</l>
      <l n="40">Lindisfarnensis in Britannia, ex anachorita antistes</l>
      <l n="41">Cuthbertus, totam ab infantia usque ad senium vitam</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p329">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">miraculorum signis inclytam duxit: cujus dum XI</l>
      <l n="3">annos maneret corpus humatum incorruptum, post hæc</l>
      <l n="4">quasi eadem hora defuncti simul cum veste qua tege-</l>
      <l n="5">batur inventum est, sicut in libro de ejus vita ac virtu-</l>
      <l n="6">tibus, et prosa nuper et hexämetris versibus scripto,</l>
      <l n="7">ante aliquot annos ipsi signavimus.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">A.M. 4659, [A.D. 708.] Tiberius annos VII. Sy-</l>
      <l n="10">nodus Aquileiae facta. ob imperitiam ﬁdei, quintum</l>
      <l n="11">universale Concilium suscipere diﬂidit, donec salu-</l>
      <l n="12">taribus beati Papæ Sergii monitis instructa, et ipsa</l>
      <l n="13">huic cum cæteris Christi ecclesiis adnuere consentit.</l>
      <l n="14">Gisulphus dux gentis Langobardorum Beneventi Cam-</l>
      <l n="15">paniam igne, gladio et captivitate vastavit, cumque non</l>
      <l n="16">esset qui ejus impetui :esisteret, apostolicus Papa</l>
      <l n="17">Johannes qui Sergio successerat missis ad eum sacer-</l>
      <l n="18">dotibus, ac donariis perplurimis, universos redemit</l>
      <l n="19">captivos, atque hostes domum redire fecit. Cui suc-</l>
      <l n="20">cessit alius Johannes, qui inter multa operum illus-</l>
      <l n="21">trium fecit Oratorium sanctæ Dei genitrici, opere</l>
      <l n="22">pulcherrimo, intra ecclesiam beati apostoli Petri. He-</l>
      <l n="23">rebertus rex Longobardorum multas cortes et patri-</l>
      <l n="24">monia Alpium Cottiarum, quæ quondam ad jus per-</l>
      <l n="25">tinebant Apostolicæ sedis, sed a Longobardis multo</l>
      <l n="26">tempore fuerant ablata, restituit juri ejusdem sedis,</l>
      <l n="27">et hanc donationem aureis scriptam literis Romam</l>
      <l n="28">direxit. ‘</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">A. M. 4665, [A. D. 714.] Justinianus secundo cum</l>
      <l n="31">Tiberio ﬁlio annos VI. Hic auxilio Trebelli regis Bul-</l>
      <l n="32">garorum regnum recipiens, occidit eos qui se expule-</l>
      <l n="33">rant Patritios, et Leonem qui locum ejus usurpaverat,</l>
      <l n="34">necnon et successorem ejus Tiberium, qui eum de regno</l>
      <l n="35">ejectum, toto quo ipse regnabat tempore in eadem civi-</l>
      <l n="36">tate in custodia tenuerat. Callinicum vero Patriarcham,</l>
      <l n="37">erutis oculis misit Romam, et dedit episcopatum Cyro,</l>
      <l n="38">qui erat abbas in Ponto, eumque alebat exulem. Hic</l>
      <l n="39">Constantinum Papam ad se venire jubens, honorifice</l>
      <l n="40">suscepit, ac remisit, ita ut eum die Dominica missas</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p330">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sibi facere jubens, communionem de manu ejus acce-</l>
      <l n="3">perit: quem prostratus in terra pro suis peccatis inter-</l>
      <l n="4">cedere rogans, cuncta ecclesiæ privilegia renovavit.</l>
      <l n="5">Qui cum exercitum mitteret in Pontum, multum prohi-</l>
      <l n="6">bente Papa Apostolico, ad comprehendendum Philippi-</l>
      <l n="7">cum, quem ibi relegaverat, conversus omnis exercitus</l>
      <l n="8">ad partem Philippici, fecit eum ibidem imperatorem,</l>
      <l n="9">reversusque cum e0 Constantinopolim, pugnavit contra</l>
      <l n="10">Justinianum, ad duodecimum ab urbe milliarium, et</l>
      <l n="11">victo atque occiso Justiniano, regnum suscepit Philip-</l>
      <l n="12">picus.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">A.M. 4667, [A.D. 716.] Philippicus anno uno, men-</l>
      <l n="15">sibus sex. Hic ejecit Cyrum de pontificatu, eumque</l>
      <l n="16">ad gubernandum abbatis jure monasterium suum Pon-</l>
      <l n="17">tum redire præcepit. Idem Constantino Papæ misit</l>
      <l n="18">literas pravi dogmatis, quas ille cum Apostolicæ sedis</l>
      <l n="19">consilio respuit: el: hujus rei causa. fecit picturas in</l>
      <l n="20">portico sancti Petri, quæ acta sex sanctarum Synodo-</l>
      <l n="21">rum universalium continerent. Nam et hujusmodi pic-</l>
      <l n="22">turas cum haberentur in urbe regia, Philippicus jusse-</l>
      <l n="23">rat auferri, statuitque populus Romanus, ne hæretici</l>
      <l n="24">imperatoris nomen, aut chartas, aut figuram solidi sus-</l>
      <l n="25">ciperent: unde nec ejus eﬂigies in ecclesiam introducta</l>
      <l n="26">est, nec nomen ad missarum solennia prolatum.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">A.M. 4670, [A.D. 719.] Anastasius annis III. Hic</l>
      <l n="29">Philippicum captum oculis privavit, nec occidit. Idem</l>
      <l n="30">literas Constantino papæ Romam per Scholasticum</l>
      <l n="31">patritium et Exarchum Italiæ direxit, quibus se fau-</l>
      <l n="32">torem catholicæ ﬁdei, et sancti Sexti Concilii prædica-</l>
      <l n="33">torem esse docuit. Luitprandus rex Langobardorum</l>
      <l n="34">donationem patrimonii Alpium Cottiarum, quam Here-</l>
      <l n="35">bertus rex fecerat, et ille repetierat, admonitione ve-</l>
      <l n="36">nerabilis Papæ Gregorii confirmavit. Ecbertua vir</l>
      <l n="37">sanctus de gente Anglorum, et sacerdotium monachica</l>
      <l n="38">vita etiam pro coelesti patria peregrinus exornans, plu-</l>
      <l n="39">rimas Scoticæ gentis provincias ad canonicam paschalis</l>
      <l n="40">temporis observantiam, a qua diutius aberraverant, pia</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p331">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">prædicatione convertit, anno ab incarnatione Domini</l>
      <l n="3">DCCXVI.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">A.M. 4-671, [A.D. 720.] Theodosius anno uno.</l>
      <l n="6">Hic electus in imperatorem, Anastasium apud Ni-</l>
      <l n="7">cæam civitatem gravi prælio vicit, datoque sibi sacra-</l>
      <l n="8">mento, clericum ﬁeri ac presbyterum fecit ordinari.</l>
      <l n="9">Ipse vero ut regnum accepit, cum esset Catholicus, mox</l>
      <l n="10">in regia urbe imaginem illam venerandam, in qua sanctæ</l>
      <l n="11">sex Synodi erant depictæ, et a Philippica fuerant de-</l>
      <l n="12">jectæ, pristino in loco erexit. Tiberis ﬂuvius alveum</l>
      <l n="13">suum egressus, multa quanæ fecit exitia civitati: ita</l>
      <l n="14">ut in via lata ad unam et semis staturam excresceret,</l>
      <l n="15">atque a porta sancti Petri usque ad pontem Molvium</l>
      <l n="16">aquæ descendentes conjungerent. Mansit autem die-</l>
      <l n="17">bus septem, donec agentibus litanias crebras civibus,</l>
      <l n="18">octavo demum die revertit. His temporibus multi An-</l>
      <l n="19">glorum gentis nobiles et ignobiles, viri et fæminæ,</l>
      <l n="20">duces et privati, divini amoris instinctu de Britannia</l>
      <l n="21">Romam venire consueverant: inter quos etiam reve-</l>
      <l n="22">rendissimus abbas meus Ceolfridus annos natus sep-</l>
      <l n="23">tuaginta quatuor, cum esset presbyter annis quadra-</l>
      <l n="24">ginta septem, abbas autem XXXV. Ubi Lingonas</l>
      <l n="25">pervenit, ibi defunctus, atque in ecclesia beatorum ge-</l>
      <l n="26">minorum martyrum sepultus est, qui inter alia donaria,</l>
      <l n="27">quæ adferre disposuerat misit ecclesiæ sancti Petri</l>
      <l n="28">Pandecten, a beato Hieronymo in Latinum ex Hebræo</l>
      <l n="29">vel Græco fonte translatum.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">A.M. 4680, [A.D. 729.] Leo annis novem. Sara-</l>
      <l n="32">ceni cum immenso exercitu Constantinopolim venientes,</l>
      <l n="33">triennio civitatem obsident, donec civibus multa instan-</l>
      <l n="34">tia ad Deum clamantibus, plurimi eorum fame, frigore,</l>
      <l n="35">pestilentia perirent, ac sic pertæsi obsidionis abscede-</l>
      <l n="36">rent, qui inde regressi Bulgarorum gentem, quæ est</l>
      <l n="37">super Danubium bello aggrediuntur: et ab hac quoque</l>
      <l n="38">victi refugiunt, ge naves repetunt suas. Quibus cum</l>
      <l n="39">altum peterent, ingruente subita tempestate, plurimi</l>
      <l n="40">etiam mersis sive confractis per littora navibus sunt</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p332">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">necati. Luitprandus audiens quod Saraceni depopu-</l>
      <l n="3">lata Sardinia etiam loca fædarent illa, ubi ossa sancti</l>
      <l n="4">Augustini episcopi propter vastationem Barbarorum</l>
      <l n="5">olim translata, et honorifice fuerant condita, misit, et</l>
      <l n="6">dato magno precio accepit, et transtulit ea in Ticinis,</l>
      <l n="7">ibique cum debito tanto patri honore recondidit.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">CAPUT LXVII.</l>
      <l n="10">DE namcwns suma mums.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Hæc de cursu præteriti seculi ex Hebraica veritate</l>
      <l n="13">prout potuimus elucubrare curavimus, æquum rati ut</l>
      <l n="14">sicut Græci LXX translatorum editione utentes de ea</l>
      <l n="15">sibi suisque tempomm libros condidere, ita et nos qui</l>
      <l n="16">per beati interpretis Hieronymi industriam puro He-</l>
      <l n="17">braicæ veritatis fonte potamur, temporum quoque ra-</l>
      <l n="18">tionem juxta hanc scire queamus. Quod si qui la-</l>
      <l n="19">borem hunc nostrum culpaverint esse superﬂuum, acci-</l>
      <l n="20">piant hi quicunque sunt justum salva charitate respon-</l>
      <l n="21">sum, quod præfatus Hieronymus priscæ cosmographiæ</l>
      <l n="22">calumniatoribus reddit, ut si displicet non legant. Cæ-</l>
      <l n="23">terum cunctis in commune suademus, ut sive quis ex</l>
      <l n="24">Hebraica veritate, quæ ad nos per memoratum inter-</l>
      <l n="25">pretem pura pervenisse etiam hostibus Judæis in pro-</l>
      <l n="26">fesso est: sive ex LXX Interpretum translatione quæ</l>
      <l n="27">vel minus sollicite primo edita est, ut multi adstruunt,</l>
      <l n="28">vel post a Gentilibus corrupta ut beato Augustino vi-</l>
      <l n="29">detur: seu certe ex utrisque commixta opere codici-</l>
      <l n="30">bus, ut sibi visum fuerit tempomm cursum notaverit:</l>
      <l n="31">et sive prolixiora, seu breviora transacti seculi tempora</l>
      <l n="32">signaverit, aut signata repererit, nullatenus tamen ex</l>
      <l n="33">hoc longiora vel breviora quæ restant seculi tempora -</l>
      <l n="34">putet, memor semper dominicae sententiæ: Quia de die</l>
      <l n="35">ultima et hora nemo scit, neque angeli cælorum nisi</l>
      <l n="36">pater solus. Neque enim ullatenus sunt audiendi, qui</l>
      <l n="37">suspicantur hujus seculi statum sex milibus annorum</l>
      <l n="38">ab initio fuisse deﬁnitum, et ne contra sententiam do-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p333">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mini venire videantur, addunt, incertum mortalibus</l>
      <l n="3">quoto anno sextæ millenariæ partis venturus sit dies</l>
      <l n="4">judicii: cujus tamen adventus maxime circa. terminum</l>
      <l n="5">sexti millenarii debeat sperari. A quibus si quæris, ubi</l>
      <l n="6">hæc putanda vel credenda legerint? Mox stomachantes,</l>
      <l n="7">quia aliud quid respondere non habent: An non legisti,</l>
      <l n="8">inquiunt, in Genesi, quia sex diebus mundum fecerit</l>
      <l n="9">Deus? Unde merito credi debet eum plus minus sex</l>
      <l n="10">millibus annorum esse staturum. Et quod est gravius,</l>
      <l n="11">fuere qui propter septimum diem, in quo requievit</l>
      <l n="12">Deus ab operibus suis, sperarent post sex annorum</l>
      <l n="13">millia sanctorum laboris in hac vita mortali, septimo</l>
      <l n="14">mille annorum curriculo eos post resurrectionem in hac</l>
      <l n="15">ipsa vita immortales in deliciis et multa beatitudine</l>
      <l n="16">regnaturos esse cum Christo. Verum his, quia hære-</l>
      <l n="17">tica sunt et frivola, funditus omissis, intelligamus sin-</l>
      <l n="18">cere et catholice sex illos dies, in quibus mundi hujus</l>
      <l n="19">ornatum perfecit Deus: et septimum, in quo ab omni</l>
      <l n="20">opere suo requievit, quem ob id perpetuæ quietis bene-</l>
      <l n="21">dictione sanctiﬁcavit, non sex annorum millia seculi la-</l>
      <l n="22">borantis, et septimum regni beatorum in terra cum</l>
      <l n="23">Christo, sed sex potius ætates significare mundi laben-</l>
      <l n="24">tis, in quibus sancti laborant in hac vita pro Christo,</l>
      <l n="25">et septimam perpetuæ quietis in alia vita quam solutae</l>
      <l n="26">a corporibus percipiunt animæ sanctæ cum Christo.</l>
      <l n="27">Quod animarum sabbatum tunc inchoasse recte credi-</l>
      <l n="28">tur, cum primus Christi martyr came occisus a fratre,</l>
      <l n="29">mox anima est æternam translatus in requiem. Tunc</l>
      <l n="30">autem perficietur, cum in die resurrectionis animæ</l>
      <l n="31">etiam corpora incorrupta receperint. Et quia nulla</l>
      <l n="32">ætatum quinque præteritarum mille annis acta reperi-</l>
      <l n="33">tur, sed aliæ plures annos, aliæ pauciores habuere,</l>
      <l n="34">neque ulla alteri similem habuit summam annorum, re-</l>
      <l n="35">stat ut pari modo hæc quoque quæ nunc agitur, incer-</l>
      <l n="36">tum mortalibus habeat suæ longitudinis statum: soli</l>
      <l n="37">autem illi cognitum, qui servos suos accinctis lumbis,</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">lucemisque ardentibus vigilare præcepit, similes homi-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p334">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nibus expectantibus dominum suum, quando revertatur</l>
      <l n="3">a nuptiis.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">CAPUT LXVIII.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">DE TBINA OPINIONE FIDELIUM, QUANDO VENIAT</l>
      <l n="8">DOMINUS.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Cuws quidem adventus horam merito sancti omnes</l>
      <l n="11">diligunt, et citius adesse desiderant: sed periculose</l>
      <l n="12">satis agunt, si qui hanc prope an longe sit putare</l>
      <l n="13">vel prædicare præsumunt. Unde pulcherrime beatus</l>
      <l n="14">Augustinus remoto illo servo nequam qui dicit in</l>
      <l n="15">corde suo: moram facit dominus meus venire: iste</l>
      <l n="16">quippe proculdubio domini sui odit adventum, dat ex-</l>
      <l n="17">emplum de tribus servis optimis, adventum domini</l>
      <l n="18">sui sitienter desiderantibus, vigilanter expectantibus,</l>
      <l n="19">fideliter amantibus, quorum unus dicit: vigilemus et</l>
      <l n="20">oremus, quia citius venturus est dominus. Alter dicit,</l>
      <l n="21">Vigilemus et oremus, quia brevis et incerta est ista.</l>
      <l n="22">vita, quamvis tardiüs venturus sit dominus. Tertius</l>
      <l n="23">dicit, Vigilemus et oremus, quia et brevis atque incerta</l>
      <l n="24">est ista vita, et nescimus tempus quando venturus sit</l>
      <l n="25">dominus. Proinde si hoc factum fuerit quod præ-</l>
      <l n="26">dixer'at primus, gaudebunt cum illo secundus et ter-</l>
      <l n="27">tius. Si autem factum non fuerit, metuendum est ne</l>
      <l n="28">perturbentur qui illi crediderant, et incipiant adven-</l>
      <l n="29">tum domini non tardum putare, sed nullum. Qui</l>
      <l n="30">autem credunt quod dicit secundus, tardius esse domi-</l>
      <l n="31">num venturum, si falsum fuerit inventum, citius domino</l>
      <l n="32">veniente, nullo modo qui ei crediderant turbabuntur</l>
      <l n="33">in fide, sediinopinato gaudio perfruentur. Quapropter</l>
      <l n="34">qui dicit dominum citius esse venturum, optabilius</l>
      <l n="35">loquitur, sed periculose fallitur. Qui autem dicit</l>
      <l n="36">dominum tardius esse ventumm, et tamen credit,</l>
      <l n="37">sperat, amat ejus adventum, profecto de tarditate ejus</l>
      <l n="38">etiam si fallitur, feliciter fallitur. Habebit enim ma-</l>
      <l n="39">jorem patientiam, si hoc ita erit, majorem lætitiam</l>
      <l n="40">si non erit: ac per hoc ab eis qui diligunt manifes-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p335">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tationem domini ille auditur suavius, isti creditur tu-</l>
      <l n="3">tius. Qui autem quid horum sit verum ignorare se</l>
      <l n="4">conﬁtetur, illud optat, hoc toleret, in nullo eorum</l>
      <l n="5">errat, quia nihil eorum aut inﬁrmat aut negat.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">CAPUT LXIX.</l>
      <l n="8">DE TEMPORIBUS ANTICHRISTI.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">DUO‘ sane certissima necdum instantis diei judicii</l>
      <l n="11">habemus indicia, ﬁdem videlicet Israeliticae gentis, et</l>
      <l n="12">regnum, persecutionemque Antichristi, quam videlicet</l>
      <l n="13">persecutionem trium semis annorum futuram fides ec-</l>
      <l n="14">clesiæ tenet. Sed ne hæc improvisa veniens, omnes</l>
      <l n="15">passim quos imparatos invenerit, involvat, Enoch et</l>
      <l n="16">Eliam maximos prophetas et doctores ante hujus ex-</l>
      <l n="17">ortum venturos in mundum, qui Israeliticam plebem</l>
      <l n="18">ad ﬁdei convertant gratiam, atque ad pressuram tanti</l>
      <l n="19">turbinis in parte electorum insuperabilem reddant.</l>
      <l n="20">Qui cum ipsi primo tres semis annos prædicaverint, et</l>
      <l n="21">sicut de uno eorum Elia propheta Malachias præ-</l>
      <l n="22">dixit, converterint corda patrum in filios, id est, anti-</l>
      <l n="23">quorum ﬁdem dilectionemque sanctorum in eorum qui</l>
      <l n="24">tunc victuri sunt mente plantaverint, tunc excande-</l>
      <l n="25">scens illa horrenda persecutio, ipsos imprimis martyrii</l>
      <l n="26">virtute coronat: deinde cæteros fideles corripiens,</l>
      <l n="27">vel martyres Christi gloriosissimos, vel damnatos apos-</l>
      <l n="28">tatas faciat. Quod significare videtur apostolus Jo-</l>
      <l n="29">hannes, ita scribens in Apocalypsi: Atrium autem</l>
      <l n="30">quod est foris templum ejice foras, et ne metieris illud,</l>
      <l n="31">quoniam datum est gentibus, et civitatem sanctam cal-</l>
      <l n="32">cabunt mensibus XLII, id est, eos, qui nomine tenus</l>
      <l n="33">ﬁdeles sola exteriora diligunt, ab electorum sorte</l>
      <l n="34">separatos ostende: quia et ipsi ad persequendam ec-</l>
      <l n="35">clesiam convertentur novissima illa persecutione trium</l>
      <l n="36">semis annorum. Et dabo, inquit, duobus testibus</l>
      <l n="37">meis, et prophetabunï: diebus MCCLX amicti saccis,</l>
      <l n="38">id est, arctissimis continentiæ et pressurarum labori-</l>
      <l n="39">bus accincti praedicabunt. Et paulo post: Et cum</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p336">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ﬁnierint, inquit, testimonium suum, bestia quæ ascendit</l>
      <l n="3">de abysso faciet adversus illos bellum, et vincet eos, et</l>
      <l n="4">occidet illos, et cætera. Quibus ministros ejusdem</l>
      <l n="5">bestiæ, id est, Antichristi, de occisione horum duorum</l>
      <l n="6">testium, id est, martyrum, lætaturos, eisdemque etiam</l>
      <l n="7">mortuis insultaturos esse commemorat idem alio loco :</l>
      <l n="8">Et vidi, inquit, de mari bestiam ascendentem, et dedit</l>
      <l n="9">illi draco virtutem suam, et potestatem magnam, id est,</l>
      <l n="10">vidi hominem sævissimi ingenii de tumultuosa impi-</l>
      <l n="11">orum stirpe progenitum, cui mox nato, et per magicas</l>
      <l n="12">artes a pessimis imbuto magistris, adjungens se dia-</l>
      <l n="13">bolus, totam virtutis suæ potentiam, per quam magice</l>
      <l n="14">cæteris omnibus majora patraret, individuus comes</l>
      <l n="15">attulit. Et data est, inquit, illi potestas facere menses</l>
      <l n="16">XLII, id est, annos tres et dimidium. Percussa au-</l>
      <l n="17">tem i110 perditionis ﬁlio, sive ab ipso domino, sive</l>
      <l n="18">a Michaele archangelo, ut quidam docent, et æterna</l>
      <l n="19">ultione damnato, non continuo dies judicii secuturus</l>
      <l n="20">esse credendus est: alioqui scire possent homines</l>
      <l n="21">illius ævi tempus judicii, si post tres semis annos in-</l>
      <l n="22">choatæ persecutionis Antichristi confestim sequeretur.</l>
      <l n="23">Nunc autem quia ante consummatum tempus persecu-</l>
      <l n="24">tionis illius dies judicii non veniat, scire omnibus licet.</l>
      <l n="25">Post quantum vero tempus consummatæ ejusdem per-</l>
      <l n="26">secutionis venturus sit, nemini prorsus scire conce-</l>
      <l n="27">ditur. Denique Daniel propheta, qui regnum Anti-</l>
      <l n="28">christi MCCXC diebus futurum describit, ita con-</l>
      <l n="29">cludit: Beatus qui expectat et pervenit ad dies</l>
      <l n="30">MCCCXXXV. Quod Hieronymus ita exponit: Bea-</l>
      <l n="31">tus, inquit, qui interfecto Antichristo supra MCCXC</l>
      <l n="32">dies, id est, tres semis annos, dies quadraginta quin-</l>
      <l n="33">que præstolatur, quibus est Dominus atque Salvator in</l>
      <l n="34">sua majestate venturus. Quare autem post interfec-</l>
      <l n="35">tionem Antichristi quadraginta quinque dierum silen-</l>
      <l n="36">tium sit, divinæ scientiæ est, nisi forte dicamus: Dilatio</l>
      <l n="37">regni sanctorum patientiæ probatio est.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p337">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT LXX.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE DIE JUDICII.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">ADVENIET autem dies Domini sicut fur, quia sicut</l>
      <l n="7">ipse testatur, nescimus quando veniat Dominus, sero,</l>
      <l n="8">an media nocte, an gallicantum, an mane in quo</l>
      <l n="9">cæli, inquit, magno impetu transient, elementa vero a</l>
      <l n="10">calore solventur. Qui autem sint coeli qui transient,</l>
      <l n="11">paulo superius docet idem apostolus Petrus dicens:</l>
      <l n="12">Coeli erant prius, et terra de aqua, et per aquam</l>
      <l n="13">consistens verbo Dei, per quæ ille tunc mundus periit.</l>
      <l n="14">Coeli autem qui nunc sunt et terra, eodem verbo</l>
      <l n="15">repositi sunt, igni reservati in die judicii. Non ergo</l>
      <l n="16">firmamentum cæli, in quo sidera ﬁxa circumeunt, non</l>
      <l n="17">coelum æthereum, hoc est, inane illud maximum a</l>
      <l n="18">coelo sidereo usque ad aera turbulentum, in quo puro</l>
      <l n="19">et quieto, diurnæque lucis semper pleno, errantia sep-</l>
      <l n="20">tem sidera vaga ferri creduntur. Sed cælum hoc</l>
      <l n="21">aereum, id est, terræ proximum, a quo aves cæli, quod</l>
      <l n="22">in eo volent, appellantur, quod aqua quondam diluvii</l>
      <l n="23">deletis terrestribus transcendendo perdidit, hoc ignis</l>
      <l n="24">extremi judicii ejusdem mensuræ spacio procrescens</l>
      <l n="25">occupanda disperdet. Nec sola hæc beati Petri sen-</l>
      <l n="26">tentia, qua illos dicit coelos igne judicii perdendos,</l>
      <l n="27">qui aqua diluvii perierant, testatur sidereum coelum</l>
      <l n="28">igne i110 quamvis maximo non esse tangendum, sed</l>
      <l n="29">etiam Domini sermo qui dicit: Statim autem post tri-</l>
      <l n="30">bulationem dierum illorum sol obscurabitur, et luna</l>
      <l n="31">non dabit lumen suum, et stellæ cadent de cælo. Ne-</l>
      <l n="32">que enim sol obscurari, luna suo lumine privari, stellæ</l>
      <l n="33">poterunt cadere de coelo, si coelum ipsum, locus vide-</l>
      <l n="34">licet eorum, igne voratum transibit. Nunc autem</l>
      <l n="35">coelum quidem aereum igne marcescet, sidereum mane-</l>
      <l n="36">bit illæsum. Porro sidera obscurabuntur non suo</l>
      <l n="37">lumine vacuata, sed majoris vi luminis ad adventum</l>
      <l n="38">superni judicis, ne videantur obtecta, quod in hac</l>
      <l n="39">vita lunam stellasque omnes a potiore lumine solis</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">z</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p338">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">interdiu pati cunctis in promptu est. Cum autem per-</l>
      <l n="3">acto judicio fuerit coelum novum, et terra nova, id est,</l>
      <l n="4">non alia pro aliis, sed hæc ipsa per ignem innovata,</l>
      <l n="5">et quasi quadam resurrectidnis virtute gloriﬁcata clam-</l>
      <l n="6">erint, tunc, ut Esaias prædixit, erit lux lunæ sicut</l>
      <l n="7">lux solis, et lux solis septempliciter sicut lux septem</l>
      <l n="8">dierum. Quod autem Joannes in Apocalypsi cum</l>
      <l n="9">dixisset: Vidi coelum novum, et terram novam: pri-</l>
      <l n="10">mum enim coelum, et prima terra abierunt: adjunxit,</l>
      <l n="11">atque ait: Et mare jam non est, utrum maximo illo</l>
      <l n="12">ardore siccetur mare, an et ipsum vertatur in melius</l>
      <l n="13">non facile patet. Cælum quippe novum, et terram</l>
      <l n="14">novam: non autem, et mare novum uspiam legimus</l>
      <l n="15">futurum. Nam et typice potest intelligi quod dictum</l>
      <l n="16">est: et mare jam non est, quia jam tunc non erit hoc</l>
      <l n="17">seculum vita mortalium turbulentum, quod sæpissime</l>
      <l n="18">in scripturis maris nomine ﬁguratur. Ubi autem ip-</l>
      <l n="19">sum extremi et universalis judicii sit discrimen haben-</l>
      <l n="20">dum, inter multosþsæpe quæritur. Constat namque,</l>
      <l n="21">quia cum descendente ad judicium Domino, in ictu</l>
      <l n="22">oculi fuerit omnium resurrectio celebrata mortuorum,</l>
      <l n="23">sancti confestim rapiantur obviam illi in aera, Hoc</l>
      <l n="24">enim Apostolus intelligitur indicare, cum ait: Quo-</l>
      <l n="25">niam ipse Dominus in jussu et in voce archangeli,</l>
      <l n="26">et in tuba Dei descendet de cælo, et mortui qui in</l>
      <l n="27">Christo sunt, resurgent primi : deinde nos qui vivimus,</l>
      <l n="28">qui relinquimur, simul rapiemur cum illis in nubibus</l>
      <l n="29">obviam Domino in aera. Utrum autem et reprobi</l>
      <l n="30">tunc sublimius a terra, leventur obviam judici venturo,</l>
      <l n="31">an meritis peccatorum ita prægraventur, ut quamvis</l>
      <l n="32">immortalia corpora habentes, ad altiora nequeant ele-</l>
      <l n="33">vari: et præsidente ad judicandum Domino, sancti</l>
      <l n="34">in sublimi a dextris ejus, ipsi autem in inferioribus</l>
      <l n="35">adsistant a sinistris, tunc potius apparebit. Si vero</l>
      <l n="36">tunc ignis ille maximus et altissimus universæ terræ</l>
      <l n="37">superficiem operit, el: resuscitati a mortuis, injusti</l>
      <l n="38">nequeunt in sublime raptari: constat eos utpote in</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p339">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">terra. positos igni circumdatos judicis expectare sen-</l>
      <l n="3">tentiam: sed an illo urantur qui non per illum casti-</l>
      <l n="4">gandi, sed æterno potius sunt igne damnandi) quis</l>
      <l n="5">præjudicare audeat? Namque aliquos electorum eo</l>
      <l n="6">purgari a levioribus quibusdam admissis, et beatus</l>
      <l n="7">Augustinus in libro de Civitate Dei vigesimo, ex pro-</l>
      <l n="8">phetarum dictis intelligit, et sanctus Papa Grego-</l>
      <l n="9">rius in Homeliis Evangelii exponens illud Psalmo-</l>
      <l n="10">graphi: Ignis in conspectu ejus ardebit, et in circuitu</l>
      <l n="11">ejus tempestas valida: districtionem quippe inquil:</l>
      <l n="12">tantæ justitiæ, tempestas ignisque comitantur, quia</l>
      <l n="13">tempestas examinat, quos ignis exurat. Satis autem</l>
      <l n="14">clarum est, quia raptis ad vocem tubæ obviam Domino</l>
      <l n="15">in aera perfectis servis illius conﬂagratio mundana non</l>
      <l n="16">noceat: si trium puerorum mortalia adhuc corpora</l>
      <l n="17">circumpositus camini ignis tangere nequivit. Verum</l>
      <l n="18">in his omnibus utilius est cuique castum se districti</l>
      <l n="19">judicis præbere conspectibus quam de judicii illius</l>
      <l n="20">modo locove discutere. Sane quod Apostolus cum</l>
      <l n="21">dixisset: Rapiemur cum illis in nubibus obviam Do-</l>
      <l n="22">mino in aera, subdit dicens: Et sic semper cum Do-</l>
      <l n="23">mino erimus, non sic accipiendum est, tanquam in</l>
      <l n="24">aere nos dixerit semper cum Domino esse mansuros:</l>
      <l n="25">quia nec ipse ibi utique manebit, quia veniens tran-</l>
      <l n="26">siturus est. Venienti quippe ibitur obviam, non ma-</l>
      <l n="27">nenti, sed ita cum Domino erimus: id est, sic erimus</l>
      <l n="28">habentes corpora sempiterna ubicunque cum illo fue-</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">rimus.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">CAPUT LXX I.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">DE SEPTIMA ET OCTAVA ETATE SECULI FUTURI.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">ET hæc est octava illa ætas semper amanda, spe-</l>
      <l n="37">randa, suspiranda ﬁdelibus, quando eorum animas</l>
      <l n="38">Christus incorruptibilium corporum munere donatas,</l>
      <l n="39">ad perceptionem regni coelestis, contemplationemque</l>
      <l n="40">divinæ suæ majestatis inducat: non auferens gloriam</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">quam exutæ corporibus, a suae quoque egressionis tem-</l>
      <l n="43">z 2</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p340">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">pore beata in requie perceperant, sed majore illas gloria</l>
      <l n="3">etiam corporum redditorum accumulans: in cujus con-</l>
      <l n="4">tinuatæ, et non intermptæ beatitudinis typum, Moses</l>
      <l n="5">cum sex illos dies primos, quibus factus est mundus, a</l>
      <l n="6">luce et mane inchoatas, ad vesperum terminatas dixis-</l>
      <l n="7">set: in septimo, quo requievit Deus ab operibus suis,</l>
      <l n="8">solius mane, non autem et vespere fecit mentionem.</l>
      <l n="9">Sed cuncta quæ de eo commemoranda putavit, æternæ</l>
      <l n="10">requiei et benedictionis luce conclusit. Quia sicut et</l>
      <l n="11">supra meminimus, cunctæ hujus seculi ætates sex, in</l>
      <l n="12">quibusjusti Domino cooperante bonis operibus insistunt,</l>
      <l n="13">ita sunt superna ordinatione dispositæ, ut in primordiis</l>
      <l n="14">suis singulæ aliquid lætarum rerum habentes, non parvis</l>
      <l n="15">ærumnarum tenebris, pressurarumque consumantur.</l>
      <l n="16">Requies vero animarum, quam pro bonis operibus in</l>
      <l n="17">futuro seculo percipiunt, nulla unquam curæ alicujus</l>
      <l n="18">anxietate turbata deﬁciet, sed ubi tempus jüdicii et re-</l>
      <l n="19">surrectionis advenerit, gloriosiore perpetuæ beatitudinis</l>
      <l n="20">perfectione compl‘ebitur. Comparatur iis ætatibus sa-</l>
      <l n="21">cratissimum Dominicæ passionis, sepulturæ, et resur-</l>
      <l n="22">rectionis tempus. Legimus enim scribente Evangelista</l>
      <l n="23">Johanne, quia Christus ante sex dies paschæ venit Be-</l>
      <l n="24">thaniam, ubi devotæ mulieris ofﬁcio Judas oﬁ'ensus,</l>
      <l n="25">prodidit eum sacerdotum principibus. In crastinum</l>
      <l n="26">autem ipse veniens in asino Hierosolymam cum turba</l>
      <l n="27">Deo laudes canentium, per continuos quinque dies in-</l>
      <l n="28">sidiosis eorum quaestionibus appetitus, sexta demum</l>
      <l n="29">die crucifixus est: septima requievit in sepulchro, oc-</l>
      <l n="30">tava autem, id est, una sabbati, resurrexit a mortuis.</l>
      <l n="31">Quia præteritis quinque mundi hujus ætatibus, sancti</l>
      <l n="32">nunquam reproborum insidias et odia pati cessarunt.</l>
      <l n="33">At in sexta, quam Dominus sua incarnatione conﬁr-</l>
      <l n="34">mare in ﬁde, sua passione redimere ab inferis, sua re-</l>
      <l n="35">surrectione et ascensione ad spem et dilectionem regni</l>
      <l n="36">cælestis accendere dignatus est, eximior beatorum mar-</l>
      <l n="37">tyrum virtus atrociora ab infidelibus persecutionum</l>
      <l n="38">bella toleravit. Sed hæc tanto fortius vicere, quanto</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p341">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">certius novere pro illo se pati, qui secum passo prius</l>
      <l n="3">latroni, sed tunc confessori, promisit: hodie mecum</l>
      <l n="4">eris in paradiso. Quæ beatissima paradisi requies,</l>
      <l n="5">quia non alium ﬁnem quam glorificæ resurrectionis ha-</l>
      <l n="6">bet initium, hoc significare volens evangelista Mat-</l>
      <l n="7">thæus, cum Dominum sexta feria passum, et sabbato</l>
      <l n="8">sepultum esse scripsisset, dicturus de resurrectione sic</l>
      <l n="9">incipit: Vespere autem sabbati, quæ lucescit in prima.</l>
      <l n="10">sabbati, venit Maria Magdalene et altera Maria. videre</l>
      <l n="11">sepulchrum. Vesperam quippe sabbati, quo Dominus</l>
      <l n="12">in sepulchro quievit, non in noctem tenebrescere, sed</l>
      <l n="13">lucescere dicit in una sabbati, quia videlicet idem ejus</l>
      <l n="14">sepulchrum non corruptione suscepti corporis attami-</l>
      <l n="15">naudum, sed sicut Isaias ait: Et erit sepulchrum ejus</l>
      <l n="16">gloriosum, cito resurrectionis erat virtute sublimandum :</l>
      <l n="17">quia nostrarum quoque requies post exuta corpora ani-</l>
      <l n="18">marum non aliquibus angorum est obscuranda tenebris,</l>
      <l n="19">sed solis veræ et perpetuæ lucis suscipienda et accu-</l>
      <l n="20">mulanda. in ﬁne muneribus. Hæc est magna illa et</l>
      <l n="21">singularis octava pro qua sextus et undecimus Psalmi</l>
      <l n="22">scribuntur : cujus et verba dierum ita recordamur.</l>
      <l n="23">Porro Matathias et Heliphalu et alii Levitarum in ci-</l>
      <l n="24">tharis pro octava canebant Epinicion, id est, victori</l>
      <l n="25">Domino in perpetuum venturæ Ogdoadis, atque judicii</l>
      <l n="26">laudes canebant. Epinicion quippe triumphum, pal-</l>
      <l n="27">mamque signiﬁcat. Vel de resurrectionis Christi mys-</l>
      <l n="28">terio prophetabant, quæ merito singularis et magna</l>
      <l n="29">vocatur octava., quia omnis labentis seculi dies octava</l>
      <l n="30">ita est post septimum sabbati octava, ut ipsa sit etiam</l>
      <l n="31">prima septimanæ sequentis. Quomodo autem prima</l>
      <l n="32">totius seculi dies ita fuit prima, ut non haberet aliquos</l>
      <l n="33">VII præcedentes quibus esset octava, et ideo singulari-</l>
      <l n="34">ter prima est, ita singulariter non solum magna, sed et</l>
      <l n="35">octava. est dies futuræ resurrectionis, quia sic post sep-</l>
      <l n="36">timam sabbati proximi ventura est octava, ut non ali-</l>
      <l n="37">quos habeat dies sequentes, quibus possit ﬁeri prima,</l>
      <l n="38">sed ipsa una maneat coelesti luce perennis. Unde bene</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p342">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">propheta visionem hujus diei sitiens, unam eam vocat</l>
      <l n="3">dicens: Quia melior est dies una in atriis tuis super</l>
      <l n="4">millia. Cum ergo octavam in scripturis legimus, scia-</l>
      <l n="5">mus mystice et diem et ætatem posse intelligi, quia et</l>
      <l n="6">dominus octava die, id est, post septimam Sabbati re-</l>
      <l n="7">surrexit a mortuis. Et nos non solum post septem</l>
      <l n="8">volubilis hujus seculi dies, sed etiam post sæpe memo-</l>
      <l n="9">ratas septem ætates in octava ætate simul et die resur-</l>
      <l n="10">gemus. Quæ vitæ dies in se quidem ipsa mansit sem-</l>
      <l n="11">per, manet et manebit æterna, sed nobis tunc incipiet,</l>
      <l n="12">cum ad eam videndam meruerimus intrare, ubi quo actu</l>
      <l n="13">occupantur sancti, perfecta spiritus et carnis immortali-</l>
      <l n="14">tate renovati, testatur Psalmista, qui Deo per laudem</l>
      <l n="15">amoris canit: Beati qui habitant in domo tua, domine,</l>
      <l n="16">in seculum seculi laudabunt te. Quo visu delectentur,</l>
      <l n="17">idem consequenter exponit : et enim benedictionem</l>
      <l n="18">dabit, qui legem dedit, ambulabunt de virtute in virtu-</l>
      <l n="19">tem, videbitur Deus deorum in Sion. Quales ad hanc</l>
      <l n="20">venire possint, ipse qui est via, veritas et vita, testatur</l>
      <l n="21">Dominus: Beati mundo corde, quoniam ipsi Deum vi-</l>
      <l n="22">debunt. Ergo noster libellus de volubili ac ﬂuctivago</l>
      <l n="23">tempomm lapsu descriptus, opportunum de æterna</l>
      <l n="24">stabilitate, ac stabili æternitate habeat finem. Quem</l>
      <l n="25">rogo si qui lectione dignum rati fuerint, me suis in pre-</l>
      <l n="26">cibus Domino commendent, piaque apud Deum et prox-</l>
      <l n="27">imos, quantum valent, agant industria, ut post tempo-</l>
      <l n="28">rales coelestium actionum sudores, æternam cuncti coe-</l>
      <l n="29">lestium præmiorum mereamur accipere palmam.</l>
      <l n="30"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
