<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.198-202</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v01.p198">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">XIV. DE MANSIONIBUS FILIORUM ISRAEL.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">[NUNC nnnm mmm]</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Domino in Christo dilectissimo et cum omui semper</l>
      <l n="7">' honorificentia nominando antistiti Accæ, Beda</l>
      <l n="8">ﬁdelis tuusfamulus.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">QUASDAM mihi pariter, dilectissime Antistitum, non</l>
      <l n="11">tamen uniua ejusdemque difficultatis solvendas quæ-</l>
      <l n="12">stiones destinando, parumper me ab inchoata beati</l>
      <l n="13">prophetæ Samuelis expositione ad Mosem Isaiamque</l>
      <l n="14">scrutandos articulum deﬂectere cogis. Quarum prima</l>
      <l n="15">quæ ad historiam præteriti temporis respicit, aut facile</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">fortasse clarescet, aut non magno periculo remanebit</l>
      <l n="18">occulta. Secunda vero, quod ad ﬁdem pertinet futu-</l>
      <l n="19">rorum, si aliter quam decet sentiatur, cavendum est ne</l>
      <l n="20">fovea nefandissimæ hæreseos incurratur. Quæris ergo</l>
      <l n="21">mansiones filiorum Israel, quæ quadraginta et duæ</l>
      <l n="22">pariter in ultima libri Numerorum parte computantur,</l>
      <l n="23">quot vel quibus sint annis aptandæ longissimi illius</l>
      <l n="24">itineris, quod ab ]Egypto ad terram repromissionis</l>
      <l n="25">agebatur. Cunctis enim legentibus liquet, quamvis</l>
      <l n="26">annos ejusdem itineris eodem prope quo et mansiones</l>
      <l n="27">numero concludi, nequaquam tamen singulos annos in</l>
      <l n="28">singulis castris eos fuisse commemoratos. Ubi, sicut</l>
      <l n="29">in omnibus soleo, tuæ beatitudini promptus dico quod</l>
      <l n="30">sentio; castra videlicet vel mansiones easdem trium</l>
      <l n="31">tantummodo congruere curriculis annorum, primi vide-</l>
      <l n="32">licet, secundi et quadragesimi, egressionis ex Egypto.</l>
      <l n="33">Quorum primus continet annus mansiones certa. dis-</l>
      <l n="34">tinctione duodecim. Primam esse duodecima die primi</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p199">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mensis ingressum: ultimam solitudinem Sinai, prima</l>
      <l n="3">die tertii mensis aditam. et per undecim menses conti-</l>
      <l n="4">nuos, construendi tabernaculi, docendæ legis gratia,</l>
      <l n="5">minime relictam. Quarum videlicet duodecim mansio-</l>
      <l n="6">num novem solummodo liber Exodi nominatim expri-</l>
      <l n="7">mens cæteras tres sub deserti Sin, quod esse dicitur</l>
      <l n="8">inter Elim et Sinai, vocabulo indiscrete præteriit.</l>
      <l n="9">Secundus annus complectitur mansiones viginti et</l>
      <l n="10">unam. quibus in ordine historiæ cunctis indifferenter</l>
      <l n="11">sub solitudinis Pharam nomine comprehensis, prima</l>
      <l n="12">solum, secunda et ultima hoc est sepulcra concupiscen-</l>
      <l n="13">tiæ Aseroth et Cades suo distinguuntur ex nomine;</l>
      <l n="14">sed in catalogo mansionum pariter omnes quot numero</l>
      <l n="15">fuerint, vel quo nomine dictæ, diligenter ostenditur.</l>
      <l n="16">Quarum prima mansio, hoc est sepulcra concupiscentiae,</l>
      <l n="17">secundo mense ejusdem secundi anni vicesimo secundo</l>
      <l n="18">die mensis est introitu. Anno enim secundo, ut Scrip-</l>
      <l n="19">tura dicit, mense secundo, vicesimo die mensis, move-</l>
      <l n="20">runt castra de deserto Sinai, et recubuit, inquit, nubes</l>
      <l n="21">in solitudine Pharan, profectique sunt de monte Do-</l>
      <l n="22">mini via trium dierum, donec venirent ad locum man-</l>
      <l n="23">sionis, quæ merito populi carnes Egyptias desideran-</l>
      <l n="24">tis, sepulcrorum concupiscentiæ nomen accepit. Ulti-</l>
      <l n="25">ma autem harum mansionum, id est Cades, quo die vel</l>
      <l n="26">mense ejusdem anni sit ingressa, non dicitur: sed</l>
      <l n="27">tamen quia et ipsa in solitudine Pharan sita quia eodem</l>
      <l n="28">anno fuerit adita, non tacetur. Scriptum est enim Et</l>
      <l n="29">populus non est motus de loco illo, donec, revocata</l>
      <l n="30">maria, profectus est de Aseroth ﬁxis tentoriis in deserto</l>
      <l n="31">Pharan: ibi locutus est Dominus ad Moysen dicens:</l>
      <l n="32">Mitte viros qui considerent terram Canaan: quod ne</l>
      <l n="33">proxima post Aseroth mansione jussum factumque pu-</l>
      <l n="34">tetur, sed potius intelligatur in ultima earum quæ sub</l>
      <l n="35">Pharan solitudinis nomine continentur impletum, vide-</l>
      <l n="36">amus quod infra scriptum est: Reversique exploratores</l>
      <l n="37">terræ post quadraginta dies, omni regione circuita, ve-</l>
      <l n="38">nerunt ad Moysen et Aaron et ad omnem coetum ﬁlio-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p200">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">rum Israel in desertum Pharan, quod est in Cades.</l>
      <l n="3">Sed et in Deuteronomio Moyses ipse loquitur populo:</l>
      <l n="4">Cumque venissetis in Cadesbarne, dixi vobis: Venistis</l>
      <l n="5">ad montem Amorrei quem Dominus Deus noster datu—</l>
      <l n="6">rus est nobis, vide terram, quam Dominus Deus tuus</l>
      <l n="7">dat tibi, ascende eam: et accessistis ad me omnes at-</l>
      <l n="8">que dixistis: Mitte viros qui considerent terram &amp;c.</l>
      <l n="9">Quod autem eandem mansionem secundo anno exitus</l>
      <l n="10">de [Egypto adierunt, a qua. tamen peccato murmura-</l>
      <l n="11">tionis retro reverti ac multo tempore per desertum vagi</l>
      <l n="12">errare et passim cadere meruerunt, testatur Moyses in</l>
      <l n="13">sequentibus, dicens : Sedistis ergo in Cadesbarne multo</l>
      <l n="14">tempore : profectique inde venimus in solitudinem quæ</l>
      <l n="15">ducit ad mare rubrum, sicut mihi dixerat Dominus,</l>
      <l n="16">et circuivimus Montem Seir longo tempore. It infra :</l>
      <l n="17">Tempus autem quo ambulavimus de Cadesbarne usque</l>
      <l n="18">ad transitum torrentis Zare, triginta octo annorum</l>
      <l n="19">fuit, donec consumeretur omnis generatio hominum bel-</l>
      <l n="20">latorum de castris, sicut juraverat Dominus. Zare</l>
      <l n="21">autem non nomen est mansionis, de illis dico quadra-</l>
      <l n="22">ginta duabus, sed nomen torrentis, ad quem, sicut in</l>
      <l n="23">Numerum volumine legitur, transgressa. tricesima.</l>
      <l n="24">octava mensione nomine Hie ab Aram venerunt.</l>
      <l n="25">Quem relinquentes, inquit, castra metati sunt contra</l>
      <l n="26">Aaron, quæ est in deserto et prominet in finibus Amor-</l>
      <l n="27">rei; quod quadragesimo anno gestum fuisse not latet.</l>
      <l n="28">Qui videlicet annus, quadragesimus idem et ultimus</l>
      <l n="29">longissimæ per desertum viæ mansiones continet nu-</l>
      <l n="30">mero decem: quarum prima est magno labore reperta:</l>
      <l n="31">eadem ipsa Cades deserti Sin, quam ante triginta. octo</l>
      <l n="32">annos, ut dictum eat, culpa praevaricationis exigente,</l>
      <l n="33">post se reversi reliquerant. De qua ita scriptum est,</l>
      <l n="34">veneruntque filii Israel et omnis multitudo in desertum</l>
      <l n="35">Sin, mense primo: et mansit populus in Cades, mortu-</l>
      <l n="36">aque est ibi Maria et sepulta est in eodem loco. Cum-</l>
      <l n="37">que indigeret aquam populus, coegerunt adversum</l>
      <l n="38">Moysen et Aaron, &amp;c. ad id quod scriptum est: Hæc</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p201">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">est aqua contradictionis, ubi jurgati sunt filii Israel</l>
      <l n="3">contra Dominum et sanctiﬁcatus est in eis. Notan-</l>
      <l n="4">dumque quod eandem Cades in deserto Pharan et in</l>
      <l n="5">deserto Sin Scriptura sitam referat. Unde conjici</l>
      <l n="6">datur consueto more locorum partem deserti Pharan,</l>
      <l n="7">ubi Cades est, specialiter Sin appellari. Sin autem non</l>
      <l n="8">ipsa est, quam mox transgresso mari rubro inter Elim</l>
      <l n="9">et Sinai pertransiere, sed alia prorsus, aliisque apud</l>
      <l n="10">Hebræos scripta elementis. Secunda vero eadem qua-</l>
      <l n="11">dragesimi anni mansio est mons Hor, in quo occubuit</l>
      <l n="12">Aaron prima die quinti mensis: ultima campestria</l>
      <l n="13">Moab super Jordanem contra Jericho, ubi Deutero-</l>
      <l n="14">nomium meditantes manserunt usque dum post mortem</l>
      <l n="15">Moysi J osue duce prima die decimi mensis sicca ﬂuvii</l>
      <l n="16">Jordanis profunda transirent. Fiunt ergo omnes man-</l>
      <l n="17">sones primi anni duodecim, secundi viginti et una,</l>
      <l n="18">ultimi et ipsa vicesima prima quæ est Cades et aliæ</l>
      <l n="19">novem: id est simul omnes quadraginta et duæ: ubi</l>
      <l n="20">diligentius intuendum quare Legis lator tanta. solertia</l>
      <l n="21">trium annorum conscripto catalogo reliquas maluerit</l>
      <l n="22">præterire silentio; ita ut tanto tempomm vel potius</l>
      <l n="23">seculorum spatio distincta mansionum loca sub contextu</l>
      <l n="24">continuæ narrationis quasi mox subinvicem succedentia</l>
      <l n="25">connectat. Egressique de Hebro castra metati sunt in</l>
      <l n="26">Asion Taber. Inde profecti venerunt in desertum Sin,</l>
      <l n="27">hæc est Cades. Egressi de Cades, castra metati sunt</l>
      <l n="28">in monte Hor. Cum superiora sollicitius inquisita doce-</l>
      <l n="29">ant eos secundo suo profectionis anno de Asion Gabeo</l>
      <l n="30">venisse et post longos triginta et octo annorum amfrac-</l>
      <l n="31">tus derelicta tandem eadem Gades venisse in montem</l>
      <l n="32">Hor; nequaquam hoc frustra sed magni mysterii gratia</l>
      <l n="33">taliter actum conscriptumque debet intelligi; ubi salvo</l>
      <l n="34">subtiliore tractatum moraliter puto sentiendum. Quod-</l>
      <l n="35">que mansionum contextus earundem qui de servitute</l>
      <l n="36">]Egyptia liberatos ad terram repromissionis provehit,</l>
      <l n="37">sicut beatus Hieronymus in libro super iis dictato enu-</l>
      <l n="38">cleatius exponit Altipetax est spiritualium ascensio</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p202">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">virtutum, quibus ecclesia Christi, quibus quæque anima</l>
      <l n="3">ﬁdelis spe libertatis ad supera de liac convalle lacry-</l>
      <l n="4">marum ad dispositmn sibi locum, hoc est ad videndum</l>
      <l n="5">Deum Deorum in Sion, festina satagit ascendere, donec</l>
      <l n="6">salvo nostri boni operis incessu proﬁcimus de virtute in</l>
      <l n="7">virtutem quasi castra quædam mansionesque, Deo</l>
      <l n="8">duce rectissimus Dei conspectu dignissimas per deser-</l>
      <l n="9">tum mundi sitientis agamus. At'quoties vitiis quibus-</l>
      <l n="10">libet subripientibus a cæpto veritatis calle deviamus</l>
      <l n="11">non statim ad altiores virtutum gradus ascendere pos-</l>
      <l n="12">sumus: sed interim ab infimis miseræ mentis defecti-</l>
      <l n="13">bus, paulatim superiors. debeamus poenitendo repetere</l>
      <l n="14">donec dignis pænitentiæ fructibus actis perveniamus</l>
      <l n="15">reduces ad illum de quo lapsi sumus modum culmen</l>
      <l n="16">quod ad tempus iter agere virtutum, exuti veteri</l>
      <l n="17">homine cum actibus ejus et induti novo qui secundum</l>
      <l n="18">Deum creatus est in justitia et sanctitate: quod mors</l>
      <l n="19">et funeratio patrum peccantium in deserto ibidemque</l>
      <l n="20">adultæ natæ significat juventutis alacritas quæ fluvio</l>
      <l n="21">mortis devicto digna sit regnum supernæ promissionis</l>
      <l n="22">intrare. Ita enim ﬁt in renovata nostræ bonæ conver-</l>
      <l n="23">sationis juventute, sicut Aquilæ, tanta jam ac talia ma-</l>
      <l n="24">lignis spiritibus gratiæ spiritualis ac sic intermissum</l>
      <l n="25">occurrentes valeamus ﬁrmare castra supernorum pro-</l>
      <l n="26">fectuum, quæ non solum divino respectui grata, sed et</l>
      <l n="27">spiritualium patrum sint scriptis ac laude dignissima.</l>
      <l n="28">Hæc de prima tua. quæstione, carissime, quia plana vi-</l>
      <l n="29">dentibus et historico sunt transacta cursu: mox lectis</l>
      <l n="30">tuæ beatitudinis epistolis rescribere sategimus. De</l>
      <l n="31">Prophetæ autem testimonio quod pariter exponendum</l>
      <l n="32">misisti, si quid Deo concedente memoria dignum sen-</l>
      <l n="33">tire poterimus et ipsum tibi quantocius non celare cu-</l>
      <l n="34">rabimus. Orantem pro Ecclesia sua sanctam beatitudi-</l>
      <l n="35">nem vestram, sancta et individua T rinitas incolumen</l>
      <l n="36">custodiat.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Explicit de mansionibus ﬂliorum Israel.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
