<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.171-73, 8.262-359</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v08.p262">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">264 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">delectant, visum mihi est, opusculum quod de factura</l>
      <l n="5">templi Dei sequens magnorum vestigia tractatorum nuper</l>
      <l n="6">allegorice condideram, tuæ sanctitati percurrendum mit-</l>
      <l n="7">tere. Cujus lectioni intentus, quanto plura Christi et</l>
      <l n="8">ecclesiæ sacramenta antiquis indita paginis inveneris,</l>
      <l n="9">quanto ampliora ibi Dei dona, sive in præsenti nobis data,</l>
      <l n="10">seu in futuro promissa perspexeris, tanto leviora credo, et</l>
      <l n="11">minus curanda omnium labentium rerum, et adversajudi-</l>
      <l n="12">cabis et prospera; juxta exemplum beati Joannis, qui ab</l>
      <l n="13">imperatore nefando intra angustias unius parvissimæ rele-</l>
      <l n="14">gatus insulæ, confestim a pio Conditore, per Spiritum est,</l>
      <l n="15">ad contemplanda inﬁnita illa coelestium mansionum arcana,</l>
      <l n="16">introductus; et ubi putatus est a deceptis hostibus ami-</l>
      <l n="17">corum hominum auxilio ac societate destitui, ibi amicorum</l>
      <l n="18">angelorum meruit aspectu atque colloquio perfrui. A</l>
      <l n="19">quibus edoctus, eo magis magisque illecebras seculi et</l>
      <l n="20">amaritudines didicit esse spernendas, quo sublimius illa</l>
      <l n="21">speculabatur, quæ pro magnitudine .atque æternitate sui</l>
      <l n="22">longe amplius vel metuenda constat esse, vel amanda.</l>
      <l n="23">Bene vale semper, dilectissime, et pro nobis intercede.</l>
      <l n="24">CAP. I. Domus Dei quam ædificavit rex Salomon in</l>
      <l n="25">Hierusalem, in figuram facta est sanctæ universalis eccle-</l>
      <l n="26">siae, quæ a primo electo usque ad ultimum, qui in ﬁne</l>
      <l n="27">mundi nasciturus est, quotidie per gratiam regis pacifici,</l>
      <l n="28">sui videlicet Redemptoris, ædificatur. Quæ partim pere-</l>
      <l n="29">grinatur adhuc ab illo in terris, partim evasis peregrinandi</l>
      <l n="30">ærumnis cum illa jam regnat in caelis, ubi, peracto ultimo</l>
      <l n="31">judicio, tota est regnatura cum ipso. Ad hanc domum</l>
      <l n="32">pertinent electi angeli, quorum nobis similitudo in futura</l>
      <l n="33">vita promittitur, dicente Domino: Illi autem qui digni</l>
      <l n="34">habebuntur seculo illo, et resurrectione ex mortuis, neque</l>
      <l n="35">nubunt, neque ducunt uxores; neque enim ultra mori</l>
      <l n="36">poterunt. Equales enim angelis sunt, et filii sunt Dei,</l>
      <l n="37">cum sint ﬁlii resurrectionis. Ad hanc pertinet ipse Me-</l>
      <l n="38">diator Dei et hominum homo Christus Jesus, ipso attes-</l>
      <l n="39">tante cum ait: Solvite templum hoc, et in tribus diebus</l>
      <l n="40">excitabo illud. Quod exponens evangelista, subjunxit:</l>
      <l n="41">Hoc autem dicebat de templo corporis sui. Dicit autem</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p263">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">apostolus de nobis: Nescitis quia templum Dei estis, et</l>
      <l n="3">Spiritus Dei habitat in vobis. Si ergo ille templum Dei</l>
      <l n="4">per assumptam humanitatem factus est, et nos templum</l>
      <l n="5">Dei per inhabitantem Spiritum ejus in nobis eﬂicimur, con-</l>
      <l n="6">stat utique quia ﬁguram omnium nostrum et ipsius, Do-</l>
      <l n="7">mini videlicet et membrorum ejus quæ nos sumus, templum</l>
      <l n="8">illud materiale tenuit. Sed ipsius, tanquam lapidis angu-</l>
      <l n="9">laris singulariter electi, et pretiosi, in fundamento fundati,</l>
      <l n="10">nostri autem tanquam lapidum vivorum, superædificatorum</l>
      <l n="11">super fundamentum apostolorum et prophetarum, hoc est</l>
      <l n="12">super ipsum-Dominum. Quod melius ex considerato or-</l>
      <l n="13">dine ipso templi ædificati patebit, ut in quibusdam vide-</l>
      <l n="14">licet ﬁgura ad ipsum Dominum, in quibusdam vero ad</l>
      <l n="15">omnes electos pertineat; in quibusdam intemeratam in</l>
      <l n="16">coelis angelorum felicitatem, in quibusdam invictam in</l>
      <l n="17">terris hominum patientiam describat, in quibusdam collata</l>
      <l n="18">hominibus angelorum auxilia, in quibusdam remunerata</l>
      <l n="19">cum angelis hominum certamina demonstret. Designat</l>
      <l n="20">eandem domum Domini spiritualem, etiam tabernaculum</l>
      <l n="21">quondam factum in eremo per Moysen. Verum quia</l>
      <l n="22">illa domus in itinere, quo ad terram repromissionis venie-</l>
      <l n="23">batur, hæc autem ædificabatur in ipsa terra repromissionis</l>
      <l n="24">et in civitate Hierusalem ; illud ut de loco ad locum creþLQde .</l>
      <l n="25">Levitarum ministerio deportatum tandem in terram /pro- f '</l>
      <l n="26">missæ haereditatis induceretur, hæc ut mox in patria ipsa. ,</l>
      <l n="27">et civitate regia constructa inviolabili semper fundamento</l>
      <l n="28">consisteret, donec inditum sibi figurarum cælestium munus</l>
      <l n="29">impleret; potest in illa præsentis ecclesiæ labor et exilium,</l>
      <l n="30">in hac futura requies et beatitudo ﬁgurari. Vel certe quia</l>
      <l n="31">a solis filiis Israel illa, hæc autem a proselytis etiam et</l>
      <l n="32">gentibus facta est; possunt in illa principaliter patres</l>
      <l n="33">veteris testamenti, et antiquus ille Dei populusyin hac</l>
      <l n="34">autem congregata de gentibus ecclesia. figuraliter exprimi.</l>
      <l n="35">Quamvis ædificium utriusque domus enucleatius spirituali</l>
      <l n="36">sensu discussum, et labores præsentis ecclesiæ quotidianas,</l>
      <l n="37">et præmia in futuro perennia, gaudiaque regni cælestis, et</l>
      <l n="38">electionem primæ de Israel ecclesiæ, et salutem omnium</l>
      <l n="39">gentium in Christo multimodis ostenditur insinuare figuris.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p264">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Tractaturi igitur juvante Domino de ædificatione templi, et</l>
      <l n="3">in structura materiali spiritualem Dei mansionem quæsi-</l>
      <l n="4">turi, opportunum videtur ut primo de operariis ejus, qui</l>
      <l n="5">et unde fuerint, simul et de ipsa materia unde factum est,</l>
      <l n="6">aliqua dicamus. Nam et hæc spiritualibus gravida esse</l>
      <l n="7">sacramentis testatur apostolus, qui ait, Omnia in ﬁgura</l>
      <l n="8">contingebant illis, scripta sunt autem propter nos.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">CAP. n. Narrat Regum historia, quia Salomon ædifica-</l>
      <l n="11">turns domum Domino, quaesierit auxilium ab Hiram rege</l>
      <l n="12">Tyri, qui erat amicus David omni tempore, et cum ipso</l>
      <l n="13">quoque Salomone, postquam regno potitus est, pacem ha-</l>
      <l n="14">bere jam cæperat; promptumque mox ad adjuvandum se</l>
      <l n="15">in omnibus ejus animum invenerit, ita ut artifices illi et</l>
      <l n="16">ligna, et aurum, prout opus habebat, dederit. Cujus be-</l>
      <l n="17">neﬁcii gratia, Salomon ei per annos singulos plurimos</l>
      <l n="18">tritici et olei coros, in cibum domui ejus dabat. Nulli</l>
      <l n="19">autem dubium, quod Salomon, qui interpretatur pacificus,</l>
      <l n="20">et ipso nomine, et serenissimo regni sui statu, illum signi-</l>
      <l n="21">ficet, de quo dicit Esaias: Multiplicabitur ejus imperium,</l>
      <l n="22">et pacis ejus non erit finis. Hiram vero, qui Latine dicitur</l>
      <l n="23">vivens excelse, credentes ex gentibus et vita simul cum</l>
      <l n="24">fide gloriosos figuraliter exprimit. Neque aliquid prohibet,</l>
      <l n="25">quin Hiram, quia rex erat, regalique potentia Salomonem</l>
      <l n="26">in aediﬁcio domus Domini juvabat, conversos ad ﬁdem</l>
      <l n="27">ipsos rerum dominos typice denuntiet, quorum ope con-</l>
      <l n="28">stat ecclesiam sæpius adjutam, nobiliter augmentatam, et</l>
      <l n="29">contra hæreticos, schismaticos, et paganos principalibus</l>
      <l n="30">erectam esse decretis. Petit ergo Salomon in opere templi</l>
      <l n="31">auxilium ab Hiram, quia cum veniens in carne Dominus</l>
      <l n="32">dilectam sibi domum, videlicet ecclesiam, aediﬁcare dispo-</l>
      <l n="33">neret, non de Judæis tantummodo, verum etiam de gen-</l>
      <l n="34">tibus adjutores operis elegit. Nam de utroque populo</l>
      <l n="35">ministros sermonis assumpsit. Misit Hiram Salomoni</l>
      <l n="36">præcisa de Libano ligna cedrina et abiegna, quæ in domum</l>
      <l n="37">Domini ponerentur, quia conversa gentilitas misit ad Do-</l>
      <l n="38">minum viros quondam in seculo claros, sed securi Domi-</l>
      <l n="39">nicæ increpationis de monte suæ superbiae jam dejectos et</l>
      <l n="40">humiliatos, qui ad normam evangelicae veritatis instituti,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p265">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">in ædificio ecclesiæ pro suo quoque merito, vel tempore</l>
      <l n="3">collocantur. Misit quoque artifices, quia conversos ad</l>
      <l n="4">veram sapientiam philosophos, qui gratia eruditionis po-</l>
      <l n="5">pulis, quoque regendis jure præponerentur, Domino gen-</l>
      <l n="6">tilitas obtulit. Qualis ipsis apostolorum temporibus Dio-</l>
      <l n="7">nysius Areopagita, qualis deinceps doctor suavis et fortis-</l>
      <l n="8">simus martyr Cyprianus, aliique quamplurimi. Misit et</l>
      <l n="9">aurum, quod in eadem significatione accipitur, quia nimi-</l>
      <l n="10">rum viros sapientia claros ostendit. Pro quibus cunctis</l>
      <l n="11">oblationibus gentilitas a Domino expectat dona gratiæ</l>
      <l n="12">cælestis, triticum videlicet verbi Dei, et oleum caritatis</l>
      <l n="13">atque unctionis, et illuminationem Spiritus Sancti. Con-</l>
      <l n="14">venit autem apte rebus ecclesiæ, quod in auxilium operis</l>
      <l n="15">sancti flagitantbr ait ad Hiram Salomon: Præcipe igitur</l>
      <l n="16">ut præcidant mihi cedros de Libano, et servi mei sint cum</l>
      <l n="17">servis tuis. Servi quippe Hiram, qui præcidebant Salo-</l>
      <l n="18">moni cedros de Libano, doctores sunt electi de gentibus,</l>
      <l n="19">quorum oﬂicium est, eos qui in hoc mundo rebus et gloria</l>
      <l n="20">lætabantur, a superbiæ fastu corrigendo sternere, atque</l>
      <l n="21">ad obsequium sui Redemptoris eorum vota transferre. Cum</l>
      <l n="22">quibus videlicet servis erant et servi Salomonis, ac pariter</l>
      <l n="23">memorato instabant operi; quia primi doctores ex gentibus</l>
      <l n="24">necesse habebant ipsorum apostolorum, qui a Domino</l>
      <l n="25">didicerant eruditione in verbo fidei institui, ne si absque</l>
      <l n="26">magistris docere inciperent, magistri existerent erroris.</l>
      <l n="27">Idcirco enim Salomon servos Hiram cædere sibi voluit</l>
      <l n="28">ligna de Libano, quia doctiores erant servis suis ad cæden-</l>
      <l n="29">dum. Et idcirco simul servos suos adesse voluit, ut</l>
      <l n="30">ostenderent cædentibus, cujus mensuræ ligna ﬁeri debe-</l>
      <l n="31">rent. Cujus rei ﬁgura in promptu est, quia nimirum</l>
      <l n="32">apostoli certius verbum evangelii, quod a Domino audire</l>
      <l n="33">meruerunt, aliis prædicare noverunt; sed gentiles ab</l>
      <l n="34">errore conversi atque ad veritatem evangelii transformati,</l>
      <l n="35">melius ipsos gentium errores noverant, et quo certius</l>
      <l n="36">noverant, eo artificiosius hos expugnare, atque evacuare</l>
      <l n="37">didicerunt. Paulus quidem sacramentum evangelii, quod</l>
      <l n="38">per revelationem didicerat, melius novit, sed Dionysius</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">melius refellere poterat falsa Athenarum dogmata, quorum</l>
      <l n="41">8</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p266">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cum erroribus syllogismus a puero et argumenta cuncti;</l>
      <l n="3">noverat. Cui sensui convenit apte quod sequitur: Scis</l>
      <l n="4">enim quod non est in populo meo vir qui noverit cædere</l>
      <l n="5">ligna sicut Sidonii. Non enim erat in populo Judæorum,</l>
      <l n="6">ubi Dominus corporaliter præsens docebat, ullus eorum qui</l>
      <l n="7">tam docte nosset errores refellere gentium, quam ipsi con-</l>
      <l n="8">versi ad fidem gentiles, et ex gentibus facti Christiani.</l>
      <l n="9">Sidonii namque et Tyrii, quia. gentilium fuere populi,</l>
      <l n="10">merito in ﬁgura gentium accipiuntur.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">CAP. III. Quot autem servos Salomon noster in hoc</l>
      <l n="13">opus miserit, in sequentibus mystico sermone designatur</l>
      <l n="14">cum dicitur: Elegit Salomon operarios de omni Israel, et</l>
      <l n="15">erat indictio triginta. millium virorum, mittebatque eos</l>
      <l n="16">in Libanum decem millia per menses singulos vicissim,</l>
      <l n="17">ita ut duobus mensibus essent in domibus suis. Ubi</l>
      <l n="18">primo notandum, quod non frustra Salomon operarios</l>
      <l n="19">de omni Israel elegit, neque erat ulla portio populi de qua</l>
      <l n="20">non digni tantopere viri assumerentur ; quia nimirum non</l>
      <l n="21">nunc de una stirpe sacerdotis Aaron eligendi, sed de omni</l>
      <l n="22">sunt ecclesia quærendi, qui aedificare domum Domini vel</l>
      <l n="23">exemplo suo vel dicto suﬂiciant, et ubicunque inventi</l>
      <l n="24">fuerint, mox in ofﬁcium doctorum absque ulla personarum</l>
      <l n="25">acceptione promovendi. Talesque cum ad erudiendos in-</l>
      <l n="26">fideles atque in collegium ecclesiæ vocandas ordinantur,</l>
      <l n="27">quasi ad cædendas in Libano templi materias viri strenui</l>
      <l n="28">atque electi nutriuntur. Et quidem numerus triginta</l>
      <l n="29">millium quo iidem lignorum cæsores censebantur, potest</l>
      <l n="30">ad eorum figuram apte referri, qui in fide Trinitatis sunt</l>
      <l n="31">perfecti, quod doctoribus maxime congruit. Verum quia</l>
      <l n="32">triginta millia ita erant ordinata, ut dena millia per menses</l>
      <l n="33">singulos operi sancto instarent, magis denarii numeri</l>
      <l n="34">sacramentum perpendere debemus. Dena namque millia</l>
      <l n="35">virorum de Israel ad cædenda ligna in opus Domini</l>
      <l n="36">mittuntur; quia quicunque doctores atque insipientium</l>
      <l n="37">eruditores sunt ordinandi, decem præcepta legis per omnia</l>
      <l n="38">et ipsi observare, et auditoribus suis debent observanda.</l>
      <l n="39">monstrare, et præmia in coelis futura, quæ denario solent</l>
      <l n="40">ﬁgurari, et ipsi sperare, et auditoribus suis speranda sem-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p267">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">per debent intimare. Terni autem menses, quorum' distan-</l>
      <l n="3">tia singulis erat cæsoribus imposita, perfectionem trium</l>
      <l n="4">virtutum evangeliorum typice denuntiant, eleemosynæ</l>
      <l n="5">videlicet, orationis, et jejunii. Cum enim dixisset Domi-</l>
      <l n="6">nus in evangelio, Attendite ne justitiam vestram faciatis</l>
      <l n="7">coram hominibus, ut videamini ab eis; in prosecutione</l>
      <l n="8">ejusdem sententiæ, non aliud quam eleemosynæ, orationis,</l>
      <l n="9">et jejunii fecit mentionem, quæ non ad hominum osten-</l>
      <l n="10">tationem, sed ad solam inspectoris interni gloriam essent</l>
      <l n="11">facienda, alioqui a fructu æternitatis vacua manerent. Qui-</l>
      <l n="12">bus verbis aperte docuit, omnes virtutum fructus his tribus</l>
      <l n="13">quasi ramis de una caritatis radice prodeuntibus insinuari.</l>
      <l n="14">Per eleemosynam namque comprehenduntur omnia, quæ</l>
      <l n="15">ad dilectionem proximi explendam benevole in fratres</l>
      <l n="16">operamur. Per orationem omnia quibus per internam</l>
      <l n="17">compunctionem nostro Conditori conjungimur. Per jeju-</l>
      <l n="18">nium omnia quibus nos a contagione vitiorum et illece-</l>
      <l n="19">bris seculi observamus, ut libera mente et corpore casto,</l>
      <l n="20">dilectioni valeamus inhærere semper et Conditoris nostri</l>
      <l n="21">et proximi. Et isti sunt tres menses operariorum templi.</l>
      <l n="22">Nam quia mensis plenitudine dierum lunaris circuli per-</l>
      <l n="23">ﬁcitur, per illum plenitudo virtutis cujusque spiritualis</l>
      <l n="24">ostenditur, in qua mens fidelium a Domino quotidiana</l>
      <l n="25">illustratione, quasi luna a sole respicitur. Unus mensis</l>
      <l n="26">quo ligna ad opus templi caedebantur, eleemosyna est, id</l>
      <l n="27">est, opus misericordiae quo erga salutem proximi, ut in</l>
      <l n="28">unitatem sanctæ ecclesiæ bene proﬁciendo perveniant,</l>
      <l n="29">docendo, castigando, commoda temporalia impendendo,</l>
      <l n="30">vitæque exempla monstrando laboramus. Duo autem</l>
      <l n="31">reliqui menses, quibus in domibus suis manere ac suis</l>
      <l n="32">necessitatibus sunt vacare permissi, oratio est et jeju-</l>
      <l n="33">nium, quibus præter ea, quæ erga necessitatem fratrum</l>
      <l n="34">foris operamur, nostræ salutis propriæ curam intus con-</l>
      <l n="35">versi mente ad Dominum gerimus. Et quoniam illi solum</l>
      <l n="36">perfecte, vel suæ vel fraternae salutis curam gerunt, qui</l>
      <l n="37">se intuitioni divinæ gratiæ humiliter subdunt, recte sequi-</l>
      <l n="38">tur: Et Adoniram erat super hujuscemodi indictionem.</l>
      <l n="39">Adoniram namque, qui Latine dicitur Dominus meus ex-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p268">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">celsus, quem melius quam ipsum quem nomine imitatur</l>
      <l n="3">insinuat, Dominum videlicet Salvatorem? Et nunc Ado-</l>
      <l n="4">niram operariis templi præponitur, ut sua provisione rite</l>
      <l n="5">ordinetur, quibus mensibus singuli ad operandum exeant,</l>
      <l n="6">quibus denuo ad curandum domum suam redeant; cum</l>
      <l n="7">Dominus et Salvator noster mentes sanctorum prædicato-</l>
      <l n="8">rum sua familiarius illustratione informat ad discernendum,</l>
      <l n="9">quando oporteat ædificandi ecclesiam opus inire prædi-</l>
      <l n="10">cando, vel alia. pietatis opera præstando; et quando rursum</l>
      <l n="11">conveniat ad suam ipsorum conscientiam examinandam,</l>
      <l n="12">quasi ad inspiciendam domum suam reverti, et hanc ora-</l>
      <l n="13">tionibus ac jejuniis superno visitatore ac inspectore dignam</l>
      <l n="14">reddere. Fuerunt itaque Salomoni septuaginta millia</l>
      <l n="15">eorum, qui onera portabant, et octoginta millia latomorum</l>
      <l n="16">in monte, absque præpositis numero trium millium trecen-</l>
      <l n="17">torum præcipientium populo et his qui faciebant opus.</l>
      <l n="18">Latomos dicit lapidum cæsores. Idem autem lapidum</l>
      <l n="19">cæsores, quod et lignorum figurate designant; hoc est,</l>
      <l n="20">sanctos prædicatores, qui mentes insipientium labore verbi</l>
      <l n="21">Dei exercent, eosque ab ea in qua nati sunt turpitudine</l>
      <l n="22">ac deformitate transmutare contendunt, ac regulariter in-</l>
      <l n="23">stitutos unitati fidelium, ædificationi videlicet, aptos reddere</l>
      <l n="24">curant. Quod autem et ligna et lapides in monte cædun-</l>
      <l n="25">tur, et cæsa ac præparata utraque materies ad montem</l>
      <l n="26">domus Domini transfertur, patet sensus, quod omnes</l>
      <l n="27">homines in monte superbiæ nati sumus, quia de prævarica-</l>
      <l n="28">tione primi hominis, quam superbia fecit, originem carnis</l>
      <l n="29">traximus. Quicumque autem gratia Dei præordinati ad</l>
      <l n="30">vitam excidimur catechizando, et sacramenta fidei percipi-</l>
      <l n="31">endo, de monte superbiæ in montem domus Domini trans-</l>
      <l n="32">ferimur, quia eruti de potestate tenebrarum, ad arcem</l>
      <l n="33">virtutum, quæ est in unitate sanctæ ecclesiæ, pervenimus.</l>
      <l n="34">Notandum autem, quod iidem operarii ita erant distributi,</l>
      <l n="35">ut pars in monte lapides cæderent, pars item onera porta-</l>
      <l n="36">rent. Diversa. namque sunt dona Spiritus, et quidam</l>
      <l n="37">majorem dicendi, atque protervos arguendi constantiam</l>
      <l n="38">habent, quidam mitiores ad consolandos pusillanimes et</l>
      <l n="39">sublevandos inﬁrmos existunt; quidam utriusque virtutis</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p269">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">munere præditi ad opus Domini conveniunt; quales fieri</l>
      <l n="3">voluit quibus loquitur Apostolus dicens, Corripite inquie-</l>
      <l n="4">tos, consolamini pusillanimes, suscipite infirmos, patientes</l>
      <l n="5">estote ad omnes. Præpositi autem qui præerant singulis</l>
      <l n="6">operibus, ipsi sunt sacræ conditores scripturæ, quorum</l>
      <l n="7">magisterio in omnibus erudimnr, quomodo inscios docere,</l>
      <l n="8">contemptores corripere, quomodo nos invicem onera nostra</l>
      <l n="9">portare, ut impleamus legem Christi, conveniat. Quanto</l>
      <l n="10">autem quisque plus in sustentandis proximorum necessi-</l>
      <l n="11">tatibus, sive in castigandis eorum erratibus laborat, tanto</l>
      <l n="12">certiora in futuro praemia, vel quietis animarum post</l>
      <l n="13">mortem, vel beatæ corporum immortalitatis expectat.</l>
      <l n="14">Unde recte præfati operarii LXX. millia et Lxxx. millia esse</l>
      <l n="15">perhibentur. Septuaginta videlicet propter sabbatismum</l>
      <l n="16">animarum; septimus enim dies in sabbatum, id est, re-</l>
      <l n="17">quiem consecratus est. Octoginta propter spem resurrec-</l>
      <l n="18">tionis, quæ octava die, id est, post sabbatum in Domino</l>
      <l n="19">praecessit, et in nobis quoque octava die simul et octava</l>
      <l n="20">ætate, futura speratur. Præpositi autem erant tria millia.</l>
      <l n="21">trecenti, propter ﬁdem nimirum sanctae Trinitatis, quam</l>
      <l n="22">sancta nobis eloquia prædicant. Quod vero pro tribus</l>
      <l n="23">millibus trecentis præpositis, in libro Paralipomenon tria</l>
      <l n="24">millia sexcenti sunt scripti, ad eandem prorsus sublimium</l>
      <l n="25">virorum respicit perfectionem. Nam quia in senario</l>
      <l n="26">numero Dominus mundi ornatum complevit, recte in eo</l>
      <l n="27">perfecta bonorum solent opera ﬁgurari; et quia sancta</l>
      <l n="28">scriptura cum ﬁde veritatis opera justitiae docet habenda,</l>
      <l n="29">recte præpositi templi tria millia sexcenti fuisse perhiben-</l>
      <l n="30">tur. Nec prætereuntium, quod hæc septuaginta et octo-</l>
      <l n="31">ginta millia portantium onera, et latomorum cum præpo-</l>
      <l n="32">sitis suis non fuere de Israel, sed de proselytis, id est,</l>
      <l n="33">advenis qui morabantur inter eos. Scriptum namque est</l>
      <l n="34">in libro Paralipomenon: Numeravit autem Salomon omnes</l>
      <l n="35">viros proselytos, qui erant in terra Israel, post dinumera-</l>
      <l n="36">tionem quam dinumeravit pater ejus David, et inventi sunt</l>
      <l n="37">centum quinquaginta tria millia sexcenti, fecitque ex eis</l>
      <l n="38">septuaginta millia, qui onera portarent, et cætera. Pros-</l>
      <l n="39">elytæ autem Græce vocabantur, qui ex aliis nationibus</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p270">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">progeniti in fidem et consortium populi Dei accepta cir-</l>
      <l n="3">cumcisione transierunt. Fuerunt itaque operarii domus</l>
      <l n="4">Domini de ﬁliis Israel, fuerunt de proselytis, fuerunt de</l>
      <l n="5">gentibus. De filiis videlicet Israel triginta millia, qui ad</l>
      <l n="6">præcidendas de Libano cedros missi sunt. De proselytis</l>
      <l n="7">isti de quibus nunc locuti sumus, lapidum cæsores. De</l>
      <l n="8">gentibus Hiram ipse et servi ejus, qui cum servis Salomo-</l>
      <l n="9">nis ligna cædebant de Libano. Omne igitur hominum</l>
      <l n="10">genus, per quod ædificanda erat ecclesia, in ædificio tem-</l>
      <l n="11">pli praecessit. Judæi namque, proselyti, et gentiles con-</l>
      <l n="12">versi ad veritatem evangelii, unam eandemque Christi</l>
      <l n="13">ecclesiam, sive recte vivendo, sive etiam docendo con-</l>
      <l n="14">struunt.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">CAP. Iv. Prwcqn'tque 'rex', ut tollerent lapides grandes</l>
      <l n="17">pretiosos infundamentum templi, &amp;c.] Fundamentum tem-</l>
      <l n="18">pli nullum est aliud mystice intelligendum, quam illud</l>
      <l n="19">quod ostendit Apostolus dicens: Fundamentum enim aliud</l>
      <l n="20">nemo potest ponere, præter id quod positum est, quod est</l>
      <l n="21">Christus J esus. Qui propterea recte fundamentum domus</l>
      <l n="22">Domini potest vocari, quia (sicut ait Petrus) non est aliud</l>
      <l n="23">sub cælo nomen datum hominibus, in quo nos oporteat</l>
      <l n="24">salvos fieri. In quod fundamentum lapides grandes et</l>
      <l n="25">pretiosi tolluntur, 'cum præcipui factis ac sanctitate viri,</l>
      <l n="26">familiari mentis sanctitate suo adhærent Conditori, ut quo</l>
      <l n="27">firmius in eo spem suam ponunt, eo fortius aliorum vitam</l>
      <l n="28">dirigere, quod est latitudinem portare, sufficiant. Lapides</l>
      <l n="29">ergo qui in fundamentum templi ad portandum ædificium</l>
      <l n="30">omne ponebantur, proprie sunt. prophetæ et apostoli, qui</l>
      <l n="31">verbum et sacramenta veritatis, sive visibiliter sive invisi-</l>
      <l n="32">biliter, ab ipsa Dei sapientia perceperunt. Unde et nos</l>
      <l n="33">qui horum doctrinam, sive vitam studemus pro nostro</l>
      <l n="34">modulo imitari, fundatas dicit Apostolus super fundamen-</l>
      <l n="35">tum apostolorum et prophetarum. Sed et generaliter</l>
      <l n="36">perfecti quique, qui fideliter ipsi Domino adhærere, et</l>
      <l n="37">impositas sibi fratrum necessitates fortiter ferre didicerint,</l>
      <l n="38">his possunt lapidibus grandibus ac pretiosis indicari.</l>
      <l n="39">Qui bene lapides primo quadrari, ac sic in fundamento</l>
      <l n="40">poni jubentur. Quadratum namque omne, quocunque ver-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p271">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">titur, ﬁxum stare consuevit. Cui nimirum figuræ corda</l>
      <l n="3">assimilantur electorum, quæ ita in fidei firmitate consistere</l>
      <l n="4">didicerunt, ut nulla. occurrentium rerum adversitate, nec</l>
      <l n="5">ipsa etiam morte, a sui rectitudine status possint inclinari.</l>
      <l n="6">Quales videlicet doctores ecclesia non solum de J udæa,</l>
      <l n="7">verum etiam de gentibus perplures suscepit. Unde bene</l>
      <l n="8">de lapidibus hujusmodi grandibus pretiosis et quadratis -</l>
      <l n="9">subditur: Quos dolaverunt cæmentarii Salomonis et cæ-</l>
      <l n="10">mentarii Hiram. Dolantur namque lapides pretiosi, cum</l>
      <l n="11">electi quique credentium, sanctorum instructione et in-</l>
      <l n="12">stantia quicquid in se habent noxium et inane relinquunt,</l>
      <l n="13">atque ante conspectum sui Conditoris solam insitæ justitiæ</l>
      <l n="14">regulam, quasi quadraturæ formam ostendunt. Dolave-</l>
      <l n="15">runt autem lapides non solum cæmentarii Salomonis, sed</l>
      <l n="16">etiam cæmentarii Hiram; quia ex utroque Dei populo</l>
      <l n="17">fuere nonnulli, qui ipsorum quoque doctorum sublimium</l>
      <l n="18">jure doctores existerent, et quasi quadrantes eos ad suble-</l>
      <l n="19">vandum domus Domini ædificium pararent. N eque enim</l>
      <l n="20">solum Hieremias et Isaias, et cæteri ex circumcisione pro-</l>
      <l n="21">phetæ; verumetiam beatus Job cum filiis suis qui erant</l>
      <l n="22">ex gentibus, maximam vitæ sive patientiæ formam, max-</l>
      <l n="23">ima doctrinæ salutaris præconia sequentis ævi doctori-</l>
      <l n="24">bus ministravit, quo abjectis verbis, actibus, cogitatibus</l>
      <l n="25">supervacuis, ad portandum onus sanctæ ecclesiæ digni</l>
      <l n="26">ﬁerent et apti. Porro Giblii præparavemnt ligna et lapides</l>
      <l n="27">ad ædificandam domum. Giblos est civitas Phæniciæ, cuj us</l>
      <l n="28">meminit Ezechiel, dicens: Sapientes tui, Tyre, facti sunt</l>
      <l n="29">gubernatores tui, senes Giblii et prudentes ejus; pro qua</l>
      <l n="30">in Hebræo continetur Gobel sive Gebel, quod interpre-</l>
      <l n="31">tatur definiens, sive disterminans. Quod vocabulum apte</l>
      <l n="32">convenit eis, qui corda hominum ad ædificium spirituale,</l>
      <l n="33">quod ex virtutibus animæ construitur, parant. Sic etenim</l>
      <l n="34">solum suos auditores fidem et opera justitiæ docere suﬁi—</l>
      <l n="35">ciunt, dum ipsi prius sacris paginis edocti, diligenter quæ</l>
      <l n="36">sit fides tenenda, quo virtutum calle incedendum, certa</l>
      <l n="37">definitione veritatis didicerunt. Nam frustra sibi officium</l>
      <l n="38">doctoris usurpat, qui discretionem catholicae fidei ignorat.</l>
      <l n="39">Neque sanctuarium Domino, sed ruinam sibi ædificant,</l>
      <l n="40">VOL. vm. T</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p272">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">qui docere alios regulam, quam ipsi non didicere, conan-</l>
      <l n="3">tur. In aedificanda enim domo Domini, primo sunt ligna</l>
      <l n="4">et lapides cædendi de monte; quia eos quos in fide veri-</l>
      <l n="5">tatis instituere quærimus, primo necesse est ut abrenun-</l>
      <l n="6">tiare diabolo, ac de sorte primæ praevaricationis, in qua</l>
      <l n="7">nati sunt, doceamus renascendo erui. Dein quærendi</l>
      <l n="8">sunt lapides pretiosi et grandes, atque in fundamentum</l>
      <l n="9">templi deponendi; ut meminerimus abdicata conversa-</l>
      <l n="10">tione priori eorum in omnibus vitam moresque inspicere,</l>
      <l n="11">eos nostris auditoribus imitandos proponere, quos per vir-</l>
      <l n="12">tutem humilitatis specialiter Domino adhærere noverimus,</l>
      <l n="13">quos invincibili mentis stabilitate quasi quadratos quo-</l>
      <l n="14">dammodo, atque ad omnes tentationum incursus immo-</l>
      <l n="15">biles perdurare conspicimus, quos pretiosos et grandes</l>
      <l n="16">fama et merito comperimus. Post fundamentum vero</l>
      <l n="17">talibus ac tantis lapidibus compositum, aediﬁcanda est</l>
      <l n="18">domus, præparatis diligentius lignis ac lapidibus, ac decenti</l>
      <l n="19">ordine collocatis, quæ olim prisco suo situ vel radice fue-</l>
      <l n="20">rant abstracta; quia post fidei rudimenta, post collocata</l>
      <l n="21">in nobis juxta exemplum sublimium virorum fundamenta</l>
      <l n="22">humilitatis, addendus est in altum paries bonorum opemm,</l>
      <l n="23">quasi superimpositis sibi invicem ordinibus lapidum, am-</l>
      <l n="24">bulando ac proﬁciendo de virtute in virtutem. Vel certe</l>
      <l n="25">lapides fundamenti grandes, pretiosi quadrati, primi sunt</l>
      <l n="26">(ut supra dixeram) ecclesiarum magistri, qui ab ipso Do-</l>
      <l n="27">mino verbum audiere salutis. Suppositi autem ordines</l>
      <l n="28">lapidum sive lignorum, sequentes suo quique tempore</l>
      <l n="29">sacerdotes ac doctores, quorum vel prædicatione ac minis-</l>
      <l n="30">terio fabrica crescit ecclesiæ, vel ordinatur virtutibus. Quali</l>
      <l n="31">autem colore fuerint lapides, quibus factum est templum,</l>
      <l n="32">in libro Paralipomenon aperte declaratum est, dicente</l>
      <l n="33">David 'ad Salomonem, cum ei impensas templi, quas præ-</l>
      <l n="34">paravit, ostenderet: Omnem pretiosum lapidem et mar-</l>
      <l n="35">mor Parium abundantissime præparavi. Marmor autem</l>
      <l n="36">Parium, marmor candidum dicit, quale eadem insula gig-</l>
      <l n="37">nere consuevit; unde poeta dicit:</l>
      <l n="38">Olearon, niveamque Paron, sparsasque per æquor</l>
      <l n="39">Cycladas, et crebris legimus freta concita ventis.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p273">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPLO SALOMONIS. 275</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Niveam ergo Paron dicit, eo duod. marmor candidissimi</l>
      <l n="5">generis mittat; est autem una de Cycladibus, quo videlicet</l>
      <l n="6">lapide templum fuisse factum Josephus insinuat, dicens:</l>
      <l n="7">Elevavit itaque templum usque ad cameram, ex lapide albo</l>
      <l n="8">constructum, altitudo fuit 60 cubitorum et centum; nec</l>
      <l n="9">mysterii sensus in abdito est. Cuivis etenim patet, quia mar-</l>
      <l n="10">mor candidum, ex quo domus Domini constructa est, mun-</l>
      <l n="11">dam electorum actionem simul et conscientiam ab omni</l>
      <l n="12">nævo corruptionis castigatam designat. Quales esse voluit</l>
      <l n="13">sapiens ille architectus eos, quos super fundamentum Christi</l>
      <l n="14">locabat, lapides pretiosos auro argentoque redimitos : Caris-</l>
      <l n="15">simi, inquit, mundemus nos ab omni inquinamento carnis</l>
      <l n="16">et spiritus, perficientes sanctificationem in timore Dei.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">CAP. v. Factum est igitur quadringentesimo et octogesimo</l>
      <l n="19">anno egressionis filiorum Israel de terra .»Egypti, &amp;c.] Quod</l>
      <l n="20">dicitur anno quarto, mense Zio, ipse est mensis secundus</l>
      <l n="21">regis Salomonis super Israel, ordinis sensus est. In anno</l>
      <l n="22">quarto regis Salomonis, mense Zio, ipse est mensis secun-</l>
      <l n="23">dus. Mensem autem secundum Maium dicit: namque</l>
      <l n="24">Aprilis, quo Pascha celebratur, principium mensium apud</l>
      <l n="25">Hebræos primus erat in mensibus anni. Ex quo mani-</l>
      <l n="26">feste claret, quia mox, peracto Pascha, coepit aedificare</l>
      <l n="27">domum Domino, et consecratus mystica solennitate popu-</l>
      <l n="28">lus manus ad opus mysticum misit. Fit autem comme-</l>
      <l n="29">moratio egressionis de [Egypto, quando tabernaculum ædi-</l>
      <l n="30">ﬁcari coeptum est, ut admoneatur lector, quot annorum</l>
      <l n="31">tempus inter aediﬁcationem utriusque domus extiterit, et</l>
      <l n="32">hujus quoque summæ temporis uacramentum spirituale</l>
      <l n="33">cognoscat. Quater namque centeni et viceni, quadrin-</l>
      <l n="34">gentos et octoginta faciunt. Quatuor autem evangelicæ</l>
      <l n="35">perfectioni apte conveniunt, propter ipsum evangelista-</l>
      <l n="36">rum numerum. Centum 20, doctrinæ legali, propter</l>
      <l n="37">annos totidem legislatoris. In quo etiam numero virorum</l>
      <l n="38">gratiam Spiritus Sancti primitiva suscepit ecclesia, paten-</l>
      <l n="39">ter ostendens, quia qui lege legitime utuntur, id est, qui</l>
      <l n="40">Christi in ea gratiam cognoscentes amplectuntur, jure Spi-</l>
      <l n="41">ritus ejus gratia replentur, qua in caritate ejus amplius</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">ignescant. Diximus autem per tabernaculum quod fecit</l>
      <l n="44">T 2</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p274">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">in deserto Moyses et ﬁlii Israel synagogam; per templum</l>
      <l n="3">vero, quod Salomon et ﬁlii Israel cum proselytorum et</l>
      <l n="4">gentilium auxilio construxit, ecclesiam gentium posse</l>
      <l n="5">designari. Permansit autem cultus et religio tabernaculi</l>
      <l n="6">annis quadringentis et 80, et sic templum ædificari incas-</l>
      <l n="7">pit, quia scriptura veteris testamenti tanta perfectione</l>
      <l n="8">redundat, ut si quis eam bene intellexerit, cuncta in se</l>
      <l n="9">novi testamenti mysteria contineat. Patres quoque vete-</l>
      <l n="10">ris testamenti perplures, tantæ perfectionis arcem vivendo</l>
      <l n="11">tenuerunt, ut in nullo apostolis apostolicisque viris putandi</l>
      <l n="12">sint esse minores. Matfebat tabernaculum usque ad con-</l>
      <l n="13">structionem templi in populo Dei per annos quadringentos</l>
      <l n="14">et 80, id est, centum 20, per quatuor multiplicatos: quia</l>
      <l n="15">ex tempore datæ legis Dei usque ad incarnationem Domi-</l>
      <l n="16">nicam, et tempus revelatæ gratiæ, non defuere viri qui in</l>
      <l n="17">lege constituti, evangelicam per omnia perfectionem mente</l>
      <l n="18">et opere servarent; non defuit scriptura, quæ gratiam novi</l>
      <l n="19">testamenti in veteri propheticis intimaret eloquiis. Quod</l>
      <l n="20">autem quarto anno regis Salomonis aediﬁcari coepta est</l>
      <l n="21">domus Domini, potest eo referri mystice, quod post exple-</l>
      <l n="22">tam dispensationem Dominicæ incarnationis, quæ in qua-</l>
      <l n="23">tuor evangelii libris scripta est, misso de cælo Spiritu</l>
      <l n="24">Sancto, ecclesiæ structura cæperit. Et quod mense se-</l>
      <l n="25">cundo coepta est, potest ad electionem gentium referri,</l>
      <l n="26">quæ secundo loco post Israel aediﬁcationem in se susce-</l>
      <l n="27">perit creates. Unde et secundus mensis in lege concessus</l>
      <l n="28">est ad faciendum Pascha his, qui immundi super anima,</l>
      <l n="29">vel in via procul positi ad faciendum in primo mense</l>
      <l n="30">Pascha, occurrere nequirent. Ubi nos apertissime desig-</l>
      <l n="31">nati sumus, qui immundi super animæ nostræ morte, et</l>
      <l n="32">procul adhuc positi a populo Dei, non potuimus primum</l>
      <l n="33">Pascha facere, quod in carne et sanguine Agni fiebat. Cele-</l>
      <l n="34">bramus autem hodie Pascha secundum, quod in corpore</l>
      <l n="35">et sanguine Redemptoris nostri, a quo quæsiti et mundati</l>
      <l n="36">sumus, actum est. In quo autem loco templum sit ædifi-</l>
      <l n="37">catum, manifestius in libro Paralipomenon ostenditur, ubi</l>
      <l n="38">scriptum est: Et coepit Salomon aediﬁcare domum Do-</l>
      <l n="39">mino, in Hierusalem, in monte Moria, qui demonstratus</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p275">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">fuerat David patri ejus, in loco quem paraverat David in</l>
      <l n="3">area Ornan Jebusæi. Edificatur ergo in monte domus</l>
      <l n="4">Domini, in visione pacis, quia dilatata per orbem ecclesia</l>
      <l n="5">in una eademque ﬁde et veritatis catholicæ societate con-</l>
      <l n="6">sistit. Namque in scissura mentium Deus non est, sed</l>
      <l n="7">factus est in pace locus ejus, et habitatio ejus in Sion.</l>
      <l n="8">jEdiﬁcatut in monte, videlicet in ipso Domino Salvatore,</l>
      <l n="9">de quoEsaias ait: Erit in novissimis diebus præparatus</l>
      <l n="10">mons domus Domini in vertice montium. Et ipse de se</l>
      <l n="11">in evangelio: Non potest, inquit, civitas abscondi, supra</l>
      <l n="12">montem posita. Ipse est enim mons montium, qui de</l>
      <l n="13">terra quidem per originem assumptæ carnis ortus est, sed</l>
      <l n="14">omnium terrigenarum potentiam ac sanctitatem singularis</l>
      <l n="15">culmine dignitatis transcendat. In quo nimirum monte</l>
      <l n="16">civitas sive domus Domini constructa est, quia si non in</l>
      <l n="17">illo radicem figat, spes et fides nostra nulla est. Qui recte</l>
      <l n="18">mons Moria, id est, visionis vocatur, quia electos suos, quos</l>
      <l n="19">ad æternam suæ claritatis visionem conservat, in hac</l>
      <l n="20">interim vita laborantes videre et adjuvare dignatur. Ipse</l>
      <l n="21">est enim locus in quo obtulit Abraham Isaac ﬂlium Do-</l>
      <l n="22">mino, ac devotione obedientiæ videri ab illo meruit, unde</l>
      <l n="23">et nomen accepit. Denique ubi Dominus ait: Tolle filium</l>
      <l n="24">tuum unigenitum quem diligis, Isaac, et vade in terram</l>
      <l n="25">visionis, atque offer eum holocaustum. Pro terra visionis,</l>
      <l n="26">in Hebræo terram Moria habet. Et quia immolatio Isaac</l>
      <l n="27">typus Dominicæ passionis extitit, recte in loco immola-</l>
      <l n="28">tionis ejusdem templum aediﬁcatur; quia per ﬁdem et</l>
      <l n="29">mysteria Dominicae passionis ecclesia dedicata, crescit in</l>
      <l n="30">templum sanctum in Domino. De quo monte bene sub-</l>
      <l n="31">ditur: Qui demonstratus fuerat David patri ejus. Osten-</l>
      <l n="32">sus namque erat David, sicut et cæteris prophetis, venturus</l>
      <l n="33">in carne Dominus, qui vocatam de gentibus ecclesiam, per</l>
      <l n="34">sacramenta ejusdem suæ incarnationis ablueret a peccatis,</l>
      <l n="35">atque in domum sibi fidelem dileétamque consecraret.</l>
      <l n="36">Bene autem additur: In loco quem paraverat David.</l>
      <l n="37">Paraverat namque David psallendo, paraverant alii pro-</l>
      <l n="38">phetæ vaticinando locum Domino, vero utique Salomoni, in</l>
      <l n="39">quo domum ædificaret, quia corda auditorum suorum fide</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p276">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">veritatis instituerunt; sedulo admonentes, ut venientem</l>
      <l n="3">in carne Dei Filium, fideli ac devota mente susciperent.</l>
      <l n="4">Hinc etenim Dominus, de paratis sibi ad credendum po-</l>
      <l n="5">pulis, ait discipulis: Levate oculos vestros, et videte</l>
      <l n="6">regiones, quia albæ sunt jam ad messem; et qui metet,</l>
      <l n="7">mercedem accipit, et congregat fructum in vitam æternam,</l>
      <l n="8">ut qui seminat, simul gaudeat et qui metit. Quasi aliis</l>
      <l n="9">verbis de ædificatione templi diceret: Levate oculos ves-</l>
      <l n="10">tros, et videte locum, quia paratus est jam ad ædificandam</l>
      <l n="11">domum Domini. Et qui docendo ædificat, mercedem acci-</l>
      <l n="12">pit, et congregat lapides pretiosos in vitam æternam, ut et</l>
      <l n="13">qui parat locum ædiücio, simul gaudeat et qui ædificat;</l>
      <l n="14">id est, propheta ventumm prædicens, et apostolus venien-</l>
      <l n="15">tem prædicans Dominum una simul in illo mercede potian-</l>
      <l n="16">tur. Bene idem locus in area erat Ornan Jebusæi, quia</l>
      <l n="17">ecclesia areæ vocabulo solet designari, dicente Joanne de</l>
      <l n="18">Domino: Cujus ventilabrum in manu sua, et permundabit</l>
      <l n="19">aream suam. Ornan, qui interpretatur illuminatus, erat</l>
      <l n="20">natione J ebusaeus. N atione gentiles quidem significat, no-</l>
      <l n="21">mine autem eosdem illuminandos a Domino, atque in ﬁlios</l>
      <l n="22">ecclesiae commutandos ostendit, quibus merito dicat apo-</l>
      <l n="23">stolus: Fuistis aliquando tenebræ, nunc autem lux in</l>
      <l n="24">Domino. Jebus eadem est civitas, quæ et Hierusalem.</l>
      <l n="25">Et Jebus quidem interpretatur conculcata; Hierusalem</l>
      <l n="26">autem visio pacis: in qua quamdiu Ornan gentilis reg-</l>
      <l n="27">nabat, Jebus dicta est. Cum vero David in ea locum</l>
      <l n="28">holocausti emeret, cum Salomon in ea templum Domino</l>
      <l n="29">aediﬁcaret, non jam Jebus, sed Hierusalem vocata est;</l>
      <l n="30">quia nimirum gentilitas, quamdiu divini cultus nescia</l>
      <l n="31">permanebat, conculcabatur et illudebatur ab immundis</l>
      <l n="32">spiritibus ad simulachra muta, prout ducebatur sequens.</l>
      <l n="33">Cum vero illum gratia sui Conditoris respexit, continuo</l>
      <l n="34">pacis in se; et locum invenit et nomen, dicente de ipsa</l>
      <l n="35">Domino: Beati pacifici, quoniam filii Dei vocabuntur.</l>
      <l n="36">Cum ergo Ornan in hac civitate regnum adhuc ha-</l>
      <l n="37">beret, Jebus vocabatur; cum autem locum areæ suæ</l>
      <l n="38">cum bobus ac tribulis David regi venderet, nomen</l>
      <l n="39">Hierusalem accepit; quia persistens adhuc in sua obsti-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p277">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">natione gentilitas conculcabatur, quasi vilis et abjecta, a</l>
      <l n="3">malignis spiritibus. Porro cum omnia sua vendere, ac</l>
      <l n="4">vero regi oﬁ'erre didicit, non ultra conculcariAa dæmonibus</l>
      <l n="5">ac vitiis potuit, sed internæ pacis, quam cum suo Conditore</l>
      <l n="6">haberet, magis compos eﬁ'ecta est.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">CAP. v1. Domus autem quam ædificabat re.» Salomon</l>
      <l n="9">Domino, habebat 60 cubitos in longitudine, &amp;c.] Longitudo</l>
      <l n="10">domus, longanimitatem designat sanctæ ecclesiæ, qua in</l>
      <l n="11">exilio peregrinationis hujus patienter adversa quæque tole-</l>
      <l n="12">rat, donec ad patriam, quam expectat, perveniat. Latitudo</l>
      <l n="13">insinuat caritatem, qua dilatato sinu mentis non solum</l>
      <l n="14">amicos in Deo, sed inimicos gaudet diligere propter Deum,</l>
      <l n="15">donec veniat tempus, quando ad pacem suam conversis seu</l>
      <l n="16">funditus extinctis, cum solis gaudeat amicis in Deo. Alti—</l>
      <l n="17">tudo spem denuntiat futuræ retributionis, cujus intuitu</l>
      <l n="18">libenter infima quæque sive quæ demulcent, seu quæ ad-</l>
      <l n="19">versantur, contemnit, usque dum, utrisque transcensis, sola</l>
      <l n="20">mereatur videre bona Domini in terra viventium; unde</l>
      <l n="21">apte longitudo domus, sexagenario cubitorum numero</l>
      <l n="22">comprehenditur. Senarius namque numerus, in quo mun-</l>
      <l n="23">dus factus est, perfectionem solet operum designare bono-</l>
      <l n="24">rum. Et necesse est nos ita per longanimitatem molestias</l>
      <l n="25">ferre nostræ peregrinationis, ut merito bonæ operationis</l>
      <l n="26">promissam patriam, cum appamerit, valeamus intrare. La-</l>
      <l n="27">titudo vicenario numero determinatur, propter geminam</l>
      <l n="28">ejusdem caritatis, qua Deum et proximum amamus, dis-</l>
      <l n="29">tantiam. Altitudo tricenario, propter ﬁdem sanctæ Trini-</l>
      <l n="30">tatis, qui unus est Deus, in cujus visionem cuncta spei</l>
      <l n="31">nostræ desideria suspenduntur. Sex ergo ad operis per-</l>
      <l n="32">fectionem, duo ad dilectionem Dei et proximi, tria pertinent</l>
      <l n="33">ad spem divinæ visionis. Singuli autem numeri recte per</l>
      <l n="34">decem multiplicantur, quia non nisi per ﬁdem et custodiam</l>
      <l n="35">decalogi legis, vel patientia nostra salubriter exercetur, vel</l>
      <l n="36">caritas utiliter ardescit, vel spes sublimiter ad æterna"</l>
      <l n="37">desideria rapitur. Ubi notandum est quo 30 cubiti altitu-</l>
      <l n="38">dinis non usque ad tectum templi, sed usque ad coenaculum</l>
      <l n="39">inferius pertingebant: namque in libro Paralipomenon</l>
      <l n="40">aperte scriptum est, quod altitudo 120 cubitorum erat.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p278">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">De cujus rei sacramentis aptius in sequentibus tractabitur,</l>
      <l n="3">ubi ad medium usque coenaculum, ac tertium lectionis ordo</l>
      <l n="4">pervenerit. Porticus erat ante templum 20 cubitorum</l>
      <l n="5">longitudinis, juxta mensuram latitudinis templi, et habebat</l>
      <l n="6">10 cubitos latitudinis ante faciem templi. De hac porticu</l>
      <l n="7">in libro Paralipomenon ita scriptum est: Porticum vero</l>
      <l n="8">ante frontem quæ tendebatur in longum juxta mensuram</l>
      <l n="9">latitudinis domus, cubitorum 20. Patet ergo quia porticus</l>
      <l n="10">ista ad orientalem templi partem facta est.. Templum</l>
      <l n="11">namque erat conversum ad orientem, sicut et tabernacu-</l>
      <l n="12">lum, habebatque ostium porticus ab oriente contra ostium</l>
      <l n="13">templi, juxta quod historicus J udæorum J osephus apertis-</l>
      <l n="14">sime docet ; ita ut sol æquinoctialia oriens, directis radio-</l>
      <l n="15">rum suorum lineis per ostia tria, porticus videlicet, et</l>
      <l n="16">templi, et oraculi, arcam testamenti perfundere posset.</l>
      <l n="17">Quia vero templum sanctam ecclesiam designat, porticus</l>
      <l n="18">quæ erat ante templum et propior, lumen solis accipere</l>
      <l n="19">solebat; quid aptius quam illam ejus partem quæ D0minicæ</l>
      <l n="20">incarnationis tempora præcessit, typicedenuntiat? in qua</l>
      <l n="21">sunt patriarchae et prophetæ, qui orientem huic mundo</l>
      <l n="22">Solem Justitiæ primi susceperunt, et nascenti Domino</l>
      <l n="23">in carne testimonium, sive vivendo, sive prædicando, sive</l>
      <l n="24">nascendo, sive moriendo præbuerunt. Ostium ergo templi,</l>
      <l n="25">Dominus est ; quia nemo venit ad Patrem, nisi per ipsum.</l>
      <l n="26">Hinc alibi dicit: Ego sum ostium ; per me si quis introierit,</l>
      <l n="27">salvabitur. Ostium porticus, sermo propheticus est, qui</l>
      <l n="28">quasi recto calle ingredientes ad ostium Domini perduce-</l>
      <l n="29">bat; quia gratiam Domini Salvatoris, qua mundum erat</l>
      <l n="30">redempturus, prædicabat. Factura ergo porticus tota,</l>
      <l n="31">ﬁdeles illius temporis signat. Ostium ergo in porticu, doc-</l>
      <l n="32">tores, qui cæteris lucem vitae, januamque intrandi ad Domi-</l>
      <l n="33">num pandebant, exprimit. Et bene unum ostium propter</l>
      <l n="34">consonam in omnibus sanctis ﬁdem ac dilectionem veritatis ;</l>
      <l n="35">quæ videlicet porticus juxta latitudinem templi 20 cubitos</l>
      <l n="36">longa erat, quia nimirum antiqui justi multa diu patientia et</l>
      <l n="37">longanimitate expectabant, quando apparens in came Do-</l>
      <l n="38">minus novam evangelii gratiam mundo aﬂ'erret, non acceptis</l>
      <l n="39">ipsi promissionibus, sed a longe eas aspicientes et salutantes.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p279">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Equabant ergo longitudine sua longitudinem templi, quia</l>
      <l n="3">per longanimitatem devotæ mentis desiderabant venire</l>
      <l n="4">dilatationem ecclesiæ in caritate Dei, quæ est in Christo</l>
      <l n="5">J esu Domino nostro; qui quamvis adhuc tempore fuerint</l>
      <l n="6">a sacramentis Dominicae incarnationis separati, fide tamen</l>
      <l n="7">ac prædicatiüne fuere proximi. In hujus sacratissima: por-</l>
      <l n="8">ticus prima fronte, fuere beatus protomartyr Abel, et Seth,</l>
      <l n="9">et Enoch, caeterique justi mundi originalis; in intimo autem</l>
      <l n="10">penetrali ejus et quasi prope murum templi mysticum obti-</l>
      <l n="11">nuere locum parentes præcursoris Domini, Symeon, et Anna,</l>
      <l n="12">et cæteri. Qui etsi nativitatem ejus videre meruerunt, ad</l>
      <l n="13">auditionem tamen doctrinæ ejus et perceptionem sacra-</l>
      <l n="14">mentorum ejus pervenire nequiverunt. Quæ bene porticus</l>
      <l n="15">decem cubitos erat lata, quia tales etsi necdum verba sive</l>
      <l n="16">mysteria evängelii, quæ erant per Dominum tradenda, re-</l>
      <l n="17">ceperunt ; præcepta tamen decalogi, quæ perceperunt</l>
      <l n="18">perfecta dilectione dilatati in Domino cordis servabant.</l>
      <l n="19">CAP. vu. Fecitque in templo fenestras obliguas.] Fenes-</l>
      <l n="20">træ templi doctores sunt sancti, et spirituales qqique</l>
      <l n="21">in ecclesia, quibus mente excedentibus Deo arcana secreto-</l>
      <l n="22">rum coelestium specialius cæteris videre conceditur. Qui</l>
      <l n="23">dum ea quæ in occulto vident, publice fidelibus pandunt,</l>
      <l n="24">quasi suscepto lumine solis fenestræ obliquæ, id est, intus</l>
      <l n="25">latiores fuisse perhibentur ; quia nimirum necesse est,</l>
      <l n="26">ut quisque jubar supernæ contemplationis vel ad momen-</l>
      <l n="27">tum perceperit, mox sinum cordis amplius castigando</l>
      <l n="28">dilatet, atque ad majora capescenda solerti exercitatione</l>
      <l n="29">praeparet. Et ædificavit super parietem templi tabulata</l>
      <l n="30">per gyrum, in parietibus domus, per circuitum templi</l>
      <l n="31">.et oraculi, et fecit latera in circuitu. Tabulatum quod</l>
      <l n="32">supererat quinque cubitos habebat latitudinis, et medium</l>
      <l n="33">tabulatum sex cubitorum latitudinis, et tertium tabulatum</l>
      <l n="34">septem habens cubitos latitudinis. Hæc tabulata in evan—</l>
      <l n="35">gelio, ubi Dominus tentabatur a diabolo, pinnacula templi</l>
      <l n="36">vocabantur. Sed et Jacobum fratrem Domini apostolum</l>
      <l n="37">in pinnaculum templi, unde ad populum concionaretur,</l>
      <l n="38">levatum esse legimus. Utrum autem moris fuerit docto-</l>
      <l n="39">ribus, ut in his sedentes tabulatis ad circumstantem in-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p280">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ferius turbam facerent sermonem, nusquam in scripturis</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">invenimus. Patet ergo ratio sacramenti, quia tabulata hæc</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">tria totidem fidelium gradus, conjugatorum videlicet, con-</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">tinentium, et virginum, designant, distinctos quidem alti- !</l>
      <l n="9">tudine professionis, sed societate fidei et veritatis ejusdem</l>
      <l n="10">omnes ad domum Dei pertinentes, eique ﬁxa mente in-</l>
      <l n="11">hærentes. Ubi pulchre dicitur, quia tabulatum quod su-</l>
      <l n="12">pererat, quinque cubitos habebat latitudinis, medium sex,</l>
      <l n="13">tertium septem. Supremum ergo tabulatum erat caeteris</l>
      <l n="14">angustius, medium lupremo latius, sed infimo erat factum</l>
      <l n="15">angustius, quia nimirum altior professio virtutis altiorem</l>
      <l n="16">debet vitam tenere vivendi. Nam quicunque abrenuntiata</l>
      <l n="17">vinculo conjugali virginitatem suam Domino consecra-</l>
      <l n="18">verint, mores simul oportet virginitati condignas ostendere.</l>
      <l n="19">Abstineant ab otiosis eloquiis, ira, rixa, detractione, habitu</l>
      <l n="20">impudica, comessationibus, potationibus, contentione, et</l>
      <l n="21">æmulatione; et e contrario vigiliis sanctis, orationibus,</l>
      <l n="22">lectionibus divinis, et psalmis, doctrinæ et eleemosynis,</l>
      <l n="23">cæterisque Spiritus fructibus operam impendant, ut qui</l>
      <l n="24">futuræ statum vitæ in professione tenent .in qua non</l>
      <l n="25">nubent, neque nubentur, sed sunt sicut angeli Dei in coelo.</l>
      <l n="26">Hujus quoque statum, quantufn mortalibus possibile est,</l>
      <l n="27">in præsenti contendant imitari. At vero inﬁmum tabula-</l>
      <l n="28">tum amplioris erat latitudinis, quia non dicitur conjugatis:</l>
      <l n="29">Vade, vende quæ habes et da pauperibus: sed, si vis,</l>
      <l n="30">inquit, ad vitam ingredi, serva mandata. Non homicidium</l>
      <l n="31">facies, non adulterabis, non furtum facies, non falsum</l>
      <l n="32">testimonium dices, et cætera. Medium inter hos locum</l>
      <l n="33">tenent continentes, quantum virginibus inferiores, tantum</l>
      <l n="34">eminentiores conjugatis. Quorum portio gloriosissima</l>
      <l n="35">primitivam in Hierusalem ædificabat ecclesiam, scribente</l>
      <l n="36">beato Luca, quia multitudinis credentium erat cor unum et</l>
      <l n="37">anima una, et cætera. Quorum maximam partem uxorios</l>
      <l n="38">reliquisse complexus testatur historia sancti Stephani, ubi</l>
      <l n="39">foeminas eadem religione pollentes, non conjuges, sed viduas</l>
      <l n="40">appellat eorum. Singula autem tabulata in circuitu habe-</l>
      <l n="41">bant latera, id est, turriculas, ne quis in eisdem tabulatis</l>
      <l n="42">consistens, sive residens, posset ad inferiora decidere, quod</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p281">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Ochoziæ regi contigisse legimus in Samaria. Quæ nimi-</l>
      <l n="3">rum latera non incongrue quotidiana divinæ protectionis</l>
      <l n="4">erga nos munimenta designant. De quibus Psalmista:</l>
      <l n="5">Immittet, inquit, angelus D0mini in circuitu timentium</l>
      <l n="6">eum, et eripiet eos. Ascendit quidem in cænaculum Ocho-</l>
      <l n="7">zias rex Samariæ, qui se a domo David separaverat, sed per</l>
      <l n="8">cancellos decidit; quia etsi sive hæretici sive schismatici</l>
      <l n="9">aliquam bonæ actionis arcem conscendere videntur, quia</l>
      <l n="10">tamen compagem ecclesiæ unitatis non habent, quasi pa—</l>
      <l n="11">tentibus et non solidis laterum præsidiis, semper ad vitio-</l>
      <l n="12">rum inﬁma relabuntur, dum divino destituti auxilio suæ</l>
      <l n="13">pertinaciae fastu intereunt. Qua autem arte præfata tabu-</l>
      <l n="14">lata parietibus templi sint aﬁxa declaratur, cum subditur:</l>
      <l n="15">Trabes autem posuit in domo per circuitum forinsecus, ut</l>
      <l n="16">non hærerent muris templi. Trabes ergo, quæ intrinsecus</l>
      <l n="17">domum muniebant et ornabant, tantæ erant longitudinis,</l>
      <l n="18">ut capita earum forinsecus prominerent, in infimo quidem</l>
      <l n="19">ordine cubitorum septem, in medio sex, in supremo</l>
      <l n="20">quinque. At in eisdem capitibus earum tabulata compone-</l>
      <l n="21">rentur, nequaquam muris templi inﬁxa, sed juxta muros</l>
      <l n="22">trabes, quæ de muris exierant superposita. Qui itaque</l>
      <l n="23">per trabes domus, quæ tabulata portabant, nisi prædicato-</l>
      <l n="24">res sunt typice designati? Qui'dum ipsi sublimem atque</l>
      <l n="25">honorabilem in ecclesia Dei locum tenent, inﬁrmiores quos-</l>
      <l n="26">que ac fragiles suis prædicationibus ab infimorum appetitu</l>
      <l n="27">sustollunt, atque ad cælestia desideranda ac speranda sul-</l>
      <l n="28">pendunt, suis etiam intercessionibus, ut in coeptis per-</l>
      <l n="29">sistant, adjuvant. Legimus autem in libro Paralipomenon,</l>
      <l n="30">quod trabes templi, sicut et. cætera ejus interiora, fuerint</l>
      <l n="31">auro vestitæ. Quod ita factum esse no_n dubium est, ut</l>
      <l n="32">illæ trabium partes, quæ intus in templo erant, auri essent</l>
      <l n="33">laminis tectae, quæ vero foris parebant, hæ minime de-</l>
      <l n="34">auratæ, ipsam cedri speciem formamque cunctis osten—</l>
      <l n="35">derent. In qua tamen imposita sibimet tabulata gestabant.</l>
      <l n="36">Quod ergo extrinsecus eminebat trabium, vitam sanctorum,</l>
      <l n="37">quæ nobis inferius innotescere potuit, designat. Quod</l>
      <l n="38">intus in templo deauratum fulgebat, claritatem illam qua</l>
      <l n="39">in coelesti patria, qua in aspectu sui Creatorig gaudent,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p282">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">figurate denuntiat. Quæ nimirum claritas trabium aurea</l>
      <l n="3">illis solummodo, qui templum intraverant, patebat; quia</l>
      <l n="4">quam sit magna multitudo dulcedinis Dei, quam abscondit</l>
      <l n="5">timentibus se, et perfecte sperantibus in se, soli norunt illi</l>
      <l n="6">qui regnum coeleste meruerunt intrare. Et tamen nos</l>
      <l n="7">cum vitam, passiones, doctrinam sanctorum cernentes, sive</l>
      <l n="8">in scripturis legentes, ad benefaciendum exemplo excitamur</l>
      <l n="9">eorum, quasi in capitibus trabium foras apparentibus a terra</l>
      <l n="10">sublevamur, quia quamvis internam sanctorum gloriam</l>
      <l n="11">percipere necdum valemus, ex eo tamen quod exterius</l>
      <l n="12">videre valuimus, sublimibus ecclesiæ membris fideliter ad-</l>
      <l n="13">hæremus. Possumus etiam hæc de sanctis in hac vita,</l>
      <l n="14">adhuc positis, intelligere, quorum puritatem dilectionis</l>
      <l n="15">qua in secreto cordis coram Domino refulgent, inspicere</l>
      <l n="16">nequimus. Attamen ex eis quæ loquendo, vel agendo,</l>
      <l n="17">vel patiendo foras ostendunt, auxilium nostræ salutis in-</l>
      <l n="18">venimul.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Domus autem cum wdiﬁcaretur de lapidibus delatis, &amp;c.]</l>
      <l n="21">Hæc ad illam ecclesiæ partem, quæ post hujus seculi</l>
      <l n="22">labores et certamina ad æterna præmia meruerit introduci,</l>
      <l n="23">proprie pertinent. Ibi etenim perfecti solummodo et im-</l>
      <l n="24">maculati, atque ab omni labe iniquitatis castigati, ingre-</l>
      <l n="25">diuntur. N on enim aliquid coinquinatum faciens abomina-</l>
      <l n="26">tionem et mendacium intrabit in illam civitatem, sicut in</l>
      <l n="27">Apocalypsi scripsit Joannes. Malleus et securis, et omne</l>
      <l n="28">ferramentum, non auditur, quia hic tundimur adversitati-</l>
      <l n="29">bus, et disciplina veritatis exercemur, ut illic locis juxta</l>
      <l n="30">meritum congruis disponamur, et castigatione cessante</l>
      <l n="31">solo amoris glutino, quo adinvicem copulemur, uno impleti</l>
      <l n="32">spiritu perfundamur. Cæterum quamvis dicatur Noe vir</l>
      <l n="33">perfectus in generationibus suis, et beati immaculati in via,</l>
      <l n="34">et cætera hujusmodi, nullus vere perfectus et absque ma-</l>
      <l n="35">cula, quamdiu in hujus vitæ via est, incedere potest. Non</l>
      <l n="36">est enim justus in terra qui faciat bonum, et non peccet.</l>
      <l n="37">Veruntamen secundum hujus temporis modum perfecti et</l>
      <l n="38">immaculati vocantur, qui tunc vere perﬁcientur, cum nexi-</l>
      <l n="39">bus corporis absoluti ad immortalem illum domus Domini</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">decorem pervenerint, locumque tabernaculi gloriæ ejus</l>
      <l n="42">8</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">_</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p283">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">'ascenderint, perfectique solummodo et immaculati, atque</l>
      <l n="3">ab omni labe iniquitatis castigati, ingredientur in illam</l>
      <l n="4">civitatem.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">CAP. VIII. Ostium lateris medii in parte erat domus dew-</l>
      <l n="7">teræ, &amp;c.] Quidam hunc locum male intelligentes, putant</l>
      <l n="8">ostium templi a meridie fuisse, non attendentes quia si hoc</l>
      <l n="9">significare voluisset scriptura, non ita diceret; ostium</l>
      <l n="10">lateris medii in parte erat domus dexteræ, sed ita potius</l>
      <l n="11">simpliciter, et habebat domus ostium ad meridiem. Nunc</l>
      <l n="12">autem longe aliud significat. Partem namque domus dex-</l>
      <l n="13">teræ, latus templi meridianum dicit. In cujus parte orien-</l>
      <l n="14">tali ostium erat in ipso angulo factum, juxta terram. In</l>
      <l n="15">quod introeuntes, statim ad altiora gradatim ascendebant,</l>
      <l n="16">habentes viam ascensus per ipsa parietis interiora, donec</l>
      <l n="17">tali itinere ad medium coenaculum, et a medio pervenirent</l>
      <l n="18">ad tertium. Hæc ita esse non dubitandum, quamlibet</l>
      <l n="19">scriptura non dicat, quia sic ascendentes creberrimas habe-</l>
      <l n="20">bant a meridie fenestras, quarum luce certum per omnia et</l>
      <l n="21">sine oﬂ‘ensione iter agerent. Qui nimirum locus proprie</l>
      <l n="22">ad corpus Dominicum, quod de virgine assumpsit, respicit.</l>
      <l n="23">Ostium namque lateris medii in parte erat domus dexteræ,</l>
      <l n="24">quia defuncto in cruce Domino, unus militum lancea latus</l>
      <l n="25">ejus aperuit. Et bene in parte domus dexteræ, quia dex-</l>
      <l n="26">terum ei latus a milite apertum sancta credit ecclesia.</l>
      <l n="27">Ubi et apto etiam verbo usus ent evangelista, ut non per-</l>
      <l n="28">cussit diceret nut vulneravit, sed aperuit, videlicet quasi</l>
      <l n="29">ostium lateris medii, per quod nobis iter ad cælestia pan-</l>
      <l n="30">deretur. Denique ita subjunxit: Et continuo exivit san-</l>
      <l n="31">guis et aqua. Aqua scilicet, qua abluimur in baptismo,</l>
      <l n="32">et sanguis quo consecramur in calice sancto. Per hoc</l>
      <l n="33">namque hostium nobis est ascensus in medium coenaculum,</l>
      <l n="34">et a medio in tertium; quia per fidem et mysteria nostri</l>
      <l n="35">Redemptoris, de præsenti ecclesiæ conversatione, ad re-</l>
      <l n="36">quiem animarum post mortem ascendimus, rursumque de</l>
      <l n="37">requie animarum adveniente die judicii ad immortalitatem</l>
      <l n="38">quoque corporum quasi in tertium ccenaculum sublimiore</l>
      <l n="39">profectu penetrabimus, ex quo in magna amborum, cor-</l>
      <l n="40">poris videlicet et animæ, beatitudine, perpetuo vivamus.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p284">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quod quidem iter invisibiliter agebatur, ita ut soli hoc qui</l>
      <l n="3">. intraverant nossent, quamvis ipsum ostium etiam foris</l>
      <l n="4">positi viderent, quia nimirum actus fidelium in hoc seculo,</l>
      <l n="5">et celebrationes sacramentorum etiam reprobi possunt in-</l>
      <l n="6">tueri; verum arcana ﬁdei et intimæ gratiam dilectionis</l>
      <l n="7">nullus nisi per hæc Domino duce ad cælestia scandit,</l>
      <l n="8">agnoscat. Qui enim se dicit nosse Deum, et mandata</l>
      <l n="9">ejus non custodit, mendax est. Notandum sane quod 30</l>
      <l n="10">cubiti altitudinis, de quibus supra legitur, usque ad medium</l>
      <l n="11">coenaculum pertingebant. Denique alii triginta cubiti</l>
      <l n="12">usque ad tertium coenaculum addebantur, quousque ad</l>
      <l n="13">porticum quæ erant circa templum ab austro et aquilone</l>
      <l n="14">et occasu tectum perveniebat, ut J osepho narrante disci-</l>
      <l n="15">mus. Deinde usque ad supremum templi tectum alii 60</l>
      <l n="16">cubiti numerabantur, et sic tota altitudo domus juxta</l>
      <l n="17">librum Paralipomenon in 120 cubitos consummata est.</l>
      <l n="18">Porticus quoque quæ erat ante frontem templi ad orien-</l>
      <l n="19">tem, juxta ﬁdem praefati voluminis, eandem cubitorum sum-</l>
      <l n="20">mam in altitudine habebat. Qui videlicet liber illas de</l>
      <l n="21">quibus praediximus porticus circa templum, cellaria vocal:</l>
      <l n="22">et cubicula. Dedit autem, inquit, David Salomoni ﬁlio</l>
      <l n="23">suo descriptionem porticus et templi, et cellariorum, et</l>
      <l n="24">cænaculi, et cubiculorum in adytis et domus propitiationis.</l>
      <l n="25">Ubi etiam exteriorum domorum, quæ erant extra atrium</l>
      <l n="26">sacerdotum in circuitu templi fecit mentionem, cum</l>
      <l n="27">protinus adjunxit: Necnon et omnium quæ cogitaverat</l>
      <l n="28">atriorum et exedrarum per circuitum in thesauros domus</l>
      <l n="29">Domini, et in thesauros sanctorum. Quod autem omnis</l>
      <l n="30">altitudo templi 120 cubitorum erat, ad idem sacramentum</l>
      <l n="31">respicit, quod primitiva ecclesia in Hierosolymis post pas-K</l>
      <l n="32">sionem, resurrectionem, et ascensionem Domini in coelos</l>
      <l n="33">in hoc numero virorum gratiam Sancti Spiritus accepit.</l>
      <l n="34">Quindecim namque, qui ex septem et octo constant, solent</l>
      <l n="35">nonnunquam ad significationem referri futuræ vitæ, quæ</l>
      <l n="36">nunc in sabbathismo geritur animarum fidelium, perﬁcie—</l>
      <l n="37">tur autem in ﬁne seculi resurrectione corporum immorta-</l>
      <l n="38">lium. Ipsa autem quindecim in trigonum ducta, id est,</l>
      <l n="39">cum omnibus suis partibus annumerata 120 efficiunt.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p285">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quapropter apte numero centenario et vicenario magna</l>
      <l n="3">electorum beatitudo in futura vita designatur. Apte in</l>
      <l n="4">hoc tertium domus Domini cænaculum consummatur, quia</l>
      <l n="5">post præsentes fidelium labores, post acceptam in futuro</l>
      <l n="6">requiem animarum, plena totius ecclesiæ felicitas in resur-</l>
      <l n="7">rectionis gloria complebitur. Ad quod mysterium æque</l>
      <l n="8">pertineat, ut diximus, quod resurgens a mortuis Dominus</l>
      <l n="9">atque ad cælos ascendens, huic numero virorum Spiritum</l>
      <l n="10">Sanctum in linguis igneis misit, qui eos, qui diversitate</l>
      <l n="11">linguarum ab invicem discreti erant, cognatione loquela-</l>
      <l n="12">rum communem in laudem Dei fecit habere sermonem.</l>
      <l n="13">Nam et ecclesia suo tempore resurgens a morte, atque ad</l>
      <l n="14">coelos in carne incorruptibili ascendens, plene ac perfecte</l>
      <l n="15">dono Sancti Spiritus illustrabitur, quando secundum pro-</l>
      <l n="16">missum apostoli erit Deus omnia in omnibul. Tunc plena.</l>
      <l n="17">erit adunatio linguarum in omnibus ad prædicanda mag-</l>
      <l n="18">nalia Dei, quia consona mente ac voce 'omnes divinæ</l>
      <l n="19">gloriam majestatis, quam præsentem visuri sunt, collau-</l>
      <l n="20">dabunt.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">CAP. IX. Et ædificavit domum, et consummavit eam, &amp;c.]</l>
      <l n="23">Laquearia sunt tabulata, quæ, magno decore composita et</l>
      <l n="24">ornata, ab inferiori parte trabibus anguntur. Et quia</l>
      <l n="25">ternæ altitudinis domus Domini facta fuerat, terna nimi-</l>
      <l n="26">rum habebat laquearia. Quid autem aptius per laquearia,</l>
      <l n="27">quam sublimiores quosque in sancta ecclesia justos signi-</l>
      <l n="28">ﬁcare credamul? Quorum opus et doctrina cunctis in</l>
      <l n="29">exemplo proposita quasi longius in alto præeminet, quique</l>
      <l n="30">suis intercessionibus et exhortationibus animos infirmorum</l>
      <l n="31">ne in tentationibus deficiant protegunt. Quæ nimirum</l>
      <l n="32">laquearia, recte cedrina esse describuntur. Cedrus namque</l>
      <l n="33">arbor est imputribilis omnino naturæ, odoris jucundi,</l>
      <l n="34">aspectus nitidi, serpentes accensa nidore fugans ac peri-</l>
      <l n="35">mens. Quæ perfectis quibusque conveniunt, quorum in-</l>
      <l n="36">superabilis est patientia, fama virtutum eximia, præsentia</l>
      <l n="37">cunctis gratissima bonis, auctoritas ad revincendos confu-</l>
      <l n="38">tandosque eos qui veritati resistunt constantissima, qui et</l>
      <l n="39">in hac vita et in futura singulari præ cæteris sanctis emi-</l>
      <l n="40">nentia fulgent.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p286">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et cediﬂcam't tabulatum super omnem domum, &amp;c.] Tur-</l>
      <l n="3">riculas significat, quæ in supremo domus tecto per cir-</l>
      <l n="4">cuitum erant factæ, ne quis ad altiora perveniens repente</l>
      <l n="5">laberetur ad ima. Quod in omni domo, quam quisque</l>
      <l n="6">aedificaret, Moyses ﬁeri præcepit. Cum ædiücaveris, in-</l>
      <l n="7">quiens, domum npvam, facies murum tecti per circuitum,</l>
      <l n="8">ne eﬁ'undatur sanguis in domo tua, et sis reus labente alio,</l>
      <l n="9">et in præceps ruente. Hæc autem tabulata sive turriculæ,</l>
      <l n="10">supra sunt latera vocata; ubi cum dictum esset, Edifica-</l>
      <l n="11">vit super parietem templi tabulata per gyrum, in parietibus</l>
      <l n="12">domus, per circuitum templi et oraculi; continuo subjunc-</l>
      <l n="13">tum est, Et fecit latera in circuitu. In quibus nimirum</l>
      <l n="14">lateribus intelleximus divina esse præsidia designata, quæ</l>
      <l n="15">nos in hoc adhuc seculo laborantes, ac pro captu nostro ad</l>
      <l n="16">superiora nitentes, quotidie ne deficiamus, adjuvant. Ad</l>
      <l n="17">cujus formam sensus etiam hunc locum intelligere debe-</l>
      <l n="18">mus, sed ea distinctione, quod in hac vita inter crebra vel</l>
      <l n="19">hostis impacati tentamenta, vel nostræ fragilitatis obsta—</l>
      <l n="20">cula, crebro immo continuo supernæ pietatis munere, ne</l>
      <l n="21">corruamus, defendimur. In illa vero vita, quam supremum</l>
      <l n="22">templi tectum, ut supra docuimus, insinuat, tanta præ-</l>
      <l n="23">sentis gratia munimur, ut nec velimus ultra peccare, nec</l>
      <l n="24">possimus, nec ullo mortis sive doloris, sive tentantis adver-</l>
      <l n="25">sarii metu afficimur. De præsentibus Domini auxiliis,</l>
      <l n="26">quasi de lateribus tabulatorum, dicit ipse Dominus, lo-</l>
      <l n="27">quens de populo suo: Invocavit me, et ego exaudiam eum,</l>
      <l n="28">et glorificabo eum. De futura autem ejus gratia, qua</l>
      <l n="29">superna illa civitas illustratur, dicit eidem civitati pro-</l>
      <l n="30">pheta: Lauda, Hierusalem, Dominum, et cætera usque:</l>
      <l n="31">Fines tuos pacem. Bene autem hoc tabulatum in tecta</l>
      <l n="32">domus Domini quinque cubitos altum esse memoratur,</l>
      <l n="33">quia nimirum ita nos in illa patria divinæ præsentia cla-</l>
      <l n="34">ritatis adimplet, ut nihil aliud visus noster, nihil auditus,</l>
      <l n="35">nihil olfactus, nihil gustus, nihil tactus, dulce habeat, nisi</l>
      <l n="36">diligere Dominum Deum nostrum ex toto corde, tota</l>
      <l n="37">anima, tota virtute ; diligere et proximum tamquam nos</l>
      <l n="38">ipsos. Et operuit domum lignis cedrinis. Hic supremum</l>
      <l n="39">ipsum domus tectum dicit, id est, tabulatum illud, quod</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p287">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">"supremis trabibus superpositum erat. Non autem habebat</l>
      <l n="3">templum culmen in superioribus, sicut nec tabernaculum ;</l>
      <l n="4">sed erat æquale, quomodo omnibus in Palæsthina et</l>
      <l n="5">ngypto domos ædificantibus facere moris est. Idipsum</l>
      <l n="6">autem hoc tabulatum, quo operta est domus et laquearia,</l>
      <l n="7">designat eximios quosque in resurrectionis gloria viros, et</l>
      <l n="8">singulari sanctitate ad ipsum virtutis apicem pervenientes;</l>
      <l n="9">de quorum uno dicitur, Inter natos mulierum non surrexit</l>
      <l n="10">major J oanne Baptista. Cujus si comparem magnitudinis</l>
      <l n="11">scire vis, audi quid Patri ipsius angelus ait : Et ipse præ-</l>
      <l n="12">cedet ante Dominum in spiritu et virtute Heliæ. Et</l>
      <l n="13">ædificavit parietes domus intrinsecus tabulatis cedrinis, a</l>
      <l n="14">pavimento domus usque ad summitatem parietum, et usque</l>
      <l n="15">ad laqueai'ia operuit lignis. Intrinsecus autem domus</l>
      <l n="16">cedro erat vestita. N am forinsecus tanto nitore lapis ipse,</l>
      <l n="17">de quo facta erat, fulgebat, ac si calculo candido esset tecta.</l>
      <l n="18">Juxta sensus vero mysticos, parietes templi, sunt populi</l>
      <l n="19">fidelium, ex quibus sancta universalis ecclesia consistit ;</l>
      <l n="20">quorum dilatationem per orbem latitudo designat parietum,</l>
      <l n="21">spem vero et intentionem omnem ad caelestia erectam</l>
      <l n="22">altitudo. Vel certe altitudo parietis, qui ex ordinibus</l>
      <l n="23">lapidum super invicem positis constat, præsentis statum</l>
      <l n="24">ecclesiæ designat; ubi electi super fundamentum Christi</l>
      <l n="25">omnes aediﬁcati, sibi invicem in ordine per temporum cur-</l>
      <l n="26">ricula succedunt, seseque invicem portantes, legem Christi,</l>
      <l n="27">quae est caritas, adimplent. Dum enim, qui nunc præce-</l>
      <l n="28">dentibus erudiuntur magistris, rursum ipsi alios erudiunt,</l>
      <l n="29">quasi super invicem positis ordinibus, quique lapidum</l>
      <l n="30">vivorum in domo Dei, sic ab aliis ﬁxa constantia portantur,</l>
      <l n="31">ut ad portandos alios et ipsi sufficiant, usque ad ultimos,</l>
      <l n="32">qui in ﬁne mundi nascituri sunt, justos; qui quasi in</l>
      <l n="33">summo domus Dei locati cacumine, docentur et portantur</l>
      <l n="34">ab aliis; sed quos doceant, quorumve fragilitatem tolerent,</l>
      <l n="35">ipsi non habent ; qui videlicet intrinsecus tabulatis cedrinis</l>
      <l n="36">operiuntur, cum corda fidelium amore virtutis redundant.</l>
      <l n="37">Sicut enim cedri natura perfectos homines, ut supra docui-</l>
      <l n="38">mus, typice denuntiat; ita etiam locis opportunis celsitu-</l>
      <l n="39">dinem virtutum, quibus ad eandem perfectionem perve-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">VOL. V111. U</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p288">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nitur, non immerito designat. Téguntur autem omnia</l>
      <l n="3">lignis, a pavimento domus ulque ad summitatem parietum,</l>
      <l n="4">et usque ad laquearia, cum electi a primis fidei rudimentis,</l>
      <l n="5">usque ad perfectionem bonæ actionis, et usque ad ingres-</l>
      <l n="6">sum patriæ cælestis, bonis insudare non desistunt operibus,</l>
      <l n="7">cum a primis justis usque ad ultimos, in consummationem</l>
      <l n="8">seculi omnes virtutibus student, quorum merito jure valeant</l>
      <l n="9">protestari, quia bonus Christi odor sumus Deo in omni</l>
      <l n="10">loco. Et texit pavimentum tabulatis abiegnis. Hoc</l>
      <l n="11">quomodo factum sit, plenius in libro Paralipomenon ex-</l>
      <l n="12">plicatur, ubi scriptum est: Stravit quoque pavimentum</l>
      <l n="13">templi pretiosissimo marmore, stratum decore multo. Unde</l>
      <l n="14">patet quod tabulas abiegnae, quibus pavimentum tegeret,</l>
      <l n="15">nequaquam in terra posuit; sed primo illud marmore præ-</l>
      <l n="16">texit, ac deinde tabulas superposuit; ac tertium his duo-</l>
      <l n="17">bus auri vestitum superaddidit, ut in sequentibus legitur.</l>
      <l n="18">Sicut autem altitudo parietis in altum exsurgens, atque</l>
      <l n="19">usque ad laquearia perveniens, profectus virtutum, quibus</l>
      <l n="20">electi ad regnum coeleste perveniunt, vel certe ipsos electo-</l>
      <l n="21">rum choros, sibimet per tempora variantia succedentes</l>
      <l n="22">significant, ita æqualitas pavimenti concordem eorundem</l>
      <l n="23">humilitatem, qua in temporali adhuc vita positi, socialiter</l>
      <l n="24">invicem caritate dictante conversantur, non immerito de-</l>
      <l n="25">monstrat. / Quod videlicet pavimentum pretiosissimo erat</l>
      <l n="26">marmore stratum, decore multo ; idemque marmor mox</l>
      <l n="27">tabulis tectum abiegnis; quia nimirum vita. justorum</l>
      <l n="28">primo fidei ﬁrmitate præmunienda in corde, ac deinde vir-</l>
      <l n="29">tutum spiritualium latitudine est adomanda in opere; alio-</l>
      <l n="30">quin quid utilitatis habebat decor marmoris pretiosissimi</l>
      <l n="31">lignorum tabulis obtectus, si non mysticum aliquid tacite</l>
      <l n="32">signaret, ac bonorum amplitudinem operum fortitudine</l>
      <l n="33">ﬁdei intemeratæ suﬁ'ulciendam esse docebat? Abies vero</l>
      <l n="34">propter altitudinem sui, et robur durabile, mentem electo-</l>
      <l n="35">rum inﬁma mentis quæque desideria spernentem, et coe-</l>
      <l n="36">lestium contemplationi semper intentam, virtuteque pa-</l>
      <l n="37">tientiæ excellentem, non incongrue demonstrat. Auri autem</l>
      <l n="38">laminæ, quæ marmori ac tabulis sunt abiegnis superpositae,</l>
      <l n="39">ipsa est latitudo caritatis, de puro corde, et conscientia</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p289">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">bona, et ﬁde non ficta; quæ sicut aurum aliis pretiosius</l>
      <l n="3">est metallis, ita cæteris eximior virtutibus, in templo Dei</l>
      <l n="4">singulari luce refulget. Unde bene apostolus, cum plu-</l>
      <l n="5">rima virfutum bona, quæ humilibus corde essent servanda,</l>
      <l n="6">quasi pavimenti ornatus enumeraret, dicens: Induite vos</l>
      <l n="7">ergo, sicut electi Dei, sancti et dilecti, viscera misericordiæ,</l>
      <l n="8">benignitatem, humilitatem, patientiam, modestiam, suf-</l>
      <l n="9">ferente's invicem, et donantes vobismetipsis, si quis adver-</l>
      <l n="10">sus aliquem habet querelam: sicut Christus donavit nobis,</l>
      <l n="11">ita et vos facite; repente, velut desuper addendo auri vela-</l>
      <l n="12">mine subjunxit: Super omnia autem caritatem habentes,.</l>
      <l n="13">quod est vinculum perfectionis.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">CAP. x. Edüclm't quoque 20 cubitorum, ——- tabulata</l>
      <l n="16">cedrina, &amp;c.] Posteriorem templi occidentalem dicit. Ab</l>
      <l n="17">ortu enim solis ingressum habebat templum, et ab occasu</l>
      <l n="18">domum interiorem, hoc est sancta sanctorum. Quod autem</l>
      <l n="19">tabulata, quæ interiorem domum ab exteriore separabant,</l>
      <l n="20">a pavimento usque ad superiora esse dicit ædiücata: non</l>
      <l n="21">usque ad laquearia significat, quæ 30 cubitis erant in</l>
      <l n="22">sublime a pavimento suspensa, ut supra jam dictum est;</l>
      <l n="23">sed tantum usque ad cubitos 20 altitudinis, ut in sequenti-</l>
      <l n="24">bus aperte legitur. Reliquum vero erat supra tabulata</l>
      <l n="25">apertum et inane, usque ad laquearia cubitorum decem</l>
      <l n="26">altitudinis, et cubitorum 20 longitudinis, juxta latitudinem</l>
      <l n="27">domus, per quam nimirum januam fumus incensorum</l>
      <l n="28">thymiamatis solebat in sancta sanctorum asbendere, atque</l>
      <l n="29">ad arcam Domini operiendam penetrare. In qua distinc-</l>
      <l n="30">tione domus Domini patet figura mystica, et apostolo</l>
      <l n="31">exponente luce clarius est; quia prior domus, in qua sem-</l>
      <l n="32">per introibant sacerdotes, sacrificiorum oﬂicia consum-</l>
      <l n="33">mantes, praesens est ecclesia, ubi quotidie piis insistentes</l>
      <l n="34">operibus, Domino sacrificia laudis offerimus. Interior vero</l>
      <l n="35">domus, quæ ad posteriorem templi partem erat facta, ipsa</l>
      <l n="36">est promissa nobis vita in coelis, interior quidem hac con-</l>
      <l n="37">versatione nostri exilii; quia in præsentia Regis summi,</l>
      <l n="38">perpes ibi beatorum angelorum et hominum 'solennitas agi-</l>
      <l n="39">tur. Unde bene de ea merito servo dicitur, Intra in gau-</l>
      <l n="40">dium Domini tui. Sed posterior est tempore, quia post</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">U 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p290">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">seculi hujus labores, ad illius ingressum perducimur;</l>
      <l n="3">Tabulata autem quæ utramque domum ab invicem divi—</l>
      <l n="4">dunt, ipsa sunt claustra cæli, quorum nobis apertionem</l>
      <l n="5">quotidie suspiramus: et quantum Dominus donaverit, pia</l>
      <l n="6">semper instantia, donec aperiantur, et intrare liceat, pulsa-</l>
      <l n="7">mus: ubi etsi necdum ante solutionem corporum intrare</l>
      <l n="8">permittimur, apertam tamen habemus januam divinæ pie-</l>
      <l n="9">tatis, qua orationum noStrarum, eleemosynarum, jejunio-</l>
      <l n="10">rum, cæterorumque operum thymiamata præmittamus.</l>
      <l n="11">Hinq est enim quod paries cedrinus, domus interioris</l>
      <l n="12">januam habebat in superioribus per totum, ubi fumus</l>
      <l n="13">incensorum intraret; quia oculi Domini aperti sunt super</l>
      <l n="14">domum ejus, nocte ac die, et aures ejus in orationes ser-</l>
      <l n="15">vorum suorum intendentes, et hoc per totam latitudinem</l>
      <l n="16">diffusæ per orbem ecclesiæ. Altare quoque thymiamatis,</l>
      <l n="17">quod in domo quidem exteriore, sed prope dstium stabat</l>
      <l n="18">domus interioris, typus fuit perfectorum justorum, qui</l>
      <l n="19">carne quidem adhuc in mundo retenti, sed omni deliderio</l>
      <l n="20">sunt ad cælestia suspensi, et velut'incenso thure fumum</l>
      <l n="21">ascendentem in Sancta sanctorum emittunt; quia superno</l>
      <l n="22">amore flagrantes, crebris orationum vocibus aures sui pul-</l>
      <l n="23">sant auctoris. Apertamque late januam fumus incensorum</l>
      <l n="24">in superioribus invenit; quia quanto mundiores quique</l>
      <l n="25">in terris, et quasi viciniores coelesti patriæ commorantur,</l>
      <l n="26">tanto citius a Domino cuncta quæ poscunt accipiunt.</l>
      <l n="27">Bene autem interior domus 20 cubitos longa facta est,</l>
      <l n="28">propter mysterium geminæ dilectionis, de qua supra dixi-</l>
      <l n="29">mus, quæ in hac interim vita ex parte maxima electorum</l>
      <l n="30">illustrat mentes, sed in illa patria, cessantibus aliarum vir-</l>
      <l n="31">tutum operibus, sola perpetuoregnat. Porro 40 cubito-</l>
      <l n="32">rum erat ipsum templum, pro foribus oraculi. Diximus</l>
      <l n="33">ipsum templum ecclesiæ typum gessisse; unde recte fuit</l>
      <l n="34">40 cubitorum: qui numerus sæpe in significationem poni-</l>
      <l n="35">tur præsentis fidelium laboris, quomodo quinquagenarius</l>
      <l n="36">in significatione futuræ quietis et pacis. Denario namque</l>
      <l n="37">numero continentur præcepta, quorum observatione ad</l>
      <l n="38">vitam pervenitur. Denario æque significatur ipsa, quam</l>
      <l n="39">desideramus, e} proqua laboramus, vita'pererinis. Qua-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p291">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPLO SALOMONIS. 293</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">dratus vero est mundus, in quo pro acquirenda eadem</l>
      <l n="5">vita certamus. Unde et Psalmista congregandam de gen-</l>
      <l n="6">tibus ecclesiam prævidens aiebat: De regionibus congrega-</l>
      <l n="7">vit eos, a solis ortu et occasu, ab aquilone et mari. Decem</l>
      <l n="8">autem quater ducta, sexaginta faciunt. Unde populus ab</l>
      <l n="9">Egypto liberatus, in ﬁguram praesentis ecclesiae, quadra-</l>
      <l n="10">ginta annis in eremo multis laboribus exercebatur, simul et</l>
      <l n="11">pane cælesti reficiebatur, ac sic tandem ad promissam olim</l>
      <l n="12">patriam pervenit. Exercetur enim tentationibus quadra-</l>
      <l n="13">ginta annis, ut latores ecclesiæ, quibus totum per orbem</l>
      <l n="14">in observanda Dei lege desudat, insinuentur: pascitur</l>
      <l n="15">manna de coelo per eosdem quadraginta annos, ut osten-</l>
      <l n="16">dantur ipsæ, quas ecclesia tolerat passiones, spe denarii</l>
      <l n="17">cælestis, hoc est, æternæ beatitudinis esse levigandæ: ubi</l>
      <l n="18">hi qui nunc esuriunt et sitiunt justitiam, saturabuntur; et</l>
      <l n="19">sicut eadem ecclesia suo canit Redemptori Deo, Ego autem</l>
      <l n="20">cum justitia apparebo in conspectu tuo, satiabor, dum</l>
      <l n="21">manifestabitur gloria tua. Pariter ergo populus Dei et</l>
      <l n="22">afficitur adversis, et reﬁcitur manna; ut sit illud apo-</l>
      <l n="23">stoli, Spe gaudentes, in tribulatione patientes. In qua</l>
      <l n="24">figura et Dominus noster quadraginta diebus jejunabat</l>
      <l n="25">ante mortem carnis suæ: quadraginta etiam epulabatur</l>
      <l n="26">cum discipulis suis post resurrectionem carnis suæ, appa-</l>
      <l n="27">rens eis in multis argumentis, et loquens de regno Dei, et</l>
      <l n="28">convescens. Jejunando etenim ostendebat nostrum in se</l>
      <l n="29">laborem, manducando autem et bibendo cum discipulis,</l>
      <l n="30">ostendebat in nobis suam consolationem. Jejunans velut</l>
      <l n="31">clamabat: Attendite ne graventur corda vestra in crapula</l>
      <l n="32">et ebrietate, et curis hujus vitæ: manducans autem et</l>
      <l n="33">bibens, velut clamabat, Ecce ego vobiscum sum usque ad</l>
      <l n="34">consummationem seculi; et iterum ait: Videbo vos, et</l>
      <l n="35">gaudebit cor vestrum, et gaudium vestmm nemo tollet a</l>
      <l n="36">vobis. Simul enim cum viam Domini ca'rpimus, et a vani-</l>
      <l n="37">tate præsentis seculi jejunamus, et promissione futuri reﬁ-</l>
      <l n="38">cimur, hic non apponentes cor, illic pascentes sursum cor.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">CAP. x1. Et cedro omnis domus intrinsecus vestiebatur,</l>
      <l n="41">&amp;c.] Diximus de cedro, quod insupei'abilem virtutum</l>
      <l n="42">venustatem signaret. Quo nimirum ligno, omnis domus</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p292">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">294 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Domini intrinsecus vestitur, cum corda justorum solo</l>
      <l n="5">bonorum operum amore nitescunt. Habet domus Domini</l>
      <l n="6">in tabulis cedrinis tornaturas suas, et conjuncturas fabre-</l>
      <l n="7">factus, cum electi quique sese ad invicem pulcherrima</l>
      <l n="8">caritatis copula connectunt; ita ut cum innumera sit</l>
      <l n="9">multitudo fidelium, unum tamen cor, unam habere animam</l>
      <l n="10">pro communis ﬁdei ac dilectionis societate merito di-</l>
      <l n="11">cantur. Namque tomaturæ, quæ juncturis tabularum ap-</l>
      <l n="12">ponehantur, ut unum ex omnibus ﬁeret tabulatum, ipsa</l>
      <l n="13">sunt oﬁicia caritatis, quibus ad invicem fraternitas sancta</l>
      <l n="14">copulatur, atque in unam Christi domum toto terramm orbe</l>
      <l n="15">componitur. Quæ etiam domus habet cælaturas eminen-</l>
      <l n="16">tes, cum opera virtutum sancti nequaquam occulte tegunt,</l>
      <l n="17">Bed manifesta expressione foris omnibus, quales sint ipsi,</l>
      <l n="18">quid agant, in exemplum vivendi proferunt ; quomodo</l>
      <l n="19">fecit apostolus Paulus, qui non solum prædicando Chris-</l>
      <l n="20">tum gentibus, et patiendo pro Christo, quantum emineret,</l>
      <l n="21">ostendebat, verumetiam in epistolis ad ecclesias destinatis,</l>
      <l n="22">quot pericula pro Christo tolerarit, quantis revelationibus</l>
      <l n="23">sit a Christo sublimatus, felici glorificatione declarabat, qui</l>
      <l n="24">cum dicere suis auditoribus non dubitaret: Imitatores mei</l>
      <l n="25">estote, sicut et ego Christi. Quid in domo Domini, nisi</l>
      <l n="26">cælaturas eminentes ostendit, quia singulari culmine virtu-</l>
      <l n="27">tis se cunctis imitabilem præbuit? Omnia cedrinis tabulis</l>
      <l n="28">vestiebantur, nec omnino lapis apparere poterat in pariete.</l>
      <l n="29">Et lapides parietis sive pavimenti, et tabulæ et aurum,</l>
      <l n="30">sanctorum omnia in ecclesia vitam designant. Sed ea</l>
      <l n="31">utique distinctione, cum pariter ponuntur, ut lapides vivi</l>
      <l n="32">sint sancti, fortitudine fidei in unam eandemque regulam</l>
      <l n="33">sibimet aggiutinati; tabulæ cedrinæ sive abiegnæ sint</l>
      <l n="34">sancti, latitudinefvariarum virtutum, secundum donationes</l>
      <l n="35">Sancti Spiritus in una eademque fide sibimet alterutrum</l>
      <l n="36">connexi; auri laminae, sunt sancti supereminentes, scientiæ</l>
      <l n="37">caritatem habentes, hujusque fulgore gratissimo ad invicem</l>
      <l n="38">congaudentes. Quæ tria beatus apostolus una sententia.</l>
      <l n="39">complexus est, dicens, Nam in Christo Jesu neque circum-</l>
      <l n="40">cisio aliquid valet, neque praeputium, sed ﬁdes quæ per</l>
      <l n="41">dilectionem operatur. Fidei namque invictæ lapis figuram</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p293">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tenuit, cedrus actionis odoriferæ, aurum transcendentis</l>
      <l n="3">omnia dilectionis. Vestiturque lapideus paries tabulis ce-</l>
      <l n="4">drinis, cum professio ﬁdei bonis omatur operibus, ne sine</l>
      <l n="5">operibus otiosa judicetur aut mortua. Verum quia lex in</l>
      <l n="6">lapide scripta, doctrina vero evangelii per lignum est Do-</l>
      <l n="7">minicae passionis confirmata, unde et populus lapide cir-</l>
      <l n="8">cumcidebatur in præputio, nos signo crucis consecramur</l>
      <l n="9">in fronte. Possunt non incongrue parietes templi, lapidei,</l>
      <l n="10">sive pavimentum pretiosissimo marmore stratum, eorum</l>
      <l n="11">qui in lege fideliter, ac perfecte vixerunt,'typum gerere;</l>
      <l n="12">tabulæ vero cedrinæ sive abiegnæ, novi testamenti justos</l>
      <l n="13">indicare, qui volentes post , Dominum venire, abnegant</l>
      <l n="14">semetipsos, et sumpta cruce sua quotidie sequuntur illum.</l>
      <l n="15">Et quoniam utriusque temporis jultos communis gloria</l>
      <l n="16">supernæ manet retributionis, lapidibus ac lignis pretiosis</l>
      <l n="17">terna est species aureamm adjuncta laminamm. Nec con-</l>
      <l n="18">trarium debet videri, quod supra diximus, porticum quæ</l>
      <l n="19">erat ante templum, antiquorum figuram gestare fidelium;</l>
      <l n="20">ipsum vero templum, eorum qui post incarnatioïxis Domi-</l>
      <l n="21">nicæ tempus in mundum venerunt ; porro domum interio-</l>
      <l n="22">rem regni cælestis gaudia, quæ utriuque justis dantur,</l>
      <l n="23">figurate; nunc autem dicamus parietes lapideos antiquum</l>
      <l n="24">Dei populum, tabulata cedrina novum, aureas laminas</l>
      <l n="25">utriusque in cælis præmia designare, cum iidem parietes</l>
      <l n="26">templi, et in porticu, et in ipso templo, et in sanctis sancto-</l>
      <l n="27">rum pari fuerint modo de lapidibus et lignis et auro com-</l>
      <l n="28">pacti/ Multiplex namque est in diversis rebus earundem</l>
      <l n="29">repetitio figurarum.] Sed et hoc dicendum, quia fuerunt et</l>
      <l n="30">in lege, et ante scriptam legem plurimi, qui legaliter Do-</l>
      <l n="31">mino deservirent, non occidentes, non fornicantes, non</l>
      <l n="32">furtum facientes, non falsum testimonium loquentes, hono-</l>
      <l n="33">rantes patrem et matrem, et diligentes proximos sicut</l>
      <l n="34">seipsos. Hi ad parietes porticus lapideos pertinebant.</l>
      <l n="35">Fuerunt alii, qui majori perfectione, relictis mundi negotiis,</l>
      <l n="36">et assumpta cruce sua, sequebantur Dominum, qui ut</l>
      <l n="37">apostolus ait: Ludibria et verbera experti, insuper et</l>
      <l n="38">vincula et carceres, lapidati sunt, secti sunt, tentati sunt,</l>
      <l n="39">in occisione gladii mortui sunt; circuierunt in melotis, in</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p294">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">pellibus caprinis, egentes, angustiati, aﬂlicti, quibus dignus</l>
      <l n="3">non erat mundus. Hi qui ante manifestata tempora evan-.</l>
      <l n="4">gelii, vitam duxere evangelicam, quid nisi ante ingressum</l>
      <l n="5">templi tabulata cedrina in porticu fulgebant? Quos utros-</l>
      <l n="6">que, quia idem regnum coeleste communiter, quamvis in</l>
      <l n="7">mansionibus discretis recipit, quasi porticus templi, post</l>
      <l n="8">lapides et cedrum, intrinsecus est auro cooperta. Sunt</l>
      <l n="9">autem hoc in tempore perplures, qui legalibus contenti</l>
      <l n="10">præceptis, quæ supra commemoravimus, sufﬁcere sibi cre-</l>
      <l n="11">dunt tantum, si ad vitam venire mereantur. Sunt alii qui</l>
      <l n="12">ad perfectionem nitentes, venditis quæ habent omnibus,</l>
      <l n="13">Dominum sequuntur, memores promissi illius, quo talibus</l>
      <l n="14">in resurrectione non solum vitam, sed et specialem præ-</l>
      <l n="15">dixit honorem esse tribuendum: Amen dico vobis, inquit,</l>
      <l n="16">quod vos qui secuti estis me, in regeneratione, cum sederit</l>
      <l n="17">Filius hominis in sede majestatis suæ, sedebitis et vos super</l>
      <l n="18">sedes duodecim,judicantes duodecim tribus Israel. Hi ad</l>
      <l n="19">parietes templi albo de lapide factos, illi figuraliter ad</l>
      <l n="20">cedrina pertinent tabulata, utrique a Domino perpetuæ</l>
      <l n="21">præmia lucis, quasi auri laminas quibus decorentur, ex-</l>
      <l n="22">pectant. Suﬁt, in abditis templi lapides pretiosi, sunt</l>
      <l n="23">tabulæ ligni aromatici, utraque auro cooperta; quia _et illi</l>
      <l n="24">qui in lege Domini immaculate ambulaverunt, et qui gra-</l>
      <l n="25">tiam evangelii perfecte susceperunt, pariter æterna vita</l>
      <l n="26">perfruuntur. Oraculum autem in medio domus in in-</l>
      <l n="27">teriore parte fecerat, ut poneret ibi arcam foederis Domini,</l>
      <l n="28">Hoc superius præoccupando expositum est; quia videlicet</l>
      <l n="29">interna domus secreta patriæ cælestis, arca fæderis Domi-</l>
      <l n="30">num Salvatorem, in quo solo fædus pacis apud Patrem</l>
      <l n="31">habemus, designaret; qui post resurrectionem suam as-</l>
      <l n="32">cendens in coelum, carnem quam assumpserat ex virgine,</l>
      <l n="33">in Patris dextera collocavit. Porro oraculum habebat vi-</l>
      <l n="34">ginti cubitos longitudinis, et viginti cubitos latitudinis, et</l>
      <l n="35">viginti cubitos altitudinis. Parietem significat cedrinum,</l>
      <l n="36">qui oraculum, id est, sancta sanctorum ab æde exteriore</l>
      <l n="37">segregabat, sicut et supra diximus. Oraculum ergo, ubi</l>
      <l n="38">erat arca, habebat vicenos cubitos in longitudine et latitu-</l>
      <l n="39">dine et altitudine, id est, per quadrum; quia in superna illa</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p295">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">patria, ubi Regem in decore suo vident oculi sanctorum,</l>
      <l n="3">sola caritas divinæ ac fratemæ gratiæ per omnia fulget;</l>
      <l n="4">quod præsentibus quoque verbis astruitur, cum dicitur, Et</l>
      <l n="5">operuit illud atque vestivit auro purissimo. Quod est</l>
      <l n="6">aperte dicere, quia supernae moenia civitatis gratia caritatis</l>
      <l n="7">implevit.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">CAP. xu. Sed et altare vestivit cedro.] Altare dicit</l>
      <l n="10">thymiamatis, quod erat ante oraculum, de quo paulo post</l>
      <l n="11">subinfertur: Sed et totum altare oraculi texit auro. Unde</l>
      <l n="12">intelligi datur, quod idem altare de lapide quidem fuerit</l>
      <l n="13">factum, et cedro vestitum, ac deinde auro coopertum.</l>
      <l n="14">Significat autem typice perfectorum vitam justorum, qui</l>
      <l n="15">quasi in vicinia oraculi sunt positi; quia desertis infimis</l>
      <l n="16">delectationibus, de solo regni cælestis ingressu curam</l>
      <l n="17">omnem impendunt. Unde bene in hoc altari non carnes</l>
      <l n="18">victimarum, sed sola incendebantur thymiamata; quia</l>
      <l n="19">tales non adhuc peccata carnis et illecebras cogitationum</l>
      <l n="20">in se mactare opus habent, sed tantum orationum spiritua-</l>
      <l n="21">lium et cælestium desideriorum odoramenta, per ignem</l>
      <l n="22">æterni amoris in conspectu sui Conditoris offerunt. Quid</l>
      <l n="23">autem in hujusmodi altari lapis, cedrus, et aurum ﬁgurent,</l>
      <l n="24">ex his quæ superius dicta sunt, facile potest intelligi.</l>
      <l n="25">Domum quoque ante oraculum operuit auro purissimo, et</l>
      <l n="26">fixit laminas clavis aureis. Domum ante oraculum præ-</l>
      <l n="27">sentis ecclesiæ typum tenere diximus, ubi ita Redemptoris</l>
      <l n="28">nostri amore ﬂagramus, ut necdum ipsum videre facie</l>
      <l n="29">ad faciem valeamus. Unde apte domus hæc auro quidem</l>
      <l n="30">optimo cooperta, sed interposito erat medio pariete ab</l>
      <l n="31">oraculo secreta. Oraculum namque vocatur, cum vel</l>
      <l n="32">divina hominibus, vel angelica allocutio cum secretorum</l>
      <l n="33">quorumque revelatione conceditur. Unde bene oraculum</l>
      <l n="34">in abditis, hoc est, in interiore domo factum est ; quia</l>
      <l n="35">in superna patria et angelorum nobis visio et allocutio,</l>
      <l n="36">ipsaque Dei præsentia revelabitur; juxta hoc quod Veritas</l>
      <l n="37">ipsa diligentibus se pollicetur, dicens: Qui autem diligit</l>
      <l n="38">me, diligetur a Patre meo, et ego diligam eum, et mani-</l>
      <l n="39">festabo ei meipsum ; et iterum: Venit hora cum jam non</l>
      <l n="40">in proverbiis loquar vobis, sed palam de Patre meo annun-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p296">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tiabo vobis. Domus ergo ante oraculum auro tecta est,</l>
      <l n="3">quia perfecti quique justi in hac vita, ubi necdum palam</l>
      <l n="4">de Patre audire ; id est, necdum palam videre queunt,</l>
      <l n="5">ﬁdem et opus justitiae divino ornant amore, per quem per-</l>
      <l n="6">fectam visionem et plenam Dei cognitionem mereantur.</l>
      <l n="7">Laminæ aureæ, quibus cooperta est domus, operationes</l>
      <l n="8">sunt multifariæ pietatis, quos in obsequium vel sui Creato-</l>
      <l n="9">ris, vel fraternæ necessitatis amor castus exhibet. Clavi</l>
      <l n="10">aurei quibus erant affixae laminæ, ipsa sunt præcepta cari-</l>
      <l n="11">tatis, sive promissa æternæ claritatis, per quæ in exercitio</l>
      <l n="12">studioque virtutis, ne deficiamus, donante Christi gratia</l>
      <l n="13">continemur. Unde bene de eisdem clavis in libro Para-</l>
      <l n="14">lipomenon scriptum est, Sed et clavos fecit aureos, ita ut</l>
      <l n="15">singuli clavi siclos quinquagenos appenderent. Quinqua-</l>
      <l n="16">genario namque numero solet in scripturis remissio pecca-</l>
      <l n="17">torum, et gratia Spiritus Sancti, et requies æterna figurari ;</l>
      <l n="18">quoniam quinquagesimus Psalmus est pænitentiæ et re-</l>
      <l n="19">missionis, quinquagesimus annus jubilæus, et quinquage-</l>
      <l n="20">sima die post Pascha Spiritus Sanctus adveniens primitivam</l>
      <l n="21">ecclesiam consecravit. Et quinquagenorum erant siclorum</l>
      <l n="22">clavi singuli, quibus laminæ aureæ aﬂigebantur, in parieti-</l>
      <l n="23">bus domus Domini; quia nimirum verba cælestia, quibus</l>
      <l n="24">in amore bonorum opemm proficimus, et conservamur,</l>
      <l n="25">veniam nobis promittunt peccatorum, gratiam Spiritus</l>
      <l n="26">Sancti, et sabbatismum in futuro pollicentur æternum. Et</l>
      <l n="27">hi quidem clavi dilectionis. Sunt vero alii clavi timoris,</l>
      <l n="28">quibus incipientes quique, et necdum ad perfectionem per-</l>
      <l n="29">venientes, illecebras vitiorum carnalium voluptatumque</l>
      <l n="30">mortiﬁcant; illi videlicet sermones veritatis, quorum in-</l>
      <l n="31">stitutione carnem nostram cruciﬁgere cum vitiis et concu-</l>
      <l n="32">piscentiis edocemur, quos habere desiderabat propheta</l>
      <l n="33">cum ait: Cruciﬁge clavis et timore tuo carnes meas,</l>
      <l n="34">a judiciis enim tuis timui. Qui rursum ad perfectionem</l>
      <l n="35">perveniens dicit de clavis dilectionis: Mihi autem ad-</l>
      <l n="36">hærere Deo bonum est. Nihilque erat in templo, quod</l>
      <l n="37">non auro tegeretur. Sed et altare totum oraculi auro</l>
      <l n="38">texit. Supra de altari dictum est, plenius vero hæc in</l>
      <l n="39">libro Paralipomenon explicantur, ubi porticus quoque, quæ</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p297">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">erat ante frontem templi deaurata esse intrinsecus, cæ-</l>
      <l n="3">nacula quoque tecta esse perhibentur. Ubi figura mysterii</l>
      <l n="4">in promptu est, quod tota ecclesia, et in hoc seculo</l>
      <l n="5">et in futuro, præ cæteris virtutibus Deo placitis dono</l>
      <l n="6">caritatis abundat, et sola. hic quasi singulariter eminens</l>
      <l n="7">clare videtur. Deaurata est quippe porticus ante templum,</l>
      <l n="8">quia patres veteris testamenti Deo per caritatem placu—</l>
      <l n="9">erunt; deauratum est templum, quia eadem ipsa caritas</l>
      <l n="10">Dei diffusa est in cordibus nostris per Spiritum Sanctum,</l>
      <l n="11">qui datus est nobis; deaurata est domus interior, quia in</l>
      <l n="12">superna patria sola caritas .reguat. Sed ibi eo verius</l>
      <l n="13">et securius, quo præsens ipse Deus, qui est caritas, videtur:</l>
      <l n="14">ibi eo certius, quo ipse Mediator Dei et hominum, qui solus</l>
      <l n="15">paternorum est conscius secretorum, velut arca testamenti</l>
      <l n="16">semper aspicitur. Quod autem coenacula quoque tecta.</l>
      <l n="17">sunt auro, ad eundem sensum respicit. Sicut enim in-</l>
      <l n="18">terior domus sancti sanctorum, ubi erat arca fæderis,</l>
      <l n="19">vitam sanctorum in conspectu sui Conditoris et Redempto-</l>
      <l n="20">ris designat, juxta. illud psalmistæ, Abscondes eos in abs-</l>
      <l n="21">condito vultus tui a conturbatione hominum; ita cænacula</l>
      <l n="22">eandem in alto vitam, hoc est, in cælis esse, et non in hoc</l>
      <l n="23">mundo designant, dicente apostolo: Quæ xsursum sunt</l>
      <l n="24">quærite, ubi Christus est in dextera Dei sedens; quæ</l>
      <l n="25">sursum sunt sapite, non quæ super terram.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">CAP. xxn. Et fecit in oraculo duos Cherubin, &amp;c.]</l>
      <l n="28">Cherubin, sicut propheta Ezechiel aperte declarat, angelicae</l>
      <l n="29">dignitatis vocabulum est, numeroque singulari Cherub,</l>
      <l n="30">plurali Cherubin dicitur. Unde apte in figuris Cherubin,</l>
      <l n="31">quæ erant in oraculo facta angelica ministeria, quæ Con—</l>
      <l n="32">ditori suo in cælis semper assistunt, possunt intelligi.</l>
      <l n="33">Qui recte de lignis olivarum facti esse perhibentur, quia</l>
      <l n="34">nimirum virtutes angelicæ gratia Spiritus Sancti, ne unquam</l>
      <l n="35">ab amore Dei arescant, unctæ sunt. Ipsi etenim una</l>
      <l n="36">nobiscum sunt participes illius, de quo ait in laude Christi</l>
      <l n="37">propheta: Unxit te Deus Deus tuus oleo lætitiæ præ</l>
      <l n="38">participibus tuis. Recte de lignis olivarum sunt figura-</l>
      <l n="39">liter facti, quos luce sapientiæ cælestis mox ipse qui cre-</l>
      <l n="40">avit,implevit. Unde Cherub appellari voluit, qui Latine</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p298">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">multiplicata scientia, sive scientiæ multitudo interpretatur.</l>
      <l n="3">Decem autem cubitorum sunt altitudinis, quia denario</l>
      <l n="4">vitæ æternæ fruuntur, habentes inviolatam in se sui Re-</l>
      <l n="5">demptoris imaginem, servata in perpetuum sanctitate et</l>
      <l n="6">justitia et veritate, quam a prima conditione perceperunt.</l>
      <l n="7">Denarius namque decem obolis constat, et continere in se</l>
      <l n="8">nomen Cæsaris et imaginem consuevit. Quapropter et</l>
      <l n="9">figuræ regni cælestis aptissime congruit, ubi et sancti</l>
      <l n="10">angeli in imagine sui Conditoris, ad quam facti sunt,</l>
      <l n="11">semper manent, et electi homines imaginem ejus, quam</l>
      <l n="12">peccando amiserant, recipiunt. Scimus enim, inquit, quia</l>
      <l n="13">cum appamerit, similes ei erimus, quoniam et videbimus</l>
      <l n="14">eum sicuti est.. Quinque cubitorum ala Cherub una, et</l>
      <l n="15">quinque cubitorum ala Cherub altera, id est, decem cubi-</l>
      <l n="16">tos habentes a summitate alæ unius usque ad alæ alterius</l>
      <l n="17">summitatem. Alæ cum in sanctorum hominum figura</l>
      <l n="18">ponuntur, virtutes significant eorum, quibus ad cælestia</l>
      <l n="19">semper volare, atque in his conversationem delectantur</l>
      <l n="20">habere. Cum vero in significatione angelorum ponuntur</l>
      <l n="21">alæ, quid aptius quam gratiam perpetuæ et indefectivæ</l>
      <l n="22">felicitatis eorum, qua semper in coelestibus in ministerio '</l>
      <l n="23">sui persistunt Auctoris? Vel certe quia levitate spiritualis</l>
      <l n="24">naturæ sunt præditi, ita ut ubicumque voluerint, statim</l>
      <l n="25">quasi volando perveniant, et hic cum alis ﬁgurati, et pro-</l>
      <l n="26">phetis sunt cum alis ostensi. Bene autem dicitur quod</l>
      <l n="27">quinque cubitorum fuerit ala Cherub una, et quinque</l>
      <l n="28">cubitorum ala Cherub altera; quoniam virtutes angelicæ</l>
      <l n="29">legem Dei, quæ in quinque libris descripta est, indefessa</l>
      <l n="30">devotione custodiunt, diligendo videlicet Deum et Domi-</l>
      <l n="31">num suum ex omnibus viribus suis, diligendo et proxi-</l>
      <l n="32">mos tanquam seipsos. Plenitudo enim legis est caritas.</l>
      <l n="33">Proximi autem eorum, et ipsi adinvicem sunt angelici</l>
      <l n="34">spiritus, et homines electi eorum æque concives. Unde</l>
      <l n="35">utraque ala ejusdem esse mensuræ perhibetur, quia videlicet</l>
      <l n="36">eadem ipsa devotione, qua sese in alterutrum in Deo dili-</l>
      <l n="37">gunt, nostram quoque ad se ascendentium societatem desi-</l>
      <l n="38">derant. Sicque simul alæ decem cubitos complent cum in</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">geminæ caritatis exhibitione angeli de Conditoris sui præ-</l>
      <l n="41">5</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p299">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">sentia lætantur; Decem quoque cubitorum eratCherub</l>
      <l n="3">secundus mensura pari, et opus unum erat in duobus</l>
      <l n="4">Cherubin. Duo erant facti Cherubin propter consortium</l>
      <l n="5">ejusdem, de qua loquimur, caritatis significandum; quia</l>
      <l n="6">minus quam inter duos stare caritas non potest. Unde</l>
      <l n="7">et Salvator binos ad prædicandum mittere discipulos cura-</l>
      <l n="8">vit, ut tacite doceret, ab eis qui verbum ﬁdei‘ prædica-</l>
      <l n="9">rent, virtutem dilectionis ante omnia opera esse tenendam.</l>
      <l n="10">Uniusque mensurae et operis erant duo Cherubin, quia</l>
      <l n="11">disparilitas voluntatum sive cogitatuum in superna illa.</l>
      <l n="12">patria nulla est, ubi una omnes eademque Dei præsentis</l>
      <l n="13">visione et gloria illustrantur. Posuitque Cherubin in</l>
      <l n="14">medio templi interioris. Extendebant autem alas suas</l>
      <l n="15">Cherubin, et tangebat ala una parietem, et ala Cherub</l>
      <l n="16">secundi tangebat parietem alterum. Alæ autem alteræ</l>
      <l n="17">in medio pariete templi, se invicem contingebant. Manifes-</l>
      <l n="18">tum est ex his, quæ prædicta sunt, quare Cherubin in</l>
      <l n="19">medio templi interioris sint positi, quorum habitatio sem-</l>
      <l n="20">per est in ecelis. Extendebant autem alas Cherubin quasi</l>
      <l n="21">ad volandum, quia spiritus angelici semper habent animum</l>
      <l n="22">ad obsequium divinæ voluntatis paratum. Quod vero ala</l>
      <l n="23">una tangebat parietem, et ala Cherub secundi alterum pari-</l>
      <l n="24">etem," ad illam caritatis administrationem, quam nobis ex-</l>
      <l n="25">hibent angeli, pertinet. Quod alæ alteræ in medio templi</l>
      <l n="26">se invicem contingebant, eam dilectionis gratiam qua se</l>
      <l n="27">alterutrum complectuntur, exprimit. .,Bene autem Sequi—</l>
      <l n="28">tur: Texit quoque auro Cherubin, quia et naturam eorüm</l>
      <l n="29">Conditor immortali caritate sublimavit, et mentem vera</l>
      <l n="30">dilectionis atque humilitatis luce replevit. .' Notandum</l>
      <l n="31">sane, 'quod Moyses," dum tabernaculum faceret, fecit et</l>
      <l n="32">duos Cherubin aureos, quos posuit in propitiatorio, quod</l>
      <l n="33">erat super arcam. Salomon autem addidit'alios duos</l>
      <l n="34">majores, quos in templo poneret, sub quorum alis arcam</l>
      <l n="35">in medio poneret cum propitiatorio et Cherubin prioribus.</l>
      <l n="36">Sicque factum est, ut in tabernaculo quidem essent Che-</l>
      <l n="37">rubin' duo, in templo autem quatuor. Ad unani vero ean-</l>
      <l n="38">demque significationem utrique pertinent. Sed'repetitum</l>
      <l n="39">est ' opus "auguste factum 'et per Salomonem, ut typice</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p300">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">doceretur, quia multiplicata per incarnationem Dominicam</l>
      <l n="3">ecclesia, latius esse gentibus sublimitas cæli civium panden-</l>
      <l n="4">da. Qui sic Conditorem de collato sibi munere beatitudinis</l>
      <l n="5">collaudant, ut de nostra quoque ereptione, atque ad eandem</l>
      <l n="6">beatitudinem introductione congaudeant. Extendunt enim</l>
      <l n="7">alas adinvicem super arcam, cum ad laudem Domini Salva-</l>
      <l n="8">toris referunt bonum omne quod acceperunt. Extendunt</l>
      <l n="9">alteras alas ad parietes oraculi, cum sanctos etiam homines</l>
      <l n="10">secum videre lætantur, eosque velut alarum suarum summi-</l>
      <l n="11">tatibus tangunt, quos consortes atque imitatores fuisse in</l>
      <l n="12">hac vita suæ puritatis exultant. Duos autem æque parietes</l>
      <l n="13">alis suis tangunt, quia fideles utriusque populi, J udæos</l>
      <l n="14">scilicet et Gentiles, possessores secum habent aulæ cæles-</l>
      <l n="15">tis. Non quod in illa patria distinctio sit localis inter</l>
      <l n="16">utrumque populum, sed quia major ﬁat festivitas internæ</l>
      <l n="17">beatitudinis, de consortio adunatæ fraternitatis. Exten-</l>
      <l n="18">dunt ergo Cherubin ad utrumque parietem oraculi alas</l>
      <l n="19">suas, quia lætantes in cælesti patria justos utriusque populi</l>
      <l n="20">visione quoque suæ gloriæ ad laudem sui Creatoris excitant.</l>
      <l n="21">Nec solum de illorum, quos secum intus habent, hominum</l>
      <l n="22">justorum felicitate lætantur agmina cælestia, verumetiam</l>
      <l n="23">nostri, qui foris adhuc positi, de profundis ad Dominum</l>
      <l n="24">clamamus, curam gerunt sedulam. Unde bene de eisdem</l>
      <l n="25">Cherubin, in libro Paralipomenon scriptum est: Ipsi autem</l>
      <l n="26">stabant erectis pedibus, et facies eorum versæ erant ad</l>
      <l n="27">exteriorem domum. Stabant erectis pedibus Cherubin,</l>
      <l n="28">quia a via veritatis, in qua mox ut conditi sunt positi,</l>
      <l n="29">nunquam aberraverunt. Angeli habent facies ad exterio-</l>
      <l n="30">rem domum, quia nos ab hujus ærumna peregfinationis</l>
      <l n="31">ereptos, ad suum desiderant pervenire consortium. Sic</l>
      <l n="32">ergo pedibus stabant erectis, sic alas sumac] auro textos</l>
      <l n="33">oraculi parietes extendunt, ut facies habeant ad domum</l>
      <l n="34">versas exteriorem; quia angeli sic suam perpetuo inno-</l>
      <l n="35">centiam conservant, sic de animarum sanctarum in cælis</l>
      <l n="36">beatitudine congaudent, ut eis quoque quos in terris adhuc</l>
      <l n="37">peregrinari conspiciunt, electis opem ferre non desinant,</l>
      <l n="38">donec et illos ad caelestem patriam introducunt; Omnes</l>
      <l n="39">enim sunt administratorii spiritus, in ministerium missi,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p301">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">propter eos qui hæreditatem capiunt salutis. Possunt</l>
      <l n="3">etiam per duo Chembin, duo testamenta figurari; qui</l>
      <l n="4">nimirum Cherubin in oraculo sunt facti, quia in consilio</l>
      <l n="5">divinae provisionis nobis utique inaccessibili atque incom-</l>
      <l n="6">prehensibili ante secula dispositum est, quando, et qualiter,</l>
      <l n="7">quibusve auctoribus sacra scriptura conderetur. De lignis</l>
      <l n="8">olivarum sunt facti, quia per viros misericordiæ, quorum</l>
      <l n="9">pietatis opera non defuerunt, per viros unctione Spiritus</l>
      <l n="10">Sancti illustrates, divini sunt libri conscripti. De lignis</l>
      <l n="11">olivarum sunt facti, quia lucem nobis scientiæ tribulmt,</l>
      <l n="12">juvante flamma caritatis Dei, qui per Spiritum Sanctum</l>
      <l n="13">diffunditur'in cordibus nostris. Decem cubitis sunt alti,</l>
      <l n="14">quia per observantiam decalogi legis Deo serviendum</l>
      <l n="15">praedicant; quia Deo servientes fideliter, denario remune-</l>
      <l n="16">randos esse regni perpetis ostendunt. Geminas habent</l>
      <l n="17">alas, quæ testamenta per aspera æque et prospera inde-</l>
      <l n="18">fesso proposito semper ad cælestia tetendisse, ac perve-</l>
      <l n="19">nisse declarant; quia hoc quidem suis auditoribus facienq</l>
      <l n="20">dum esse demonstrant. Quinque cubitorum ala Cherub</l>
      <l n="21">una, et quinque cubitorum ala Cherub altera; quia in</l>
      <l n="22">omni labentium dierum varietate, sancti universos sui cor;</l>
      <l n="23">poris sensus in obsequium sui Conditoris extendunt, oculos</l>
      <l n="24">habentes semper ad Dominum, audire desiderantes vocem</l>
      <l n="25">laudis ejus, et enarrare universa 'mirabilia ejus, dulcia</l>
      <l n="26">faucibus suis habentes eloquia illius, super mel et favum</l>
      <l n="27">ori suo, currentes in odore unguentorum ejus, et donec</l>
      <l n="28">superest habitus in eis, et Spiritus Dei in naribus, uon</l>
      <l n="29">loquentes labiis iniquitatem, nec in lingua sua stultitiam</l>
      <l n="30">personantes. Sicque per arma justitiæ a dextris et a</l>
      <l n="31">sinistris incedentes, ad perceptionem cælestis denarii, quem</l>
      <l n="32">summus paterfamilias cultoribus suæ promisit vineæ, per-</l>
      <l n="33">veniunt. Et opus unum erat in duobus Cherubin, quia</l>
      <l n="34">utriusque instrumenti scriptores una eademque castitate</l>
      <l n="35">operis, et caritatis devotione Deo serviebant, u'na et con-</l>
      <l n="36">sona Domini voce ac fide prædicant. Et quidem novum</l>
      <l n="37">testamentum de Dominica incarnatione, passione, resur-</l>
      <l n="38">rectione, ascensione, gentium vocatione, J udæorum expul-</l>
      <l n="39">sione, multimoda ecclesiæ tribulatione facta narrat; hæc</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p302">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">304 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">eadem vetus testamentum, si recte intelligitur,. veraciter</l>
      <l n="5">ﬁenda praedicabat. Adventum ergo Antichristi, finem</l>
      <l n="6">seculi, extremi diem judicii, et æternam bonorum gloriam,</l>
      <l n="7">poenamque reproborum concordi utrumque testamentum</l>
      <l n="8">veritate probat. Alæ igitur Cherubin interiores super</l>
      <l n="9">arcam se invicem contingebant, quia utraque testamenta</l>
      <l n="10">pari de Domino attestatione consentiunt. Item alis ex.-</l>
      <l n="11">terioribus iste unum parietem, ille alterum contingebant;</l>
      <l n="12">quia vetus testamentum proprie antiquo Dei populo scrip-</l>
      <l n="13">tum est, novum vero nobis, qui post incarnationem Domi-</l>
      <l n="14">nicam ad fidem venimus: et secundo parieti, id est, sep-</l>
      <l n="15">tentrionali recte comþaramur, quibus post frigo'ra, ac tene-</l>
      <l n="16">bras idololatriæ lucem veritatis cognoscere datum est. Nam</l>
      <l n="17">etsi primitiva ecclesia maxime de J udæis eﬂloruit, et omnis</l>
      <l n="18">Israel circa finem seculi salvandus esse creditur, plurimi</l>
      <l n="19">tamen fidelium hujus temporis de gentibus congregantur</l>
      <l n="20">ad evangelii suscipienda sacramenta; quibus etiam divini-</l>
      <l n="21">tus hoc datum est, ut revelatis oculis sui cordis, manifeste</l>
      <l n="22">cognoscant literam veteris testamenti evangelicæ gratiæ</l>
      <l n="23">plenam esse mysteriis. Versas habent facies Cherubin</l>
      <l n="24">ad exteriorem domum, quia ad nos qui adhuc foris stamus,</l>
      <l n="25">nec re ipsa, sed spe salvi facti sumus, divini sunt libri</l>
      <l n="26">conditi; quia scriptores eorum jam regnantes cum Domino,</l>
      <l n="27">illumque collaudantes in cælis, curam nostræ gerunt salu-</l>
      <l n="28">tis, proque nostris erratibus apud ejus pietatem interpel-</l>
      <l n="29">lant. Circumdati sunt auro Cherubin, quia præclaris</l>
      <l n="30">scriptorum suorum operibus confirmatur auctoritas tes-</l>
      <l n="31">tamentorum. Manifestata autem cognitione per orbem</l>
      <l n="32">divinarum scripturarum, sive interna gloria coelestium</l>
      <l n="33">agminum, (utrumque enim Cherubin, ut diximus, et angelos</l>
      <l n="34">videlicet, et testamenta designant,) confestim plures ad</l>
      <l n="35">fidem converti et bonis abundare coeperunt operibus,</l>
      <l n="36">unde apte subditur:</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">CAP. xiv. Et omnes parietes templi per circuitum sculp-</l>
      <l n="39">sz't, &amp;c.] Omnes parietes templi per circuitum omnes</l>
      <l n="40">sanctæ ecclesiæ populi sunt, quibus super fundamentum</l>
      <l n="41">Christi locatis, totius ambitum orbis replevit, cæptumque</l>
      <l n="42">fidei ædificium, quotidie nova membrorum suorum pro-</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p303">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">genie, quasi lapidum pretiosorum appositione superaug—</l>
      <l n="3">mentare non desistit. Qui nimirum parietes variis cælatu—</l>
      <l n="4">ris sculpuntur, cum alii datur per Spiritum sermo sapien"-</l>
      <l n="5">tiæ, alii sermo scientiæ, secundum eundem Spiritum;</l>
      <l n="6">alteri ﬁdes in eodem Spiritu, alii gratia sanitatum in uno</l>
      <l n="7">Spiritu, alii operatio virtutum, alii prophetia, alii discretio</l>
      <l n="8">spirituum, alii genera linguarum, alii interpretatio sermo-</l>
      <l n="9">num. Et ut ad illas veniamus, quas omnes habere vale-</l>
      <l n="10">mus virtutes ; caritas, gaudium, pax, longanimitas, patien—</l>
      <l n="11">tia, benignitas, bonitas, ﬁdes, modestia, continentia, et</l>
      <l n="12">cæteri fructus Spiritus, quid nisi cælaturæ sunt parietum</l>
      <l n="13">templi? quia ornamenta sunt mentium populi Dei. Scul-.</l>
      <l n="14">puntur iidem parietes et torno, cum prompto pollent animo</l>
      <l n="15">fideles ad faciendum cuncta quæ Dominus præcepit, ad</l>
      <l n="16">patiendum cuncta quæ permittit, dicentes ex animo-per</l>
      <l n="17">singula quæ occurrunt: Benedicam Dominum in omni</l>
      <l n="18">tempore; et, Paratum cor meum, Deus, paratum cor</l>
      <l n="19">meum ; cantabo, et psalmum dicam Domino. Sculpuntur</l>
      <l n="20">torno, cum in tantum virtutibus operam impendunt, ut</l>
      <l n="21">ab :harum tramite nullis circumstantium rerum periculis,</l>
      <l n="22">nullis possint blandimentis averti. Quia enim tornatura</l>
      <l n="23">et cæteris artibus velocitate præcellit, et ipsa sibi regulam,</l>
      <l n="24">qua sine errore opus perficiat, sistit; apte per hanc pia</l>
      <l n="25">sanctorum vita signatur, quæ et parata est semper ad</l>
      <l n="26">obsequium divinæ voluntatis, et hanc absque diverticulo</l>
      <l n="27">errandi complere longo virtutum usu exercitata didicit.</l>
      <l n="28">Unde et sancta ecclesia in Canticis Canticorum sponsi et</l>
      <l n="29">Redemptoris sui Virtutes admirata, dicebat: Manus ejus</l>
      <l n="30">tornatiles aureæ, plenæ hyacinthis. Tornatiles quippe</l>
      <l n="31">sunt manus ejus, quia apparens in carne, sanctitates et</l>
      <l n="32">miracula quæcunque voluit, absque omni morarum tardi-</l>
      <l n="33">tate, absque ullis errorum ambagibus, Dei virtus et</l>
      <l n="34">sapientia perfecit. Aureæ sunt, quia quæ furis verbo</l>
      <l n="35">jussit intus ut fierent, divina plenius potentia dedit.</l>
      <l n="36">Plenæ sunt hyacinthis, quia ad gloriam Patris universa</l>
      <l n="37">quæ fecit, retulit ; quia per opera quæ fecit, nostros ad</l>
      <l n="38">cælestia quærenda sensus erigit. Omnes ergo parietes</l>
      <l n="39">templi per gyrum variis cælaturis et torno sculpuntur,</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">VOL. VIII. X</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p304">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">306 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">cum per mundum ecclesia virtutum spiritualium execu-</l>
      <l n="5">tioni, absque ullo prorsus errore, prompta devotione in-</l>
      <l n="6">sistit, ubi bene dicitur: Et fecit in eis Cherubin et palmas,</l>
      <l n="7">'et picturas varias, quasi prominentes de pariete, et egre-</l>
      <l n="8">dientes. Cherubim namque in parietibus templi facit Salo-</l>
      <l n="9">mon, cum electos suos ad regulam sanctarum scripturarum,</l>
      <l n="10">in quibus est multitudo scientiæ, vitam suam dirigere</l>
      <l n="11">donat. Cherubim facit, cum eos in hoc mundo castitatem</l>
      <l n="12">angelicæ conversationis, pro modulo suo docet imitari,</l>
      <l n="13">quod maxime vigiliis ac laudibus divinis, dilectione sincera</l>
      <l n="14">Conditoris et proximi geritur. Palmas facit, cum memo-</l>
      <l n="15">riam æternæ retributionis eorum mentibus infigit, ut eo</l>
      <l n="16">minus ab arce justitiæ declinent, quam semper ante cordis</l>
      <l n="17">oculos habent : facit picturas varias, quasi prominentes de</l>
      <l n="18">pariete, et egredientes, cum multifarias virtutum opera-</l>
      <l n="19">tiones ﬁdelibus tribuit; verbi gratia, viscera misericordiæ,</l>
      <l n="20">benignitatem, humilitatem,' patientiam, modestiam,- suf-</l>
      <l n="21">ferre invicem et donare sibimetipsis, super omnia autem</l>
      <l n="22">hæc, caritatem habere, quod est vinculum perfectionis.</l>
      <l n="23">Quæ videlicet virtutes cum in tantam electis consuetu-</l>
      <l n="24">dinem venerint, ut velut naturaliter eis esse videantur</l>
      <l n="25">insitæ, quid aliud quam picturæ domus Domini promi-</l>
      <l n="26">nentes, quasi de pariete exeunt? Quia et verba, et opera '</l>
      <l n="27">veritatis non adhuc ab aliis extrinsecus discunt, sed inﬁxa</l>
      <l n="28">radicitus parata semper ab intimis cordis, quæ sunt agen-</l>
      <l n="29">da sive docenda, proferunt. Sed et pavimentum domus</l>
      <l n="30">texit auro intrinsecus et extrinsecus. Intrinsecus et ex-</l>
      <l n="31">trinsecus, in oraculo et in ipso templo significat. Diximus</l>
      <l n="32">autem supra, quod pavimenti æqualitas, humilem concor-</l>
      <l n="33">diam designaret sanctæ fraternitatis; ubi cum sint J udæi</l>
      <l n="34">et gentes, barbari et Scythae, liberi et servi, nobiles et</l>
      <l n="35">ignobiles, cuncti se in Christo esse fratres, universi eundem</l>
      <l n="36">se habere Patrem, qui est in cælis, gloriantur. Neque enim</l>
      <l n="37">de concordissima humilitate supernorum civium dubitare</l>
      <l n="38">cuiquam fas est. Texit ergo Salomon pavimentum domus</l>
      <l n="39">auro intrinsecus et extrinsecus, quia Rex noster pacificus</l>
      <l n="40">et angelos et animas justorum, in cælis perfecte ac plenarie</l>
      <l n="41">dono dilectionis implevit, et peregrinantes in hoc seculo</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p305">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPLO s—Ancmoms. 307</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">cives ejusdem patriæ cælestis signaculo ditectionis a cæte-</l>
      <l n="5">rorum mortalium vilitate secrevit: In hoc cognoscent, in-</l>
      <l n="6">quiens, omnes, quia mei estis discipuli, si dilectionem</l>
      <l n="7">habueritis ad invicem.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">CAP. xv. Et in ingressu oraculi fecit ostiola de lignis</l>
      <l n="10">olivarum, 850.] Quod primo dixerat, Fecit ostiola de lignis</l>
      <l n="11">olivarum, hoc ipsum apertius videtur explicare voluisse,</l>
      <l n="12">cum adjunxit: Et duo ostia de lignis olivarum; unus</l>
      <l n="13">quippe erat ingressus oraculi, sed idem ingressus duobus</l>
      <l n="14">ostiis claudebatur. Rursumque reseratis eisdem aperiebap</l>
      <l n="15">tur, sicut et templum et porticus ante templum unum non</l>
      <l n="16">amplius habebant introitum; certi utique causa mysterii,</l>
      <l n="17">quia unus Dominus, una ﬁdes, unum baptisma, unus Deus,</l>
      <l n="18">unus in ecclesiam præsentem per baptismum, unus in</l>
      <l n="19">regnum cæleste per opera fidei est- sperandus introitus.</l>
      <l n="20">Nam quod unus esset ingressus oraculi, testatur hoc quod</l>
      <l n="21">inferius de area scriptum est: Cumque eminerent vectes,</l>
      <l n="22">et apparerent summitates eorum foris sanctuarium ante</l>
      <l n="23">oraculum, non apparebant ultra extrinsecus. Ubi patenter</l>
      <l n="24">ostenditur, ni fallor, quod unus erat ingressus oraculi, et hic</l>
      <l n="25">e regione factus areæ, quæ erat in medio ejusdem oraculi ;</l>
      <l n="26">cujus ingressus ostiola, per significationem multifarie pos-</l>
      <l n="27">sunt accipi. Nam et angelicos spiritus, quorum ministerio</l>
      <l n="28">inþabitationem patriæ cælestis introducimur, apertissime</l>
      <l n="29">designant; et apostolicorum æque virorum, quæ apostolo-</l>
      <l n="30">rum ﬁguram tenent, quibus claves regni cælorum datæ</l>
      <l n="31">sunt; quæ accepta a Domino potestate ligandi atque sol-</l>
      <l n="32">vendi, et dignos intra januam regni admittunt, et con-</l>
      <l n="33">tumaces impuros et superbos excommunicando, vel ana-</l>
      <l n="34">thematizando ab ingressu vitæ perennis eliminant. Sed et</l>
      <l n="35">opera justitiæ, quorum merito ad regnum cæleste perveni-</l>
      <l n="36">tur, recte per ostia, per quae in sancta sanctorum ingredie-</l>
      <l n="37">batur, possunt typice designari; juxta quod in libro</l>
      <l n="38">Sapientiæ scriptum est, Custoditio autem legum, consum-</l>
      <l n="39">matio incorruptionis, incorruptio autem facit proximum</l>
      <l n="40">Deo. Concupiscentia autem sapientiæ deducit ad regnum</l>
      <l n="41">perpetuum. Quibus omnibus apte congruit, quod. eadem</l>
      <l n="42">ostiola de lignis ﬁunt olivarum; quia nimirum et angeli et</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">x 2</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p306">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">308 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">homines perfecti, fructu misericordiæ, et operibu's lucis</l>
      <l n="5">sese in domo Dei gloriosos exhibent; immo omnes electi pet</l>
      <l n="6">arma lucis et pietatis aditum sibi patriæ cælestis aperiunt:</l>
      <l n="7">Duo sunt autem ostiola, sive quia Deum et proximos dili-</l>
      <l n="8">gunt et angeli et homines sancti; neque januam vitæ nisi</l>
      <l n="9">per hanc geminam dilectionem possunt intrare; seu quia</l>
      <l n="10">utrisque populis fidelibus, Judæis videlicet et gentilibus,</l>
      <l n="11">eadem vitæjanua reseratur. Postes habent angulorum quin-</l>
      <l n="12">que, quia non solum animas electorum aula cæli recipit, sed</l>
      <l n="13">et corporibus immortali gloria præditis, in judicio suas fores</l>
      <l n="14">aperiet. Quinque enim sunt sensus corporis nostri, quorum</l>
      <l n="15">et supra meminimus; visus, auditus, gustus, olfactus, et</l>
      <l n="16">tactus. Vel certe postis uterque tabernaculi quinque factus</l>
      <l n="17">est cubitorum, quia solis illis supemæ patriæ introitus pandi-</l>
      <l n="18">tur, qui omnibus sui corporis et cordis sensibus Domino</l>
      <l n="19">serVire studuerint; corporis videlicet cum per eosdem sen-</l>
      <l n="20">sus aliquid pro illo agunt, cordis vero, cum sobrie, et juste,</l>
      <l n="21">et pie cogitant de eis, quae per ipsos corporis sensus agere</l>
      <l n="22">decernunt. Et sculpsit in eis Cherubin, et palmarum fa-</l>
      <l n="23">cies, et anaglypha valde prominentia, et texit ea auro.</l>
      <l n="24">Fkvcþö Græce, Latine dicituf cælatura. Cuncta autem</l>
      <l n="25">hæc supra idem cum Cherubin in ornatu parietum templi</l>
      <l n="26">posita, et pro captu nostro exposita sunt. Nec laborandum</l>
      <l n="27">in astruendo, quod virtutum operibus, quæ per totum or-</l>
      <l n="28">bem ecclesia in suis sanctis ac perfectis exercet, illi præ-</l>
      <l n="29">cipue, quibus fidelium cura commissa, et claves regni coe-</l>
      <l n="30">lorum sunt datæ, omni debeant solertia insistere; ut quan-</l>
      <l n="31">tum gradu praeminent cæteris, tantum et merito præcellant</l>
      <l n="32">bonæ actionis. Habent namque in se picturam ‘Cherubin</l>
      <l n="33">sculptam angelicam in terris'vitam, quantum mortalibus</l>
      <l n="34">possibile est, et mente imitantur, et opere. Habent et</l>
      <l n="35">palmarum species, cum dona supernæ retributionis fixa</l>
      <l n="36">semper intentione meditantur. Palma namque manus</l>
      <l n="37">victricis ornatus est. Habent anaglypha valde prominen-</l>
      <l n="38">'tia, cum certissima bonorum operum documenta, et quæ</l>
      <l n="39">nemo in sinistram partem interpretari valeat, cunctis ,sese</l>
      <l n="40">intuentibus ostendunt. Et hæc omnia opera aureis sunt</l>
      <l n="41">laminis operta, cum sicut sæpe dictum est et semper dicen-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p307">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dum, caeteris virtutum ﬂoribus specialius in magnis ecclesiæ</l>
      <l n="3">membris fulgor supereminet amoris. His ostiolis etiam</l>
      <l n="4">velum fuisse additum, Verba dierum narrant. Fecit quo-</l>
      <l n="5">que velum, inquit, ex hyacintho, purpura, cocco, et bysso,</l>
      <l n="6">et intexuit ei Cherubin. Quod decoris quidem gratia fac-</l>
      <l n="7">tum est, ut inter parietes deauratos etiam holosericum ful-</l>
      <l n="8">geret. Sed in ejusdem mysterii significatione, cujus et</l>
      <l n="9">ostiola ante arcam, atque ingressum oraculi appensum est;</l>
      <l n="10">ut sicut ostiola congruis horis aperiebantur, sic et velum</l>
      <l n="11">revelaretur quoties advenirent, quibus in sancta sanctorum</l>
      <l n="12">esset ingrediendum. Hujus ergo veli sedula revelatio legis</l>
      <l n="13">apertionem significat, et regni coelestis, quæ nobis per</l>
      <l n="14">incarnationem Domini et Salvatoris nostri donata est.</l>
      <l n="15">Unde et baptizato eo, cæli aperti sunt, ut ostenderetur</l>
      <l n="16">quia per baptisma quod nobis ipse consecravit, januam</l>
      <l n="17">patriæ cælestis deberemus ingredi. Et moriente illo in</l>
      <l n="18">cruce, idem velum scissum est medium a summo usque</l>
      <l n="19">deorsum, ut aperte doceretur, quia figuræ legales jam tunc</l>
      <l n="20">ad ﬁnem venissent, ac veritas evangelii arcanaque cælestia,</l>
      <l n="21">et ipse cæli ingressus non adhuc prophetandus, ac ﬁgu-</l>
      <l n="22">raliter signiﬁcandus, sed jamjamque esset proxime omnibus</l>
      <l n="23">aperiendus, qui ab initio mundi usque ad id temporis in</l>
      <l n="24">ﬁde veritatis de mundo transierunt. Nam die post resur-</l>
      <l n="25">rectionem Domini quadragesimo, universi cum eo coelum</l>
      <l n="26">petierunt, remotoque omni velamine, multifarias in domo</l>
      <l n="27">Patris mansiones pro suis quique meritis acceperunt. Sed</l>
      <l n="28">et nobis qui adhuc futuri eramus, eadem hora jam rese-</l>
      <l n="29">ratus est supemæ illius civitatis ac domus Patris ingressus.</l>
      <l n="30">In quam profecto civitatem, non nisi per interna æter-</l>
      <l n="31">norum bonorum desideria, per fidem et sacramenta Domi-</l>
      <l n="32">nicæ passionis, per fervorem sincerae dilectionis, per mor-</l>
      <l n="33">tificationem concupiscentiæ carnalis, et per quotidiana</l>
      <l n="34">angelorum auxilia conscenditur. Unde bene idem velum,</l>
      <l n="35">sub quo in oraculum intrabatur, ex hyacintho et purpura,</l>
      <l n="36">cocco et bysso factum esse, ei quoque Cherubin intexti esse</l>
      <l n="37">memorantur. Hyacinthus quippe, qui coeli colorem imi-</l>
      <l n="38">tatur, supernorum desideriis apte comparatur; purpura</l>
      <l n="39">quæ sanguine conchyliorum conficitur, et sanguineam</l>
      <l n="40">ipsam prqfert speciem, non immerito sacramentum Do?</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p308">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">minicæ passionis" signat, quo nos initiari, quod imitari</l>
      <l n="3">crucem nostram Portando, debemus. Coccino, qui rubeo</l>
      <l n="4">colore ﬂammescit, congrue exprimitur virtus amoris, de</l>
      <l n="5">quo mirantes dixere, qui cum Domino ambulaverunt, dis;</l>
      <l n="6">cipuli: Nonne cor nostrum ardens erat in nobis, dum</l>
      <l n="7">loqueretur in via, et aperiret nobis scripturas? Byssus</l>
      <l n="8">qui de terra virenti germine nascitur, et longo artiﬁcum</l>
      <l n="9">exercitio, nativum exuit virorem, atque ad albentem dedu-</l>
      <l n="10">citur speciem, congrue castigationem nostræ carnis insi-</l>
      <l n="11">nuat. Cujus quasi humorem ingenitum exsiccari jubet</l>
      <l n="12">apostolus Paulus, dicens: Mortiﬁcate membra vestra, quæ</l>
      <l n="13">sunt super terram, fornicationem, immunditiam, libidinem,</l>
      <l n="14">concupiscentiam malam, et avaritiam, quæ est simulachro-</l>
      <l n="15">trum servitus. Ad quantam vero candoris gratiam hanc</l>
      <l n="16">velit perduci, ostendit idem apostolus, dicens: Obsecro</l>
      <l n="17">vos, fratres, per misericordiam Dei, ut exhibeatis corpora</l>
      <l n="18">vestra hostiam viventem, sanctam, Deo placentem; ratio-</l>
      <l n="19">nabile sit obsequium vestrum. Intexuntur velo Cherubin,</l>
      <l n="20">eisdem quatuor coloribus eximiis conﬁciuntur, cum in</l>
      <l n="21">universis quæ pie agimus a venenatis dæmonum telis, per</l>
      <l n="22">angelorum praesidia, Domino donante, protegimur. Intex—</l>
      <l n="23">untur velo Cherubin, cum in bonis quæ agimus, multitu-</l>
      <l n="24">dine scientiæ indesinenter utimur, respicientes semper ad</l>
      <l n="25">eloquia divina; et ne forte a virtutum calle aberremus,</l>
      <l n="26">horum intuitu contenti, vestigia nostra regimus. Fecitque</l>
      <l n="27">in introitu templi postes, de lignis olivarum quadrangu-</l>
      <l n="28">latos, et duo ostia de lignis abiegnis altrinsecus; et utrum-</l>
      <l n="29">que ostium duplex erat, et se invicem tenens aperiebatur.</l>
      <l n="30">Sicut ingressus oraculi, quo ad arcam Domini Chembin</l>
      <l n="31">perveniebatur, introitum signifxcät regni cælestis, quo ad</l>
      <l n="32">visionem nostri Conditoris supernorumque civium nos</l>
      <l n="33">introduci speramus, et desideramus ; ita introitus in tem-</l>
      <l n="34">plum, primordia nostræ conversionis ad Deum, quando in</l>
      <l n="35">præsentem ecclesiam ingredimur, typice demonstrat. Iste</l>
      <l n="36">ingressum nostrum ad fidem, ille designat ad speciem.</l>
      <l n="37">Unde apte postes hujus introitus quadrangulati sunt facti,</l>
      <l n="38">propter quatuor sancti evangelii libros, quorum doctrina in</l>
      <l n="39">fide veritatis erudimur; seu propter totidem quatuor vir-</l>
      <l n="40">tutes principales, prudentiam, fortitudinem, temperantiam,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p309">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">justitiam, quarum veluti fundamine quodam firmissimo,</l>
      <l n="3">omnis bonorum actuum structura innititur. Prudentia</l>
      <l n="4">namque est, qua discimus quid nos agere, qualiter Vivere</l>
      <l n="5">deceat. Fortitudo, per quam. ea quæ agenda didicimus,</l>
      <l n="6">implemus ; quas uno versiculo virtutes propheta breviter</l>
      <l n="7">complectitur, dicens: Dominus illuminatio'mea, et salus</l>
      <l n="8">mea. Illuminatio videlicet, ut quæ agere debeamus, edo-</l>
      <l n="9">ceat; salus vero, ut ad hæc nos peragenda conﬁrmet.</l>
      <l n="10">Temperantia, qua discemimus,ne plus aut minus justo</l>
      <l n="11">prudentiae sive fortitudini operam dare inveniamur. Et</l>
      <l n="12">quoniam quisque prudentia, fortitudine, temperantia utitur,</l>
      <l n="13">absque ulla contradictione justus ease probatur. Virtus</l>
      <l n="14">quarta post prudentiam, fortitudinem, temperantiam, jus-</l>
      <l n="15">titia sequitur. Duo ostia quæ in hunc ingressum facta</l>
      <l n="16">sunt, dilectio est Dei et proximi ; quæ bene altrinsecus</l>
      <l n="17">facta esse dicuntur, quia adinvicem respiciunt, adeo ut una</l>
      <l n="18">sine altera nequaquam possit haberi: Omnis enim qui</l>
      <l n="19">credit quoniam Jesus est Christus, ex Deo natus est. Et</l>
      <l n="20">omnis qui diligit eum qui genuit, diligit eum qui natus est</l>
      <l n="21">ex ipso. Et sicut iterum dicit: Quia qui non diligit fra-</l>
      <l n="22">trem suum quem videt, Deum quem non videt, quomodo</l>
      <l n="23">potest diligere? Unde recte ostium exterius dilectio fra-</l>
      <l n="24">terna, interius dilectio intelligitur divina; quia illa prior</l>
      <l n="25">tempore, hæc est dignitate sublimior. Et per illam ad</l>
      <l n="26">hanc intratur, quia ex amore proximi discitur, qualiter</l>
      <l n="27">amari Conditor debeat. Utrumque autem ostium duplex</l>
      <l n="28">erat, et se invicem tenens aperiebatur; quia in utraque</l>
      <l n="29">dilectione duo sunt, quæ principaliter observare debemus.</l>
      <l n="30">In dilectione etenim Dei, fidem veritatis, et puritatem</l>
      <l n="31">necesse est *habeamus bonæ operationis. Sine ﬁde enim</l>
      <l n="32">impossibile est placere Deo; et ﬁdes sine operibus mor-</l>
      <l n="33">tua est; in amore autem fraternitatis patientia est et be-</l>
      <l n="34">nignitas servanda, dicente apostolo Paulo: Caritas patiens</l>
      <l n="35">est, benigna est. Patiens videlicet ad tolerandas molestias</l>
      <l n="36">injuriasque proximorum; benigna vero ad dimittendum</l>
      <l n="37">ex corde, et benefaciendum eis, quorum injurias sustinet.</l>
      <l n="38">Qualem nos caritatem habere Dominus voluit, cum ait:</l>
      <l n="39">Dimittite, et dimittetur vobis; date, et dabitur vobis.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p310">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">:</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Dimittite injurias lædentibus vos, date subsidia pietatis</l>
      <l n="5">eis quibus laxatis injurias. Qualem nos impendere dilec-</l>
      <l n="6">tionem desiderat ipse, qui nos in oratione dicere præcepit:</l>
      <l n="7">Panem nostrum quotidianum da nobis hodie; et, Dimitte</l>
      <l n="8">nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus debitoribus</l>
      <l n="9">nöstris. Utrumque autem ostium duplex erat, et dilectio</l>
      <l n="10">utraque gemino ordine perﬁcitur. Utrumque se invicem</l>
      <l n="11">tenens aperiebatur, quia junctæ sunt virtutes, neque ab</l>
      <l n="12">invicem queunt dividi. Nam neque fides sine operibus,</l>
      <l n="13">neque sine ﬁde possunt opera bona placere. Neque item</l>
      <l n="14">injurias ferre suﬂicit, qui ei quem tolerat etiam quæ ne-</l>
      <l n="15">cesse habet, cum posset, ministrare contempsit; neque‘ ei</l>
      <l n="16">qui substantiam mundi habuerit, sat est de hac egenti</l>
      <l n="17">proximo dare, si non eas quas sibi forte irrogaverit moles-</l>
      <l n="18">tias, sincero ex corde remittit. Quod enim de utroque i110</l>
      <l n="19">ostio dicitur, quia se invicem tenens aperiebatur, non hæc</l>
      <l n="20">apertio separationem ab invicem spiritualium designat vir-</l>
      <l n="21">tutum ; sed hoc potius indicat, quod per harum conjunc-</l>
      <l n="22">tionem ingressus nobis sanctæ ecclesiæ magis patescit, ut</l>
      <l n="23">quo his amplius abundemus, eo verius sanctorum coetibus</l>
      <l n="24">associemur. Sicut etiam divisio Maris Rubri, per quam</l>
      <l n="25">populus Dei Egyptium persequentem evasit, non divi-</l>
      <l n="26">sionem unici baptismatis, sed apertionem potius signavit,</l>
      <l n="27">qua, extinctis peccatis omnibus, ad littus et solitudinem</l>
      <l n="28">transeamus virtutum; vel certe ostium quod invicem se</l>
      <l n="29">tenebat, aperitur, cum per ministerium prædicatoris dis-</l>
      <l n="30">cernitur, quid proprie ad cognitionem fidei, quid ad vi-</l>
      <l n="31">vendi castitatem pertineat; quæ tamen utraque a sua</l>
      <l n="32">nequeunt connexione separari ;" quantum distet inter se</l>
      <l n="33">proximorum mala tolerare, et eis nostra bona commendare;</l>
      <l n="34">cum hæc certissime soleant in uno eodemque corde per-</l>
      <l n="35">fectorum indissolubilia permanere. Notandum sane, quod</l>
      <l n="36">in ingressu oraculi, duo quidem ostia fuisse dicuntur, sed</l>
      <l n="37">hæc duplicia fuisse non dicuntur; in templi vero, id est,</l>
      <l n="38">domus prioris introitu ita erant duo ostia, ut duplex esset</l>
      <l n="39">utrumque ; quia nimirum in præsenti-ecclesia talem nos</l>
      <l n="40">ingredi ac ducere vitam necesse est, in qua dilectionem</l>
      <l n="41">Dei et proximi per ﬁdem et operationem, per patientiam</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">-</l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p311">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et benignitatem, servemus. In futura autem vita, ubi</l>
      <l n="3">Deum et proximos in luce æternæ beatitudinis videbimus</l>
      <l n="4">eadem utique dilectione gemina, absque ullo prorsus la-</l>
      <l n="5">bore, immo in magna requie, multitudine divinæ dulcedinis</l>
      <l n="6">fruemur. Unde apte introitus domus interioris duo qui-</l>
      <l n="7">dem ostia, sed hic simplicia habebat. Non enim ibi ﬁdes</l>
      <l n="8">necessaria est, ubi ea quæ nunc credimus ac speramus,</l>
      <l n="9">omnia manifesta luce videbimus ; non enim est labor ope-</l>
      <l n="10">rum necessarius, ubi) mercede perpetua eorum quæ hic</l>
      <l n="11">laboramus, donabimur ; non necessaria patientia, ubi nemo</l>
      <l n="12">aliquid adversi irrogat; non munificentia benignitatis, ubi</l>
      <l n="13">nemo indiget quod opus est. Hæc de ostiorum figura pro</l>
      <l n="14">modulo nostro, sequentes patrum vestigia, disseruimus;</l>
      <l n="15">verum juxta formam operis, decoris gratis. provisum est,</l>
      <l n="16">u}: in uno eodemque templi ingressu, duo essent ostia.</l>
      <l n="17">Necesse etenim erat parietes domus, quæ viginti cubitos</l>
      <l n="18">habebant in altitudine, nonnullas etiam grossitudines ha-</l>
      <l n="19">bere, in cujus nimirum grossitudinis extrema parte ostia</l>
      <l n="20">erant affixa, ita ut æquale parieti esset utrumque ostium, et</l>
      <l n="21">sive intus sive foris templum quisque positus ostium inspi-</l>
      <l n="22">ceret, unus ei per omnia paries esse videretur. Similiter</l>
      <l n="23">et cedrinus paries, cum vicenorum in longitudine et altitu—</l>
      <l n="24">dine esset cubitorum, non parvam et ipse debuit habere</l>
      <l n="25">grossitudinem. Quapropter et in hujus ingressu duo facta</l>
      <l n="26">sunt ostia, ut videlicet ab utroque latere, hoc est, intus et</l>
      <l n="27">foris, æquale parieti ostium pateret; et quoniam easdem</l>
      <l n="28">picturas ostium, quas et paries habebat, veraciter unus per</l>
      <l n="29">omnia et continuatim extentus paries videretur; unum</l>
      <l n="30">decoris gratiam prætendens, aliud mysterii dispensationem</l>
      <l n="31">præügurans. Quod vero descriptis templi ostiis sequitur,</l>
      <l n="32">Et sculpsit Cherubin et palmas, et cælaturas valde emi-</l>
      <l n="33">nentes, operuitque omnia laminis aureis, opere quadro ad</l>
      <l n="34">regulam, jam supra expositum est; quia et in parietibus</l>
      <l n="35">domus, et in ostiis, et in interioribus ecclesiæ picturæ sive</l>
      <l n="36">cælaturæ sunt factæ. Patetque ratio figuræ, quare easdem</l>
      <l n="37">ipsas picturas et cælaturas, eosdem Cherubin prima templi</l>
      <l n="38">janua, quos et interior recipiat; quia nimirum eadem</l>
      <l n="39">arcana fidei, spei, et caritatis, sublimes quique ac perfecti</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p312">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">314.- DE TEMPLO BALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">:</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">sublimiter capiunt. Quæque omnes electi in cælis plene</l>
      <l n="7">in divina visione percipiunt, etiam catechizandos rudibus</l>
      <l n="8">per suos quosque discenda et confitendo traduntur, qua-</l>
      <l n="9">tenus sacris initiati mysteriis, quandoque etiam ad capi-</l>
      <l n="10">enda ea quae pie credidere, perveniant.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">CAP. XVI. xEdéﬁcavit atrium interius tribus ordinibus</l>
      <l n="13">lapidum politomm, &amp;c.] De interiore atrio breviter loquitur,</l>
      <l n="14">de exteriore prorsus tacere videtur. Verum in Verbis die-</l>
      <l n="15">rum utriusque ﬁt mentio, ubi ita scriptum est: Fecit etiam</l>
      <l n="16">atrium sacerdotum, et basilicam grandem, et ostia in basi-</l>
      <l n="17">lica quæ texit ære. Atrium ergo interius, quod vocatur</l>
      <l n="18">sacerdotum, eo quod sacerdotes et Levitæ in eo ministra-</l>
      <l n="19">rent, ex omni parte erat templo circumdatum, sed ab</l>
      <l n="20">oriente, unde templi erat ingressus, multo longius erat a</l>
      <l n="21">templo, quam a cæteris tribus plagis secretum; quia nimi-</l>
      <l n="22">rum in ea plaga, id est, in facie templi, fiebant ministeria</l>
      <l n="23">sanctorum. lbi altare æneum ad hostias Domino offeren-</l>
      <l n="24">das, ibi decem conchæ ad lavandas easdem hostias, ibi</l>
      <l n="25">mare æneum erat positum, ad lavandas manus pedesque</l>
      <l n="26">sacerdotum, cum ad ministrandum intrarent. Habebat</l>
      <l n="27">autem hoc atrium tres cubitos altitudinis, ut Josephus</l>
      <l n="28">narrat, quatenus ab ingressu templi exteros prohiberet, et</l>
      <l n="29">solum hoc sacerdotibus licere significaret. Eratque janua</l>
      <l n="30">ad orientalem plagam, ad quam usque populus hostias</l>
      <l n="31">suas et sacrificia inserebat, inde suscipiendaa sacerdotibus,</l>
      <l n="32">atque ad altare perferenda. De exteriore vero atrio, quod</l>
      <l n="33">Verba dierum basilicam grandem vocant, ita J osephus scri-</l>
      <l n="34">bit: Extrinsecus autem hujus templi, aliam ædificavit</l>
      <l n="35">aulam, quadranguli schemate factam, erigens maximas</l>
      <l n="36">porticus atque latas; et portas excelsas et amplas, per</l>
      <l n="37">quatuor mundi partes in eo constituens, quarum singulæ</l>
      <l n="38">ad unumquemque ventum, quatucr angulis attendebant,</l>
      <l n="39">ubi æreas januas collocavit. Et paulo post: In hoc sacra-</l>
      <l n="40">rium omnes populi, quibus purgatio et observatio legiti-</l>
      <l n="41">morum inerat, introibant. Has vero porticus Cassiodorus</l>
      <l n="42">senator in Pandectis, ut ipse Psalmorum expositione com-</l>
      <l n="43">memorat, triplici ordine distinxit. Primum videlicet ordi-</l>
      <l n="44">nem ponens extra atrium sacerdotum, ex omni parte per</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p313">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quadrum; secundum eodem modo extra intimas porticus,</l>
      <l n="3">undique versum in gyro; extremum similiter ex omni</l>
      <l n="4">labere priorum porticuum in circuitu. Sicque templum</l>
      <l n="5">triformi aedificiorum præsidio ab omni erat parte munitum,</l>
      <l n="6">facto pavimento sub divo inter aediﬁcia singula de mar-</l>
      <l n="7">more, et parietibus domorum interioribus; hoc est, eis qui</l>
      <l n="8">ad templum respiciebant, factis inter columnis, exteriori-</l>
      <l n="9">bus vero solidis. Sicque fiebat ut omnis structura templi</l>
      <l n="10">pro graduum esset varietate rationabiliter distincta. Nam</l>
      <l n="11">quando in sancta sanctorum ingrediebatur pontifex, in</l>
      <l n="12">ipsum templum sacerdotes erant purificati; in atrium</l>
      <l n="13">sacerdotum sacerdotes non purificati, una cum Levitis</l>
      <l n="14">et cantoribus in intimum atrium basilica: majoris, viri</l>
      <l n="15">Judæi purificati stantes et orantes, sub divo si sere-</l>
      <l n="16">num esset, si tempestas in porticus proximas sese reci-</l>
      <l n="17">pientes ; in exterius autem atrium mulieres Judææ puri-</l>
      <l n="18">ücatæ; in extremum vero atrium, Gentiles et Judæi,</l>
      <l n="19">qui nuper venerant ex gentibus, usque ad sextum puri-</l>
      <l n="20">ficationis diem. Hæc, ut in pictura Cassiodori repe-</l>
      <l n="21">rimus distincta, breviter annotare curavimus, ita eum ab</l>
      <l n="22">antiquis Judæis didicisse; neque virum tam eruditum</l>
      <l n="23">voluisse in exemplum legendi proponere, quod non ipse</l>
      <l n="24">prius verum esse cognovisset. Hæc sunt 'loca quorum</l>
      <l n="25">meminit supremus graduum Psalmus, qui ita incipit:</l>
      <l n="26">Ecce nunc benedicite Dominum, omnes servi Domini, qui</l>
      <l n="27">statis in domo Domini, in atriis domus Dei nostri. In his</l>
      <l n="28">porticibus Hieremias et alii prophetæ, in his Dominus et</l>
      <l n="29">apostoli verbum populo praedicabant. In harum aliqua</l>
      <l n="30">Dominus sedebat docens, quando a tentantibus Pharisaeis</l>
      <l n="31">mulier illi adultera judicanda oblata est. In his invenit</l>
      <l n="32">vendentes et ementes boves, et oves et columbas, hosque</l>
      <l n="33">cum suis mercimoniis eliminavit e templo. In his Petrus</l>
      <l n="34">et Joannes claudum invenientes, sanaverunt, ac secum</l>
      <l n="35">ingrediente interius ad orandum duxerunt. In his orabat</l>
      <l n="36">omnis multitudo populi, quando incensum ponenti Zacha-</l>
      <l n="37">riæ, angelus ad altare thymiamatis apparuit, eumque de</l>
      <l n="38">praecursoris Domini nativitate perdocuit. Non autem hæc</l>
      <l n="39">atria cum porticibus suis aspectum templi de longe aspec-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p314">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tantibus abscondere potuerunt, quia locus in quo templum</l>
      <l n="3">erat situm, multo sublimior erat, quam ubi porticus fun-</l>
      <l n="4">datæ fuere. Nam sic Josephus scribit: Extremæ atriorum</l>
      <l n="5">fabricæ, cum in quadringentis cubitis essent erectæ, tamen</l>
      <l n="6">ad verticem usque montis, in quo templum ædificatum est,</l>
      <l n="7">pervenerunt; hæc quidem destructura templi studioso</l>
      <l n="8">lectori credidimus intimanda. Verum in eis quæcumque</l>
      <l n="9">scriptura sacra referre commodum duxit, figuras mysterio-</l>
      <l n="10">rum quæramus, cæteris per historiæ cognitionem simpli-</l>
      <l n="11">citer utamur. [Ediﬁcium ergo templi intra atrium sacerdo-</l>
      <l n="12">tum, perfectorum in sancta ecclesia, et sublimium vitam ex—</l>
      <l n="13">primit virorum, eorum videlicet qui et excellentia virtutum</l>
      <l n="14">Domino appropinquare, et alüs verbo atque opere ducatum</l>
      <l n="15">solent'ostendere salutis. Sacerdos namque ab eo Latine</l>
      <l n="16">nomen accepit, quod sacrum præbere ducatum minoribus</l>
      <l n="17">debeat. Quo nomine in scripturis mystice non soli altaris</l>
      <l n="18">ministri, episcopi videlicet et presbyteri, sed omnes utique</l>
      <l n="19">densentur, qui altitudine rectæ conversationis, ac doctrinæ</l>
      <l n="20">salutaris eminentia, nec sibimetipsis tantummodo, sed sibi</l>
      <l n="21">et pluribus prosunt, dum corpora sua hostiam viventem,</l>
      <l n="22">sanctam, Deo placentem exhibent. Neque enim episcopis</l>
      <l n="23">solis aut presbyteris, venim universæ ecclesiæ loquebatur</l>
      <l n="24">apostolus Petrus, cum ait: Vos autem genus electum,</l>
      <l n="25">regale sacerdotium, gens sancta, populus acquisitionis.</l>
      <l n="26">Cujus honore dignitatis etiam antiquus Dei populus erat</l>
      <l n="27">insignitus, dicente ipso ad Moysen: Hæc dices domui</l>
      <l n="28">J acob, et annuntiabis filiis Israel. Et paulo post: Et vos</l>
      <l n="29">eritis mihi regnum sacerdotale et gens sancta. Basilica</l>
      <l n="30">vero grandis, quæ erat extra atrium sacerdotum, in quo</l>
      <l n="31">omnis populi multitudo adorare, sive ad verbum audien-</l>
      <l n="32">dum conﬂuere solebat, carnalium in sancta ecclesia vitam,</l>
      <l n="33">moresque secularium figuraliter insinuat, quibus dicit</l>
      <l n="34">apostolus: Et ego, fratres, non potui vobis loqui quasi</l>
      <l n="35">spiritualibus, sed quasi carnalibus, tanquam parvulis in</l>
      <l n="36">Christo lac potum vobis dedi, non escam. Qui bene per</l>
      <l n="37">basilicam grandem designatur, quia absque ulla dubietate</l>
      <l n="38">multo major est in sancta ecclesia talium quam perfecto-</l>
      <l n="39">rum numerus. Sed quantum numero præstant, tantum</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p315">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2"></l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE TEMPLO SALOMONIS. 317</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">succumbunt merito. Unde apte basilica hæc grändis, etsi</l>
      <l n="9">plurimos capit, non eos tamen in interiora templi deaurati,</l>
      <l n="10">non ad altaris officium, non in ipsum saltem atrium sacer-</l>
      <l n="11">dotum intromittit; quia carnales quique atque infirmi</l>
      <l n="12">adhuc in ecclesiis, etsi ob meritum castæ fidei ac pietatis</l>
      <l n="13">Deo devoti, ad electorum sortem pertinent, longe tamen</l>
      <l n="14">abest ut illis æquentur, qui cum ﬁducia proloquuntur:</l>
      <l n="15">Non enim audeo aliquid eorum loqu'i, quæ per me non echit</l>
      <l n="16">Christus in obedientiam gentium, verbo et factis. Et iterum:</l>
      <l n="17">Bonum certamen certavi, cursum consummavi, ﬁdem ser-</l>
      <l n="18">vavi, de cætero reposita est mihi corona justitiæ. Acce-</l>
      <l n="19">debat quidem vulgus usque ad atrium Sacerdotum, et"</l>
      <l n="20">hostias suas ad hujus usque januam deferebat susceptas a</l>
      <l n="21">sacerdotibus, atque in altari oblatis oculis prosequebatur.</l>
      <l n="22">In ipsum etiam templum cum aperiebatur, intuitum suuni</l>
      <l n="23">alonge dirigebat, nec tamen atrium sacerdotum intrandi</l>
      <l n="24">facultatem habebat; verum de inferioribus clamabat ad</l>
      <l n="25">Dominum, quia nec carnalium in ecclesia simplicitas a</l>
      <l n="26">Domino despicitur, quando ﬁdeliter ea quæ valent, vota</l>
      <l n="27">pietatis offerunt. Dirigunt enim visus a longe in templum</l>
      <l n="28">Dei, cum vitam sublimium discere et imitari sedulo con-</l>
      <l n="29">gaudent, et quos virtutis imitatione sequi nequeunt, piæ</l>
      <l n="30">venerationis affectu amplectuntur. Vident hostias sacer-</l>
      <l n="31">dotum in altari igne sacrosancto consumi, quia magna</l>
      <l n="32">operum præmia cognoscunt a Domino þer Spiritum Sanc-</l>
      <l n="33">tum dignanter accipi. Adferunt et suas hostias ad atrium</l>
      <l n="34">sacerdotum offerendas Domino per illos, dum bona quæ</l>
      <l n="35">prævalent operantes, majorum ac doctiorum et firmantur</l>
      <l n="36">exhortatione, et intercessione commendantur. Oﬂ'erunt</l>
      <l n="37">etiam tunc hostias suas sacerdotibus per eos Domino com-</l>
      <l n="38">mendandas, cum sanctis quibusque egentibus necesSaria</l>
      <l n="39">mundi hujus, quibus ipsi abundant, summæ mercedis</l>
      <l n="40">intuitu tribuunt, Domino admonente ac dicente: Facite</l>
      <l n="41">vobis amicos de mammona iniquitatis, ut cum defeceritis,</l>
      <l n="42">recipiant vos in æterna tabernacula. Et quicumque (in-</l>
      <l n="43">quit) potum dederit uni ex minimis meis, calicem aquæ</l>
      <l n="44">frigidæ tantum in nomine discipuli, Amen dico vobis, non</l>
      <l n="45">perdet mercedem suam; Ac sic utrorumque [hostias unus</l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p316">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">:</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">idemque in altari Dei ignis absumit, 'quando Dominus</l>
      <l n="5">eleemosynas divitum, quibus ministravenmt sanctis, una</l>
      <l n="6">cum magnis eorumdem sanctorum virtutibus mo intuitu</l>
      <l n="7">ac retributione dignas judicat. Multitudo ergo creden-</l>
      <l n="8">tium, qui, relictis possessionibus, uno corde et anima Do-</l>
      <l n="9">mino serviebant, ipsa est templum Dei, et locus intra</l>
      <l n="10">atrium sacerdotum specialiter illi consecratus. Porro basi-</l>
      <l n="11">lica grandis, et orantes in ea circa atrium sacerdotum in</l>
      <l n="12">gyro, figuram gestant eorum, qui eodem tempore crede-</l>
      <l n="13">bant ex gentibus in Syria et Antiochia, cæterisque pro-</l>
      <l n="14">vinciis et civitatibus, quibus apostoli et seniores qui erant</l>
      <l n="15">in Hierosolymis nihil amplius imponebant oneri., quam</l>
      <l n="16">abstinerent se ab idolis immolato et sanguine, et suffo-</l>
      <l n="17">cato, et fornicatione. Quorum tamen oblationibus vole-</l>
      <l n="18">bant pauperes sanctorum, qui erant in Hierosolymis, sus-</l>
      <l n="19">tentari, quatenus eis carnalia sua ministrantes, spiritualium</l>
      <l n="20">eorum possent fieri participes. Barnabas vero et Paulus</l>
      <l n="21">cum sociis suis qui oblationes eorum accipientes Hiero-</l>
      <l n="22">solymam deferebant, ipsi sunt sacerdotes, qui oblationes</l>
      <l n="23">suscipientes, ad altare Domini consecrandas perducebant,</l>
      <l n="24">quia devotionis eorum, sanctis pro illis orare deberent,</l>
      <l n="25">attulerunt. Atrium ergo quod positum inter locum vulgi</l>
      <l n="26">et sacerdotum medium erat, divisionem illam significat;</l>
      <l n="27">quæ camales in sancta ecclesia nuper quidem incipientes</l>
      <l n="28">Viam justitiæ ab arée perfectorum, non quidem sorte elec-</l>
      <l n="29">tionis, sed meritorum quantitate discernit. Namque car-</l>
      <l n="30">nales sufﬁcere sibi credunt, si fidem, spem, et caritatem,</l>
      <l n="31">operum quoque munditiam habeant. Perfecti autem et</l>
      <l n="32">hæc habent, et insuper verbo praedicando laborant, pau-</l>
      <l n="33">peribus omnia sua tribuunt, vigiliis, jejuniis, hymnis, et</l>
      <l n="34">canticis spiritualibus, sacris quoque lectionibus operam</l>
      <l n="35">dant, persecutiones, pericula propter justitiam tolerant, et</l>
      <l n="36">cætera quæ se fecisse cum sociis Paulus gloriatur, prompta</l>
      <l n="37">devotione mentis exequuntur. Unde bene atrium sacer-</l>
      <l n="38">dotum tribus ordinibus lapidum politorum, et uno ordine</l>
      <l n="39">lignorum cedri ædificatum esse memoratur. Tres quippe</l>
      <l n="40">ordines sunt lapidum politorum, ﬁdes, spes, caritas. Et</l>
      <l n="41">recte politorum, quia certe necessaria est discenda solertia,</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p317">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quo quisque modo quid credere, quid sperare, seu quid</l>
      <l n="3">diligere debeat, dinoscat. Unus autem ordo lignorum</l>
      <l n="4">cedri, ipsa est bona operatio sine corruptione simulationis</l>
      <l n="5">exhibita, sine cujus superadjectione, ﬁdes, spes, caritas,</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">' vera esse non valet. .Dictum namque est sæpius, quod</l>
      <l n="8">ligna cedri propter odoris gratiam, et imputribilem suæ</l>
      <l n="9">naturæ potentiam, perseverantiam, famamque piæ de-</l>
      <l n="10">signent actionis. Ad hoc atrium usque universi conscen-</l>
      <l n="11">dunt electi, qui fide, spe, et dilectione atque opere Deo</l>
      <l n="12">"placere appetunt. Hoc alta meritorum gratia transcen-</l>
      <l n="13">dunt perfecti, cum in tantum virtutum culmine» proﬁ-</l>
      <l n="14">ciunt, nt dicere suis auditoribus possint: Imitatores nostri</l>
      <l n="15">estote, sicut et nos Christi; glorianturque et dicunt:</l>
      <l n="16">Nescitis quoniam angelos judicabimua, quanto magis secu-</l>
      <l n="17">laria?</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">CAP. xvn. Amw- quarto fundata est domus Domini, öje,]-</l>
      <l n="20">Patet allegoriæ sensus, quare septem annis aediﬁcata sit do-</l>
      <l n="21">mus Domini : quia nimirum sancta ecclesia toto hujus seculi</l>
      <l n="22">tempore, qui sex dierum circuitu peragitur, ex electis con-</l>
      <l n="23">struitur animabus, et cum fine seculi suum quoque cre-</l>
      <l n="24">mentum ad ﬁnem ipsa perducit. Vel certe septem annis</l>
      <l n="25">aediﬁcatur, ob significationem gratiæ spiritualis, per quam</l>
      <l n="26">ecclesia solum ut sit ecclesia, percipit. Septem quippe</l>
      <l n="27">dona Sancti Spiritus enumerat Esaias, sine quibus nemo</l>
      <l n="28">vel ﬁdelis effici, vel ﬁdem servare, vel merito fidei ad</l>
      <l n="29">coronam potest pervenire justitiæ. Quod autem in sep-</l>
      <l n="30">timo auno,'et in octavo ejus mense perfecta est domus</l>
      <l n="31">Domini in omni opere suo, et in universis utensilibus, ad</l>
      <l n="32">futurum seculum diemque judicii pertinet, quando ad tan-</l>
      <l n="33">tam jam perfectionem sancta ecclesia perveniet, ut quid ei</l>
      <l n="34">amplius addi possit, inveniri non possit. Habebit enim</l>
      <l n="35">tune, quod pius ille desiderator supplex a Domino quære-</l>
      <l n="36">bat, dicens: Domine, ostende nobis Patrem, et sufficit</l>
      <l n="37">nobis. Constat enim quia dies judicii sæpe in scripturis</l>
      <l n="38">octonario numero typice exprimitur, eo quod 1100 seculum,</l>
      <l n="39">quod septem diebus currit, sequatur. Unde et propheta</l>
      <l n="40">Psalmo titulum pro octava imposuit, quem ob metum</l>
      <l n="41">ejusdem districti judicis cantavit, ita incipiens : Domine, ne</l>
      <l n="42">in ira tua arguas me, neque in furore tuo, et reliqua. Sed</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p318">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">x</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">320 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">non contemnenda nascitur quæstio, quomodo dicatur</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">domus Domini in mense octavo perfecta in omni opere</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">suo et in universis utensilibus ; cum in sequentibus lega-</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">tur, mense septimo perfectionem et dedicationem ejus esse ?</l>
      <l n="13">completam. Neque autem incrediþile est, quod septem</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">quidem annis templum aediﬁcans Salomon, o'ctavo mense !</l>
      <l n="16">octavi anni perfecerit, vel usque ad septimum anni noni '</l>
      <l n="17">mensem, dedicationem perfecte distulerit. Unde potius</l>
      <l n="18">verisimile videtur, domum septem annis ac septem mensi-</l>
      <l n="19">bus aediﬁcatam, ita ut eodem mense septimo dedicationis</l>
      <l n="20">sit celebrata solennitas, ac die vicesimo tertio ipsius mensis,</l>
      <l n="21">ut verba dierum narrant,populum Salomon ad tabernacula</l>
      <l n="22">sua dimiserit, sicque post unam septimanam, adveniente</l>
      <l n="23">mense octavo, perfecta inventa sit domus Domini, et ope-.</l>
      <l n="24">ribus ejus videlicet universis, et ipsa dedicatione prius ,</l>
      <l n="25">completa. Nisi forte putandum est post dedicatum tem-</l>
      <l n="26">plum aliquid adhuc utensiliorum in ministeria ejus addi-</l>
      <l n="27">tum fuisse, usque ad ingressum octavi mensis, accelerante</l>
      <l n="28">rege, ut omnino mense septimo, qui totus erat solennis,</l>
      <l n="29">templum dedicaretur; atque ita verum reperiatur utmm-</l>
      <l n="30">que, et templum videlicet octavo mense in omni opere suo</l>
      <l n="31">atque utensilibus perfectum, et ipsum septimo mense dedi-</l>
      <l n="32">catum fuisse. Misit quoque rex Salomon, et tulit Hiram</l>
      <l n="33">de Tyro filium mulieris viduæ, de tribu Nephthalim patre</l>
      <l n="34">Tyrio, artiﬁcem ærarium, et plenum sapientia, et intel-</l>
      <l n="35">ligentia et doctrina, ad faciendum omne opus ex ære. Qui</l>
      <l n="36">cum venisset ad regem Salomonem, fecit omne opus ejus.</l>
      <l n="37">Et hoc mysterii gratia factum est. Artifex quippe Tyrius,</l>
      <l n="38">quem adjutorem Salomon assumpsit, operis electos de</l>
      <l n="39">gentibus verbi ministros significat; qui videlicet artifex</l>
      <l n="40">pulchre dicitur, quia filius erat mulieris viduæ de Israel.</l>
      <l n="41">In qua persona solet nonnunquam præsenti: ecclesia tem-</l>
      <l n="42">poris ﬁgurari, pro qua vir suus, videlicet Christus, morte</l>
      <l n="43">gustata resurrexit, atque in coelos ascendens, eam interim a ,</l>
      <l n="44">se peregrinantem reliquit in terris. Non autem laboran-</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">dum in explananda, quomodo hujus viduæ filii sint sancti</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48">prædicatores, cum omnes electi viritim se filios esse fa-</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50">teantur ecclesiæ, cum etiam de eisdem prædicatoribus novi</l>
      <l n="51"></l>
      <l n="52">testamenti specialiter promittatur, dicente propheta: Pro )</l>
      <l n="53"></l>
      <l n="54">"- -——-————-s—-—-—W</l>
      <l n="55"></l>
      <l n="56">'-</l>
      <l n="57"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p319">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">W . , ,. .7.“-...A~, M,” , ,-.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE TEMPLO sALOMONIs. 321</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">patribus tuis nati sunt tibi filii, constitues eos principes</l>
      <l n="7">super omnem terram. Fecit autem Hiram omne opus</l>
      <l n="8">Salomoni; quia nimirum sancti prædicatores, dum fideliter</l>
      <l n="9">ministerio verbi insistunt, opus utique Dei operantur;</l>
      <l n="10">quoniam illis loquendo foris viam veritatis aperiunt, quos</l>
      <l n="11">illustrando intus ipse ad vitam præordinavit æternam. Ego</l>
      <l n="12">(inquit) plantavi, Apollo rigavit ; Deus autem incrementum</l>
      <l n="13">dedit. Fecit autem opus ex ære, quia illis committere</l>
      <l n="14">verbum quærit doctor strenuus, qui pie suscipere ac per-</l>
      <l n="15">severanter custodire desiderant, quique etiam aliis præ-</l>
      <l n="16">dicando latius diﬂ'amare quæcunque ipsi didicerunt, recte</l>
      <l n="17">satagunt. [Eris namque inetallum valde esse durabile</l>
      <l n="18">constat, atque omnimodo sonorum.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">CAP. XVIII. Et ﬁm'it duas columnas (areas, &amp;c.] Hae</l>
      <l n="21">sunt columnæ, de quibus Paulus ait: J acobus et Cæphas</l>
      <l n="22">et J oannes, qui videbantur columnæ esse, dextras dederunt</l>
      <l n="23">mihi et Barnabæ societatis; ut nos in gentes, illi autem in</l>
      <l n="24">circumcisionem. Quibus verbis quasi exponere videtur</l>
      <l n="25">mysterium columnarum materialium, et quid videlicet</l>
      <l n="26">ﬁguraverint, et quare duæ sint factæ. Apostolos namque</l>
      <l n="27">et doctores cunctos spirituales significant, fortes nimirum</l>
      <l n="28">ﬁde et opere, et contemplatione ad superna erectos. Duæ</l>
      <l n="29">sunt autem, ut et gentes et circumcisionem prædicando in</l>
      <l n="30">ecclesiam introducant. Stabant in porticu ante fores tem-</l>
      <l n="31">pli, et ingressum illius, suo decore ac pulchritudine, ex</l>
      <l n="32">utraque parte mirabiliter ornabant. Ostium autem templi</l>
      <l n="33">Dominus est, quia nemo venit ad Patrem, nisi per illum:</l>
      <l n="34">et sicut alibi dicit, Ego sum ostium ; per me si quis intro-</l>
      <l n="35">ierit, salvabitur. Quod videlicet ostium columnæ ab utro-</l>
      <l n="36">que latere coram positæ circumstant, cum ministri sermonis</l>
      <l n="37">utrique populo introitum regni cælestis ostendunt, ut sive</l>
      <l n="38">a luce scientiæ legalis quisque, seu ex rigore gentilitatis ad</l>
      <l n="39">ﬁdem evangelii venerit, habeat paratos eos, qui iter sibi</l>
      <l n="40">salutis et verbo monstrent et exemplo. Vel certe quia de</l>
      <l n="41">eis columnis in libro Paralipomenon ita scriptum est, Ipsas-</l>
      <l n="42">que columnas posuit in vestibulo templi, unam a dextris,</l>
      <l n="43">et alteram a sinistris; ideo sunt factæ duæ columnæ, atque</l>
      <l n="44">ita dispositæ ut nobis et in prosperis et in adversis</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">VOL. vm. Y</l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p320">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ingressum patriæ cælestjs ante oculos mentis habendum</l>
      <l n="3">esse doceant. Hinc etenim Paulus columna utique domus</l>
      <l n="4">Domini excellentissima, per arma justitiæ nos a dextris et</l>
      <l n="5">a sinistris communiendos esse, suis suorumque sedulus</l>
      <l n="6">hortatur exemplis; ut nec prosperis delectati, nec fracti</l>
      <l n="7">"asperis, a regia vitæ via, qua ad promissam nobis hæredita—</l>
      <l n="8">tem patriæ cælestis gradiendum est, ulla in parte decline-</l>
      <l n="9">mus. Notandum sane in hac sententia Paralipomenon,</l>
      <l n="10">quam posui, quod eadem porticus templi etiam vestibulum</l>
      <l n="11">templi vocabatur; et quod in prophetis legimus, Inter</l>
      <l n="12">vestibulum et altare orabant sacerdotes; inter porticum et</l>
      <l n="13">altare debere intelligi. Bene autem utraque columna 18</l>
      <l n="14">cubitos altitudinis habere memoratur. Ter etenim seni,</l>
      <l n="15">decem et octo faciunt. Tria vero ad ﬁdem pertinere propter</l>
      <l n="16">sanctam Trinitatem, sex ad operationem, quod in eo die-</l>
      <l n="17">rum numero mundus sit factus, luce clarius est. Et tria per</l>
      <l n="18">sex multiplicantur, cum justus qui ex fide vivit, cognitio-</l>
      <l n="19">nem piæ credulitatis executione bonæ actionis accumulat.</l>
      <l n="20">Columna namque ante fores templi decem et octo cubitos</l>
      <l n="21">alta est, cum prædicator quisque egregius palam cunctis</l>
      <l n="22">insinuat, non nisi per ﬁdem et opera justitiæ nos ad</l>
      <l n="23">supemæ gaudia vitæ posse pervenire. Quamvis possit et</l>
      <l n="24">hoc altius intelligi, quod nomen Jesu apud Græcos ab hoc</l>
      <l n="25">numero incipiat. Prima enim litera nominis Jesu apud</l>
      <l n="26">eos decem, secunda octo significat. Et apte octodecim</l>
      <l n="27">cubitos altæ sunt columnæ domus Dei ; quia doctores</l>
      <l n="28">sancti, immo omnes electi, ad eum finem bene vivendo in-</l>
      <l n="29">tendunt, ut Conditorem suum facie videre mereantur ad</l>
      <l n="30">faciem. Neque enim ultra quid quærere habebunt, cum</l>
      <l n="31">ad eum, qui est super omnia, pervenerint. Et linea cubito-</l>
      <l n="32">rum duodecim ambiebat columnam utramque. Linea cu-</l>
      <l n="33">bitorum duodecim, norma est apostolicæ institutionis; quæ</l>
      <l n="34">nimirum linea ambit columnam utramque, cum quisque</l>
      <l n="35">doctor sive Judæis sive gentibus prædicare missus, ea</l>
      <l n="36">tamen facere curat, ea docere, quæ sancta per apostolos</l>
      <l n="37">accepit ac didicit ecclesia. Nam si quis aliter vivere sive</l>
      <l n="38">prædicare voluerit, et vel apostolica decreta spernere, vel</l>
      <l n="39">pro suo libitu nova quælibet statuere maluerit, non est talis</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">A; —.—., &amp;.p—g.</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p321">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cblumna templo Dei apta ; quia dum apostolica statuta se-</l>
      <l n="3">qui contemnit, quasi vel exilitate inertiæ suæ vel elationis</l>
      <l n="4">tumidæ grossitudine duodecim cubitorum lineæ non con-</l>
      <l n="5">venit. Has nimirum lineas Dominus templi sui columnis</l>
      <l n="6">circumdedit, cum missis ad docendus baptizandasque</l>
      <l n="7">omnes gentes discipulis ait: Docentes eos servare omnia,</l>
      <l n="8">quæcunque mandavi vobis. Qui ergo servat, ac docet</l>
      <l n="9">omnia quæcunque mandavit apostolis Dominus, neque alia</l>
      <l n="10">superaddens, neque horum quidpiam praeteriens, ipse pro-</l>
      <l n="11">fecto est columna in domo Dei, quæ est ecclesia, et ﬁrma-</l>
      <l n="12">mentum veritatis, qualem fore Timotheum monuit aposto-</l>
      <l n="13">lus Paulus. Verum quia absque scientia scripturarum non</l>
      <l n="14">potest esse firma vel vita vel loquela doctorum, apte sub-</l>
      <l n="15">ditur: Duo quoque capitella fecit, quæ ponerentur super</l>
      <l n="16">capita columnarum, fusilia ex ære. Quinque cubitorum</l>
      <l n="17">altitudinis capitellum unum, et quinque cubitorum altitu-</l>
      <l n="18">dinis capitellum alterum. Capita enim columnarum, hoc</l>
      <l n="19">est suprema pars earum, præcordia sunt doctorum fidelium,</l>
      <l n="20">quorum Deo devotis cogitationibus, sicut capite membra,</l>
      <l n="21">ita ipsorum omnia opera diriguntur et verba. Duo autem</l>
      <l n="22">capitella, quæ his capitibus erant superposita, duo sunt</l>
      <l n="23">testamenta, quorum meditationi atque observantiæ doc-</l>
      <l n="24">tores sancti toto et animo subduntur, et corpore. Unde</l>
      <l n="25">bene utrumque capitellum quinque cubito: habebat altitu-</l>
      <l n="26">dinis ; quia nimirum quinque libris scriptura Moysaicæ</l>
      <l n="27">legis comprehensa est, quinque etiam seculi ætates tota /</l>
      <l n="28">veteris testamenti series complexa est. Novum vero testa-</l>
      <l n="29">mentum non alia nobis prædicat, quam quæ Moyses præ-</l>
      <l n="30">dicanda per hoc praedixerat, et prophetæ. Unde Dominus</l>
      <l n="31">Judæis veteris testamenti literæ frustra adhærentibus, et</l>
      <l n="32">gratiam novi spernentibus, ait: Si crederetis Moysi, crede-</l>
      <l n="33">retis forsitan et mihi ; de me enim ille scripsit. Scripsit</l>
      <l n="34">enim Moyses de Deo, et multa figuraliter, et illud apertis-</l>
      <l n="35">sime, cum promissum narrat Abrahæ per Dominum, quia</l>
      <l n="36">in semine tuo benedicentur omnes familiæ terræ; et cum</l>
      <l n="37">per se ipse dicit ﬁliis Israel, Quia prophetam vobis suscita-</l>
      <l n="38">bit Dominus Deus vester de fratribus vestris, tamquam</l>
      <l n="39">meipsum audietis, juxta omnia quæcunque locutus fuerit</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Y2</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p322">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">324 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">vobis. Cujus præsagii admonuit discipulos vox Patris de</l>
      <l n="5">coelo, cum apparente illis Domino in gloria, inter ipsum</l>
      <l n="6">Moysen et Heliam, in monte sancto intonuit, ita dicens:</l>
      <l n="7">Hic est Filius meus dilectus, in quo mihi bene complacui,</l>
      <l n="8">ipsum audite. Cum ergo admirabili divinæ operationis</l>
      <l n="9">concordia, et primo novi testamenti gratia in velamine</l>
      <l n="10">erat veteris condita, et nunc sacramenta veteris testamenti</l>
      <l n="11">per lucem sunt novi revelata, quasi capitellum utriusque</l>
      <l n="12">columnæ quinque est cubitos altum; quia videlicet mani-</l>
      <l n="13">festum est, quod in testamento veteri, cujus sacramenta vel</l>
      <l n="14">in quinque libris legis præsignata, vel in quinque ætatibus</l>
      <l n="15">omnia sunt plenius comprehensa, evangelicæ quoque per-</l>
      <l n="16">fectionis est insita gratia. Sicque ﬁt, ut prædicator quis-</l>
      <l n="17">que egregius, sive ad Judaeos, seu mittendus ad gentes,</l>
      <l n="18">consono divinorum eloquiorum testimonio confirmatus,</l>
      <l n="19">certamen fidei, et operis rectitudinem, absque errore con-</l>
      <l n="20">servet ; noveritque docens proferre de thesauro suo nova et</l>
      <l n="21">vetera. Non solum autem testamenta sibi invicem divino-</l>
      <l n="22">rum sacramentorum relatione concinunt, sed et omnes, qui</l>
      <l n="23">in eorundem testamentorum libris scripti continentur electi,</l>
      <l n="24">una fide præditi, eademque sunt ad invicem caritate con-</l>
      <l n="25">nexi. Unde apte de ipsorum capitellorum factura sub-</l>
      <l n="26">infertur: Et quasi in modum retis, et catenarum sibi</l>
      <l n="27">invicem miro opere contextarum, utrumque capitellum</l>
      <l n="28">columnarum fusile erat. Quod in libro Paralipomenon</l>
      <l n="29">ita scriptum est, Nec non et quasi catenulas in oraculo</l>
      <l n="30">et superposuit eas capitibus columnarum. Species namque</l>
      <l n="31">catenarum, similitudo retis in ‘capitellis, varietas est virtu-</l>
      <l n="32">tum spiritualium in sanctis, de qua Domino canitur in</l>
      <l n="33">Psalmis: Astitit regina a dextris tuis in vestitu deaurato,</l>
      <l n="34">circumdata varietate; hoc est, in vestitu fulgidæ dilectionis</l>
      <l n="35">circumamicta varietate diversorum charismatum. Vel certe</l>
      <l n="36">multiplex contextio catenarum, et retis expansio, multi-</l>
      <l n="37">farias electorum personas insinuat; quæ cum verbis sanc—</l>
      <l n="38">torum prædicatorum fideliter auscultando, atque obediendo</l>
      <l n="39">adhaerent, quasi columnarum capitibus superpositæ cate-</l>
      <l n="40">nulæ miraculum suæ connexionis cunctis aspectantibus</l>
      <l n="41">praebent. Hæ etenim catenæ miro sibi invicem sunt opere</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p323">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE. TEMPLO SALOMONIS. 325</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">contextæ ; quia mirabili prorsus gratia Spiritus Sancti</l>
      <l n="5">actum est, ut vita fidelium et locis et temporibus, et gradu</l>
      <l n="6">et conditione, et sexu et ætate, multum secreta ab alter-</l>
      <l n="7">utrum, nihilominus una eademque fide ac dilectione sit</l>
      <l n="8">ad invicem conjuncta. Nam quod hæc conjunctio fraterna</l>
      <l n="9">justorum locis et temporibus disjunctorum adunatione ﬁat</l>
      <l n="10">donorum spiritualium, sequentibus quoque verbis ostendi-</l>
      <l n="11">tur, cum de capitellorum factura adjungitur: Septena</l>
      <l n="12">versuum retiacula in capitello uno, et septena retiacula in</l>
      <l n="13">capitello altero. Septenario namque numero Spiritus Sancti</l>
      <l n="14">solet gratia designari, Joanne attestante in Apocalypsi;</l>
      <l n="15">qui cum vidisse se diceret Agnum habentem comua septem</l>
      <l n="16">et oculos septem, mox exponendo subjunxit, Qui sunt</l>
      <l n="17">septem Spiritus Dei, missi in universam terram. Quod</l>
      <l n="18">propheta Esaias apertius explicat, cum de nascituro Do-</l>
      <l n="19">mino in carne loquens: Requiescet (inquit) super eum</l>
      <l n="20">Spiritus Domini, Spiritus sapientiae et intellectus, Spiritus</l>
      <l n="21">consilii et fortitudinis, Spiritus scientiæ et pietatis, et</l>
      <l n="22">replebit eum Spiritus timoris Domini. Septena ergo ver-</l>
      <l n="23">suum retiacula erant in capitello utroque, et patres utrius-</l>
      <l n="24">que testamenti per gratiam unius ejusdemque Spiritus</l>
      <l n="25">septiformis, ut essent electi, acceperunt. Et fecit columnas</l>
      <l n="26">et duos ordines per circuitum retiaculorum singulorum, ut</l>
      <l n="27">tegerent capitella. Duo quidem ordines erant retiaculorum</l>
      <l n="28">in gyro capitelli, sed uterque ordo septemplici versuum</l>
      <l n="29">numero currebat, donec circumacto capitello rursum in</l>
      <l n="30">seipsum, quasi circulo facto, rediret. ' Hæc ﬁgura sacra-</l>
      <l n="31">menti in abdito non est, quare duo retiaculorum sint</l>
      <l n="32">ordines, cum constet geminæ discretionis esse virtutem</l>
      <l n="33">dilectionis; quando Videlicet Deum ex toto corde, et ex</l>
      <l n="34">tota anima, tota virtute, et proximum tanquam nosipsos</l>
      <l n="35">amare præcipimur, Sed uterque ordo ille septem habet</l>
      <l n="36">versuum retiacula; quia nec Deus absque gratia Spiritus</l>
      <l n="37">Sancti potest amari, nec proximus. Manet namque sen-</l>
      <l n="38">tentia veridica, quia caritas Dei diffusa est in cordibus</l>
      <l n="39">nostris, non ex merito nostro, sed per Spiritum Sanctum</l>
      <l n="40">qui datus est nobis. Ubi autem caritas Dei, ibi profecto</l>
      <l n="41">et proximi diffunditur in cordibus fidelium, quia nimirum</l>
      <l n="42">una sine altera haberi nequaquam valet. Facta sunt autem</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p324">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">retiacula hæc, ut tegerent capitella, hoc-est undique in</l>
      <l n="3">gyro circumdarent; quia omnis scripturæ sanctæ pagina,</l>
      <l n="4">cum recte intelligitur, gratiam per omnia caritatis sonat</l>
      <l n="5">ac pacis. Capitellum etenim divinorum eloquiorum; retia-</l>
      <l n="6">cula sunt vincula mutuæ dilectionis. Et retiaculis tegun-</l>
      <l n="7">tur capitella, cum sacra eloquia, ut ita dixerim, dono cari-</l>
      <l n="8">tatis undique probantur esse restituta. Nam et in eis,</l>
      <l n="9">quæ non intelligimus in scripturis, caritas late patet.</l>
      <l n="10">Bene autem de eisdem retiaculis sive capitellis adjungitur:</l>
      <l n="11">Quæ erant super summitatem malogranatorum. Malo-</l>
      <l n="12">granata namque, quorum natura est, uno foris cortice</l>
      <l n="13">multa interius grana circumdare, apte in figura sanctæ</l>
      <l n="14">ponuntur ecclesiæ, quæ catholica unius ﬁdei munimine</l>
      <l n="15">innumera electorum agmina solet includere. Potest autem</l>
      <l n="16">et uniuscujusque justitiam moresque designare, qui velut</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">plurima uno cortice grana circumplectens, multa cogitatio- '</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">num virtutumque spiritualium insignia, ne forte difﬁuant,</l>
      <l n="21">firma fidei et humilitatis curat vallare custodia. Et apte</l>
      <l n="22">prorsus mysterio capita columnarum malis granatis erant</l>
      <l n="23">in gyro circumdata; quia sanctos doctores necesse est</l>
      <l n="24">priorum vitam fidelium ad memoriam revocare, eorumque</l>
      <l n="25">exemplis semper actus suos ac sermones omni ex parte</l>
      <l n="26">communire; ne si aliter forte, quam illorum habet regula,</l>
      <l n="27">vixerint aut docuerint, errent. Sicut ergo retiaculorum</l>
      <l n="28">admiranda connexio, unitatem designat fidelium, quæ est in</l>
      <l n="29">vinculo pacis; ita etiam mala granata eandem ipsam typice</l>
      <l n="30">denuntiant unitatem, quæ innumeros per orbem populos in</l>
      <l n="31">unam ﬁdei catholicae regulam cohibet. Vel certe mirabilis</l>
      <l n="32">retiaculorum connexio, manifestam omnium fidelium con-</l>
      <l n="33">cordiam demonstrat; malorum granatorum vero positio</l>
      <l n="34">internas animi virtutes, quæ ab aliis videri nequaquam</l>
      <l n="35">queunt, exprimit; patientiam videlicet, humilitatem, be-</l>
      <l n="36">nignitatem, modestiam, et cætera hujuscemodi. Et quasi</l>
      <l n="37">pulcherrima foris pomorum superficies apparet, sed inclusa.</l>
      <l n="38">intus granorum copia non paret, cum pia sanctorum opera—</l>
      <l n="39">tio palam cunctis ostenditur ; sed ea quæ intus est, fidei,</l>
      <l n="40">spei, ac dilectionis, cæterorumque animi bonorum gratia non</l>
      <l n="41">cernitur. Cum ergo dictum sit de retiaculis, ut tegerent</l>
      <l n="42">capitella, quae erant super summitatem malorum granato-</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p325">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">rum, videtur juxta ordinem operis illius, quia mala granata</l>
      <l n="3">fuerint facta in circuitu capitellorum, a parte inferiori,</l>
      <l n="4">atque ex eisdem malis granatis orirentur retiacula, quibus</l>
      <l n="5">capitella ex parte aliqua tegerentur. Patetque figura mys-</l>
      <l n="6">terii, quia retiacula super summitatem fuerint malorum</l>
      <l n="7">granatorum adnexa, quæ ad unam pæne significationem</l>
      <l n="8">sive personarum seu virtutem pertinent spiritualium. Sci-</l>
      <l n="9">mus enim virtutes de virtutibus nasci, et sanctos ambulare</l>
      <l n="10">de virtute in virtutem, donec videatur Deus deorum in</l>
      <l n="11">Sion. Unde et apostolus: Scientes (inquit) quia tribula-</l>
      <l n="12">tio patientiam operatur, patientia autem probationem, pro-</l>
      <l n="13">batio vero spem. Sed et in ipso universali electorum col-</l>
      <l n="14">legio varie sibimet invicem succedunt personæ justorum,</l>
      <l n="15">minoresque majorum ac prædecessorum suorum gaudent</l>
      <l n="16">fideliter adhærere vestigiis eorumque dictis sive scriptis,</l>
      <l n="17">ne forte in errorem labi possint, inniti. Retiacula ergo</l>
      <l n="18">super summitatem sunt malorum granatorum apposita,</l>
      <l n="19">cum concordia caritatis perfectis fuerit luperadjecta operi-</l>
      <l n="20">bus. Et cum utroque virtutis munere, et operatione vide-</l>
      <l n="21">licet, et caritate, vita sanctorum clarescit, quasi circulum</l>
      <l n="22">malorum granatorum in capitellis columnæ concatenatio</l>
      <l n="23">retiaculorum superaddita comitatur. Et quoniam omnia</l>
      <l n="24">virtutum dona præsentium ad æternæ gloriam remunera-</l>
      <l n="25">tionis, quæ per evangelium est nobis promissa ac minis-</l>
      <l n="26">trata, respiciunt, apte subjungitur: Capitella. autem quae</l>
      <l n="27">erant super capita columnarum, quasi opere lilii fabricata</l>
      <l n="28">erant in porticu, quatuor cubitorum. Quid per lilia nisi</l>
      <l n="29">supemæ claritas patriæ, atque immortalitatis floribus re-</l>
      <l n="30">dolens, paradisi designatur amænitas? Quid per quatuor</l>
      <l n="31">cubitos, nisi evangelicus sermo, qui introitum nobis</l>
      <l n="32">æternæ beatitudinis illius promittit, et iter, quo ad hanc</l>
      <l n="33">perveniatur, ostendit? Cum ergo sancti doctore. pro- g</l>
      <l n="34">missa nobis limina regni cælestis in quatuor sancti evan-</l>
      <l n="35">gelii libris ostendunt, quasi capita columnarum opus in se</l>
      <l n="36">lilii quatuor cubitorum exhibent. Ubi notandum juxta</l>
      <l n="37">literam, quia cum opus lilii in capitellis quatuor cubitorum</l>
      <l n="38">esse memoratur, neque addidit latitudinis aut altitudinis,</l>
      <l n="39">lectoris utiqué judicio, utrum in altitudine an in latitudine</l>
      <l n="40">intelligi debeat, relictum est. Constat autem absque ulla</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p326">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">- ,4 7 -- J.:a' ,</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">328 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">prorsus dubietate, quia columna, quam duodecim cubito-</l>
      <l n="7">rum restis ambiebat, quatuor habebat cubitos grossitudinis.</l>
      <l n="8">Omnis etenim circulus quantum habet spatii in diametro,</l>
      <l n="9">tantum habet ter in gyro. Denique mare æneum, quia</l>
      <l n="10">diametrum habebat decem cubitorum, ut in sequentibus</l>
      <l n="11">legitur, consequenter habebat triginta cubitos in gyro.</l>
      <l n="12">Verum quia dicitur opus lilii quatuor fuisse cubitorum,</l>
      <l n="13">sive latitudinem seu designet altitudinem, nihilominus</l>
      <l n="14">ratio ﬁgurae perspicua est; quia non nisi per evangelium</l>
      <l n="15">exoptatissima illa mundo vox insonuit, dicens: Poeni-</l>
      <l n="16">tentiam agite, appropinquabit enim regnum cælorum.</l>
      <l n="17">Quod vero sequitur: Et-rursum alia capitella in summi-</l>
      <l n="18">tatibus columnarum desuper, juxta mensuram columnæ,</l>
      <l n="19">contra retiacula; juxta mensuram columnæ dicit, tantæ</l>
      <l n="20">altitudinis quantæ erat et columna, cujus tamen altitudo</l>
      <l n="21">quanta fuerit, minime narratur. Hæc autem capitella</l>
      <l n="22">qualiacunque et quantacunque fuerint (non enim men-</l>
      <l n="23">suram eorum aperte scriptura designat) more liliorum</l>
      <l n="24">videntur esse apposita ; de quorum factura si quid mysti-</l>
      <l n="25">cum inquirere delectat, illam regni perennis sublimitatem</l>
      <l n="26">potest non incongrue designare, quam nec oculus vidit,</l>
      <l n="27">nec auris audivit, nec in cor hominis ascendit, quæ præ-</l>
      <l n="28">paravit Deus diligentibus se. Post lilia etenim quatuor</l>
      <l n="29">cubitorum, alia sunt apposita capitella, quorum altitudo</l>
      <l n="30">quanta fuerit, non dicitur; quia multa quidem de cælelti</l>
      <l n="31">beatitudine in evangelio legimus, quod videlicet ibi mundi</l>
      <l n="32">corde Deum videbunt, quod erunt æquales angelis Dei,</l>
      <l n="33">quod non nubunt, neque nubentur, quod nec mori ultra</l>
      <l n="34">poterunt, quod ubicunque est Christus, ibi et ministri ejus</l>
      <l n="35">erunt, quod manifestabit seipsum illis, quod palam de Patre</l>
      <l n="36">annuntiabit eis, quod gaudium visionis ejus nemo tollet ab</l>
      <l n="37">5 eis. Sed ipsa species horum quæ diximus, ipse status</l>
      <l n="38">et conversatio patriæ ipsius cælestis, quomodo sese habeat,</l>
      <l n="39">solis eis qui hanc intrare meruerunt, ejus civibus patet. 1</l>
      <l n="40">Unde bene factura sive altitudo horum capitellorum, quæ</l>
      <l n="41">\ supra lilium erant, ut incomprehensibilis esset terrestribus,</l>
      <l n="42">' qualitas cælestis habitationis insinuatur; de qua tamen</l>
      <l n="43">hoc minime latet. quia omnes ibi communi felicitate divinæ</l>
      <l n="44">visionis fruuntur, tanto quisque sublimius, quanto mun-</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p327">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">diores ad eum videndum oculos habuerit cordis. Qui</l>
      <l n="3">enim dixit, Benedixit omnes timentes Deum, pusillos cum</l>
      <l n="4">majoribus; ipse dixit, Quia tu reddes singulis secundum</l>
      <l n="5">opera eorum. Communis ergo ibi benedictio omnium</l>
      <l n="6">erit electorum. Attamen pro distincta operum qualitate,</l>
      <l n="7">multæ sunt mansiones beatorum in una eademque domo</l>
      <l n="8">Patris æterna in coelis: quod in harum quoque structura</l>
      <l n="9">columnarum mystice reor esse designatum, cum dicitur:</l>
      <l n="10">Et mrsus alia capitella in summitate columnarum de-</l>
      <l n="11">super, juxta mensuram columnæ, contra retiacula. Juxta</l>
      <l n="12">mensuram quippe columnæ fiunt capitella desuper, cum</l>
      <l n="13">sancti doctores, immo omnes justi, eorundem doctorum</l>
      <l n="14">vestigia sequentes, præmia supemæ retributionis, secun-</l>
      <l n="15">dum merita piæ recipiunt operationis. Contra retiacula</l>
      <l n="16">quoque ﬁunt eadem capitella, quia juxta modum dilectio-</l>
      <l n="17">nis, qua sibi ad invicem in hac vita fraternitas sancta</l>
      <l n="18">copulata est, supernorum quoque civium societate in præ-</l>
      <l n="19">sentia sui Creatoris conjungetur in cælis. Verum quod</l>
      <l n="20">eadem supernorum societas civium utriusque populi ﬁdeli-</l>
      <l n="21">bus tribuitur, recte subjungitur: Malorum granatorum</l>
      <l n="22">autem ducenti ordines erant in circuitu capitelli secundi.</l>
      <l n="23">Diximus mala granata totius sanctæ ecclesiæ typum</l>
      <l n="24">tenere ; centenarius vero numerus, qui ad dexteram ma-</l>
      <l n="25">num primus pervenit, nonnunquam vitam ætemæ beatitu-</l>
      <l n="26">dinis ﬁgurare consuevit. Dupiicatur autem hic numerus</l>
      <l n="27">malorum granatorum in circuitu capitelli secundi, ut in-</l>
      <l n="28">sinuetur mystice, quod utriusque testamenti populus ad-</l>
      <l n="29">unandus in Christo ad ætemæ vitæ sit introducendus coro-</l>
      <l n="30">nam. Cui figuræ convenit hoc, quod de apostolis post</l>
      <l n="31">resurrectionem Domini piscantibus scriptum est, cum ipsum</l>
      <l n="32">in litore stantem viderunt: Non enim longe erant a terra,</l>
      <l n="33">sed quasi cubitis ducentis, trahentes rete piscium. Per</l>
      <l n="34">ducentos autem cubitos rete plenum magnis piscibus dis-</l>
      <l n="35">cipuli ad Dominum trahunt, effectum suæ resurrectionis</l>
      <l n="36">in litore monstrantem, cum sancti paædicatores et J udæis</l>
      <l n="37">et gentibus verbum ﬁdei committunt, atque utriusque</l>
      <l n="38">populi electos a fluctibus præsentis seculi extractos, ad</l>
      <l n="39">futuræ gloriam pacis et immortalitatis perducunt. Cir-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p328">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cuitus ergo capitelli secundi ducentos habet ordines malo-</l>
      <l n="3">rum granatorum, cum sublimitas regni cælestis, utriusque</l>
      <l n="4">populi electos in una beatitudinis arce colligit. Et statuit</l>
      <l n="5">duas columnas in porticu templi. Cum statuisset colum-</l>
      <l n="6">nam dexteram, vocavit eam nomine J achin, id est, ﬁrmitas.</l>
      <l n="7">Similiter erexit secundam columnam, et vocavit nomen</l>
      <l n="8">ejus Booz, id est, in robore. Dextera columna, ut supra</l>
      <l n="9">diximus, exprimit figuram doctorum, qui primitivam in</l>
      <l n="10">Hierosolymis instituerunt ecclesiam; secunda eorum qui</l>
      <l n="11">ad prædicandum gentibus destinati sunt. Vel certe dex-</l>
      <l n="12">tera columna eos significat, qui venturum in carne Domi-</l>
      <l n="13">num prophetando prædixerant; secunda illos, qui hunc</l>
      <l n="14">jam venisse, et mundum suo sanguine redemisse, testantur.</l>
      <l n="15">Et apte vocabulo simili ambæ censebantur columnæ, cum</l>
      <l n="16">una firmitas, altera in robore dicta est; ut una ﬁdei et</l>
      <l n="17">operis fortitudo cunctis inesse doctoribus monstraretur,</l>
      <l n="18">nostrique temporis inertia notaretur, ubi se nonnulli doc-</l>
      <l n="19">tores, sacerdotes et columnas Dei videri, atque appellari</l>
      <l n="20">volunt, cum nihil in se prorsus ﬁrmae ﬁdei ad contemnen-</l>
      <l n="21">das seculi pompas, ac desideranda invisibilia bona, nihil</l>
      <l n="22">habeant roboris ad corrigendos, nihil industriæ saltem</l>
      <l n="23">ad intelligendos eorum, quibus prælati sunt, errores.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">CAP. xxx. Fecit quoque mare fusile, &amp;c.] Mare hoc</l>
      <l n="26">fusile in figuram lavacri salutaris, quo in remissionem</l>
      <l n="27">peccatorum emundamur, factum est. Namque sacerdotes</l>
      <l n="28">in eo lavabantur, ut verba diernm aperte testantur. Sacer-</l>
      <l n="29">dotes autem constat omnes electos typice in scripturis</l>
      <l n="30">vocari, eo quod sint membra summi sacerdotis Domini</l>
      <l n="31">nostri Jesu Christi. Et recte huic vasi nomen maris</l>
      <l n="32">scriptura indidit, in memoriam videlicet Maris Rubri, in</l>
      <l n="33">quo prius per extinctionem Egyptiorum, et populi Dei</l>
      <l n="34">liberationem, forma baptismi præcessit, exponente Apos-</l>
      <l n="35">tolo ac dicente: Quoniam omnes patres nostri sub nube</l>
      <l n="36">fuerunt, et omnes mare transierunt, et omnes in Moyse</l>
      <l n="37">baptizati sunt in nube et in mari. Sacramentum autem</l>
      <l n="38">baptismi, et vitæ nobis munditiam acquirit in hoc seculo,</l>
      <l n="39">et vitæ nobis æternæ gloriam promittit in futuro. Quod</l>
      <l n="40">utrunique in mari hoc æneo una sententia designatur, cum</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p329">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">esse decem cubitorum &amp; labio usque ad labium perhibetur.</l>
      <l n="3">Decem namque præceptis, in lege Dominus omnia quæ</l>
      <l n="4">facere debeamus, expressit. Denario æque mercedem</l>
      <l n="5">benefactorum signavit, cum hunc in vinea laborantibus</l>
      <l n="6">dandum esse praedixit. Erat ergo mare decem cubitorum</l>
      <l n="7">a labio usque ad labium; quia aprimo baptizato in nomine</l>
      <l n="8">Jesu Christi usque ad ultimum, qui in ﬁne seculi credi-</l>
      <l n="9">turus, et baptizandus est, omnis fidelium chorus unam</l>
      <l n="10">eandemque viam veritati: ingredi, et communem debet a Do-</l>
      <l n="11">mino coronam sperarejustitiæ. Rotundum erat in circuitu,</l>
      <l n="12">ut orbis universus in gyro lavacro vitæ a sorde peccatorum</l>
      <l n="13">designaretur esse mundandus ; de quo bene subditur, Quin-</l>
      <l n="14">que cubitorum altitude ejus; quia nimirum quicquid visu,</l>
      <l n="15">quicquid auditu, quicquid olfactu, quicquid gustu; quicquid</l>
      <l n="16">tactu delinquimus, totum hoc nobis gratia Dei per ablu-</l>
      <l n="17">tionem vivifici fontis relaxat. Sed non sufficit præterito-</l>
      <l n="18">rum remissio peccatorum, si non quisque bonis deinceps</l>
      <l n="19">insistere studuerit operibus; alioquin diabolus qui exierat</l>
      <l n="20">de homine, si hunc a bonis vacare actibus viderit, multi-</l>
      <l n="21">plicius redit, facitque novissima hominis illius pejora priori-</l>
      <l n="22">bus. Unde apte subditur: Et resticula triginta cubitorum</l>
      <l n="23">cingebat illud per circuitum. Per resticulam namque</l>
      <l n="24">disciplina præceptorum coelestium, qua a nostris volupta-</l>
      <l n="25">tibus religamur, potest apte signari, scriptura teste; quia</l>
      <l n="26">funiculus triplex difficile rumpitur; quia nimirum obser-</l>
      <l n="27">vatio mandatorum Dei, quæ in cordibus electorum, ﬁde,</l>
      <l n="28">spe, et dilectione supernæ retributionis firmata est, nullo</l>
      <l n="29">temporalium rerum potest obstaculo dissolvi. Et resticula</l>
      <l n="30">mare ambit, cum sacramentum baptismi quod accepimus,</l>
      <l n="31">piis communire operibus studemus ; quæ nimirum resti-</l>
      <l n="32">cula apte triginta dicitur esse cubitorum. Quinquies</l>
      <l n="33">etenim seni triginta faciunt. Senario autem numero, in</l>
      <l n="34">quo Deus hominem fecit cum non esset, et cum perisset,</l>
      <l n="35">refecit, recte bona operatio etiam nostra figuratur. Et sex</l>
      <l n="36">per quinque multiplicantur, ut ad triginta pervenias, cum</l>
      <l n="37">omnes nostri corporis sensus divinis humiliter subjugamus</l>
      <l n="38">imperiis. Possumus autem et aliter hunc tricenarium</l>
      <l n="39">mystice ,maris numerum non inconvenienter accipere;</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p330">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">iter etenim deni, triginta faciunt. Et genus humanum</l>
      <l n="3">post diluvium ex progenie trium filiorum Noé, latitudi-</l>
      <l n="4">nem totius orbis implevit. Sem quippe prosapia Asiam,</l>
      <l n="5">Cham posteri Africam, J aphet soböles Europam et insulas</l>
      <l n="6">maris obtinuit. Et quia mysterium baptismi cum execu-</l>
      <l n="7">tione bonorum operum, et spe coelestium præmiorum,</l>
      <l n="8">cunctis erat nationibus ministrandum, apte resticula tri-</l>
      <l n="9">ginta cubitorum mare illud, in quo baptismatis unda</l>
      <l n="10">figurabatur, cingebat. Sed et hoc dicendum, quod Domi-</l>
      <l n="11">nus triginta habens aunos ætatis venit ad Jordanem bap-</l>
      <l n="12">tizari a Joanne. Qui quoniam baptismate suo, quod tri-</l>
      <l n="13">cenarius accepit, undam nobil lavacri salutaris consecravit,</l>
      <l n="14">recte mare, quod nostrum baptisma figurabat, triginta</l>
      <l n="15">cubitorum restis circuibat; ut significaretur a dono illius</l>
      <l n="16">qui baptisma sine peccato subiit, baptisma nobis omnibus</l>
      <l n="17">in eum credentibus in remissionem peccatorum dedicari,</l>
      <l n="18">Et sculptura subter labium circuibat illud decem cubitis</l>
      <l n="19">ambiens mare. Duo ordines sculpturamm histriatarum</l>
      <l n="20">erant fusiles. Cum praedictum sit supra, quod resticula</l>
      <l n="21">triginta cubitorum mare circumierit, et nunc addatur,</l>
      <l n="22">quod sculptura hoc subter labium posita decem cubitis</l>
      <l n="23">ambierit; patet ex utraque relatione, quod vas erat in</l>
      <l n="24">modum lilii repandum ac diffusum, quod a triginta cubitis</l>
      <l n="25">circuitus, quos habebat in labio, usque ad decem est cubi-</l>
      <l n="26">tos coaptatum. Sculptura autem histriata est, quæ histo-</l>
      <l n="27">rias rerum aliquas imitatur. Unde recte per sculpturas</l>
      <l n="28">histriatas, quibus mare circumdabatur, exempla sunt prio-</l>
      <l n="29">rum tempomm designata, quæ necesse est nos solerter</l>
      <l n="30">intueri, ut videamus quibus operibus sancti Deo placue-</l>
      <l n="31">runt ab initio, qua obstinatione in sceleribus perdurarunt</l>
      <l n="32">iniqui, quanta iniquitate ob scelera perierint reprobi; quo-</l>
      <l n="33">modo in exordio nascentis seculi Cain ob malitiam invi-</l>
      <l n="34">diæ damnatus, Abel sit ob justitiæ meritum coronatus,</l>
      <l n="35">Lamech ob adulterium et-homicidium maledictus, Enoch</l>
      <l n="36">ob gratiam pietatis ad paradisum reductus ; quomodo post</l>
      <l n="37">diluvium Cham ob impietatem a patre detestatus, Sem et</l>
      <l n="38">J aphet populi ob obsequium reverentiæ perpetua sint</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">benedictione donati, Abraham ob meritum fidei hæres sit</l>
      <l n="41">5</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p331">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">divinæ promissionis effectus, cætera gentium multitudo</l>
      <l n="3">in avita sit infidelitate relicta; qualiter adveniente in</l>
      <l n="4">carne Domino, Judæa ob perﬁdiae noxam repulsa, et</l>
      <l n="5">gentilitas sit per gratiam fidei ad salutem reducta; et</l>
      <l n="6">cætera hujusmodi quæ in utroque testamento solerter ac</l>
      <l n="7">pie considerata multum studiosis quibusque prosunt. Et</l>
      <l n="8">ideo forsitan duo sunt ordines sculpturamm histriatarum</l>
      <l n="9">in mari æneo facti, ut hi qui fonte baptismatis imbuti</l>
      <l n="10">sunt, utriusque testamenti, diligenter auscultent historias.</l>
      <l n="11">Ideo decem cubitorum erant in gyro, ut quoscunque in</l>
      <l n="12">iisdem historiis deditos, jussis coelestibus, ac tota inten-</l>
      <l n="13">tione ad superna præmia suspensos esse perspexerint, hos</l>
      <l n="14">imitari contendant. Bene autem sequitur: Et stabat</l>
      <l n="15">super duodecim boves, e quibus tres respiciebant ad aqui-</l>
      <l n="16">lonem, et tres'ad occidentem, et tres ad meridiem, et tres</l>
      <l n="17">ad orientem. Per boves quippe apostolos et evangelistas,</l>
      <l n="18">immo omnes verbiministros debere intelligi, Apostolo do-</l>
      <l n="19">cente, cognoscimus, qui exponens mandatum legis, quo</l>
      <l n="20">dictum est: Non alligabis os bovi trituranti. Numquid</l>
      <l n="21">de bobus (inquit) cum est Deo? an propter nos utique</l>
      <l n="22">dicit; nam propter nos scripta sunt, quoniam debet in</l>
      <l n="23">spe qui arat, arare, et qui triturat, spei suæ fructus per-</l>
      <l n="24">cipere. Duodecim ergo boves, duodecim apostoli sunt,</l>
      <l n="25">et omnes qui vice eorum regendam susceperunt ecclesiam</l>
      <l n="26">sanctam; qui nimirum boves mare sibi superpositum</l>
      <l n="27">portant, cum apostoli apostolorumque successores in-</l>
      <l n="28">junctum sibi evangelizandi oﬂicium prompta implere devo-</l>
      <l n="29">tione satagunt. Et tres ad aquilonem, et tres ad occi-</l>
      <l n="30">dentem, et tres ad meridiem, et tres ad Orientem respiciunt,</l>
      <l n="31">cum in universis quadrati orbis partibus fidem sanctæ Trini-</l>
      <l n="32">tatis prædicant. Nam et apostoli eo mysterio duodecim,</l>
      <l n="33">hoc est, quater terni sunt electi, ut fidem et confessionem</l>
      <l n="34">sanctæ Trinitatis per quatuor mundi plagas evangelizantes</l>
      <l n="35">baptizarent in nomine Patris, et Filii, et Spiritus Sancti;</l>
      <l n="36">quorum videlicet apostolorum successorumque eorum ver-</l>
      <l n="37">ba, actus et passiones perfacile in præsenti videre, vel</l>
      <l n="38">legendo cognoscere valemus; quæ vero illos in futuro</l>
      <l n="39">maneat gloria retributionis, necdum videre possumus.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p332">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Unde apte subditur: Quorum posteriora universa intrinse-</l>
      <l n="3">cus latitabant. Intrinsecus namque latitant universa boum</l>
      <l n="4">posteriora; quia qua mercede sancti prædicatores in perpe-</l>
      <l n="5">tuum donentur, in interni arbitri examine jam dispositum</l>
      <l n="6">' est; sed nobis, qui adhuc foris sumus, manet omnimodis oc-</l>
      <l n="7">cultum. Quibus tamen hoc esse occultum nullatenus potest,</l>
      <l n="8">quia omnis qui lavacrum baptismi ad salutem accipit, et</l>
      <l n="9">' vitam, ﬁdem, spem, et caritatem debet habere; nec sine his</l>
      <l n="10">tribus virtutibus quisque aliquid jam operari, neque intrare</l>
      <l n="11">ad vitam valet. Unde recte subjungitur: Grossitudo autem</l>
      <l n="12">luteris trium unciarum erat. Grossitudo etenim luteris</l>
      <l n="13">in mari, firmitas est virtutis in baptismo. Et trium unci-</l>
      <l n="14">arum est haec grossitudo, dum ﬁdei, spei, et dilectionis</l>
      <l n="15">robore perceptio baptismi communitur. Neque aliter</l>
      <l n="16">proficuum esse accipientibus ostenditur, nisi harum firma</l>
      <l n="17">certitudo virtutum mentem accipientium, simul et opera</l>
      <l n="18">confirmet. Accipitur autem, et celebratur baptismi lava-</l>
      <l n="19">crum in exemplo Dominica: passionis et resurrectionis a</l>
      <l n="20">mortuis; juxta 'quod Apostolus exponens ait, Quia qui-</l>
      <l n="21">cunque baptizati sumus in Christo Jesu, in morte ipsius</l>
      <l n="22">baptizati sumus. Consepulti enim sumus cum illo per</l>
      <l n="23">baptismum in morte, ut quemadmodum resurrexit Chris-</l>
      <l n="24">tus a mortuis per gloriam Patris, ita et nos in novitate vitæ</l>
      <l n="25">ambulemus. Si enim complantati facti sumus similitudini</l>
      <l n="26">mortis ejus, simul et resurrectionis erimus. Quod in ﬁgura</l>
      <l n="27">quoque maris ænei typice signatum est, cum consequenter</l>
      <l n="28">adjungitur: Labiumque ejus sicut labium calicis, et fo-</l>
      <l n="29">lium repandi ]J'lii. Per labium namque calicis, gustus</l>
      <l n="30">Dominicae passionis; per folium lilii repandi, patefacta</l>
      <l n="31">claritas resurrectionis ipsius exprimitur. Nam quod in</l>
      <l n="32">calice poculum passionis designetur, ait ipse Dominus,</l>
      <l n="33">qui veniens ad passionem Patrem orat dicens: Pater, si</l>
      <l n="34">vis, transfer calicem istum a me. Lilium vero quod comi-</l>
      <l n="35">tante odoris jucundissimi gratia candidum foris colorem,</l>
      <l n="36">intus ostendit aurosum, apte gloriam resurrectionis ejus</l>
      <l n="37">insinuat, qui et corporis immortalitatem foris ostendit</l>
      <l n="38">discipulis, et animam divina luce coruscam, simul sibi</l>
      <l n="39">inesse perdocuit. Potest etiam in lilio repando ipse Media-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p333">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tor Dei et hominum, post passionem mortis gloria et</l>
      <l n="3">honore coronatus, non inconvenienter accipi; qui ante</l>
      <l n="4">passionem quidem suam, quasi clausum adhuc lilium fuit,</l>
      <l n="5">cum signis miraculorum, quæ fecit, clarus homo refulsit;</l>
      <l n="6">post resurrectionem vero et ascensionem suam repandum</l>
      <l n="7">se lilium supernæ patriæ civibus exhibuit, quod in assumta</l>
      <l n="8">humanitate potentiam divinæ Claritatis, quam habuit apud</l>
      <l n="9">Patrem priusquam mundus esset, ostendit. Unde et in</l>
      <l n="10">amoris Cantico lilii se vocabulo designare voluit, dicens:</l>
      <l n="11">Ego flos campi, et lilium convallium. Labium ergo maris,</l>
      <l n="12">in quo sacerdotes lavabantur, quasi labium fuit calicis, et</l>
      <l n="13">folium repandi lilii; quia lavacrum salutare, quo membra</l>
      <l n="14">summi sacerdotis eﬂicimur, in ﬁde nos sacrosanctæ passio-</l>
      <l n="15">nis ejus a peccatorum omnium labe puriﬁcat, ac puriﬁca—</l>
      <l n="16">tos ad visionem gloriæ ipsius perennis intromittit: in</l>
      <l n="17">quo nimirum lavacro uterque populus, circumcisionis</l>
      <l n="18">videlicet et præputii, per ﬁdem, spem, et dilectionem</l>
      <l n="19">unum in Domino efﬁcitur, ipso attestante, qui circum-</l>
      <l n="20">cisionem per se prædicans ait inter alia: Et alias ove:</l>
      <l n="21">habeo, quæ non sunt ex hoc ovili, et illas oportet me</l>
      <l n="22">adducere ; et vocem meam audient, et fiet unum ovile et</l>
      <l n="23">unus Pastor. Quod in hoc quoque mari typice figuraba-</l>
      <l n="24">tur; nam sequitur, Duo millia batos capiebat. Millena-</l>
      <l n="25">rius namque numerus pro significatione perfectionis solet</l>
      <l n="26">poni in; scripturis; quia nimirum denarium numerum qua-</l>
      <l n="27">dratum solidum facit. Decim quippe decies ducti, cen-</l>
      <l n="28">tum faciunt. Quæ vicelicet figura jam quadrata, sed adhuc</l>
      <l n="29">plena est. Verum ut in altitudinem surgat, et solida eﬂi-</l>
      <l n="30">ciatur, multiplica centum per decem, et fiunt mille. Quo</l>
      <l n="31">profecto numero stabilis et insuperabilis, et velut conqua-</l>
      <l n="32">drata, justorum conscientia designatur. Quacumque enim</l>
      <l n="33">verteris, quadrum stabit. Sic et animus electorum nullo</l>
      <l n="34">tentationum occursu novit a suæ rectitudinis statu incli-</l>
      <l n="35">nari. Batus autem Hebræorum mensura est, quam ipsi</l>
      <l n="36">bath nominant, habens modios tres. Ipsa est et ephi,</l>
      <l n="37">quod et illi—epha nuncupant. Sed et ephi ad mensuram</l>
      <l n="38">pertinet aridarum frugum, tritici, hordei, leguminum;</l>
      <l n="39">batus vero est in speciebus liquidis, vino, oleo, aqua.</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p334">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">336 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Itaque batus, qui certæ normæ mensura est, opera designat</l>
      <l n="5">æquitatis et justitiæ, quibus hi qui in remissionem pec-</l>
      <l n="6">catorum baptizantur, necesse habent institui. Batosque</l>
      <l n="7">mille capiebat mare, cum aqua baptismatis plebem Judae—</l>
      <l n="8">orum abluens, ad regnum coeleste transmisit. Recipiebat</l>
      <l n="9">et alios mille, cum etiam turbas nationum eodem fonte</l>
      <l n="10">renatas, et operibus justitiæ confirmatas, ejusdem regni</l>
      <l n="11">perennis fecit esse participes. Notandum sane hoc in</l>
      <l n="12">. loco, quia sunt qui putant lege Dei prohibitum, ne vel</l>
      <l n="13">hominum, vel quorumlibet animalium, sive rerum simili-</l>
      <l n="14">tudines sculpamus, aut depingamus in ecclesia aut pariete,</l>
      <l n="15">aut alio quolibet loco, eo quod in decalogo legis dixerit:</l>
      <l n="16">Non facias tibi sculptile, neque omnem similitudinem, quæ</l>
      <l n="17">est in coelo desuper, et quæ in terra deorsum, nec eorum</l>
      <l n="18">quæ sunt in aquis sub terra. Qui nequaquam hoc puta-</l>
      <l n="19">rent, si vel Salomonis opus ad memoriam revocassent, qui</l>
      <l n="20">et in templo intus palmas fecit, et Cherubin cum variis</l>
      <l n="21">cælaturis; in columnis illius mala gränata et retiaéula, in</l>
      <l n="22">mari quoque hoc æneo duodecim boves et sculpturas</l>
      <l n="23">histriatas, sed et in basibus luteium, ut in sequentibus</l>
      <l n="24">legitur, leones cum bobus, palmas, axes, et rotas, cum</l>
      <l n="25">Cherubin et vario picturarum generé fecit; vel certe ipsius</l>
      <l n="26">Moysi opera considerassent, qui, jubente Domino, et Che-</l>
      <l n="27">rubin prius in propitiätorio, et postea serpentem fecit</l>
      <l n="28">æneum in eremo, cujus intuitu populus a ferorum serpen-</l>
      <l n="29">tium veneno salvaretur. Si enim licebat serpentem ex-</l>
      <l n="30">altari æneum in ligno, quem aspicientes filii Israel vive-</l>
      <l n="31">rent; cur non licet exaltationem Domini Salvatoris in</l>
      <l n="32">cruce, qua mortem vicit, ad memoriam fidelibus depin-</l>
      <l n="33">gendo reduci, vel alia ejus miracula et sanationes, quibus</l>
      <l n="34">de eodem mortis auctore mirabiliter triumphavit, cum</l>
      <l n="35">horum aspectus sæpe multum compunctionis soleat præ-</l>
      <l n="36">stare contuentibus, et eis quoque qui literas ignorant, quasi</l>
      <l n="37">vivam Dominicae historiæ pandere lectionem? Nam pic-</l>
      <l n="38">tura Græce Zw-ypacþia, id est, viva scriptura vocatur. Si</l>
      <l n="39">licuit duodecim boves æneos facere, qui mare superpositum</l>
      <l n="40">ferentes quatuor mundi plagas terni respicerent ; quid pro-</l>
      <l n="41">hibet duodecim apostolos depingere, quomodo euntes doce-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p335">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">rent' omnes gentes, baptizantés eos in 'nomine Patris, et '</l>
      <l n="3">Filii, et Spiritus Sancti; viva, ut ita dixerim, præ oculis</l>
      <l n="4">omnium designare scriptura? Si contra legem non fuit in</l>
      <l n="5">eodem mari sculpturas histriatas in gyro decem cubitorum</l>
      <l n="6">ﬁeri, quomodo legi contrarium putabitur, si histriatas sanc-</l>
      <l n="7">torum ac martyrum Christi sculpamus, sive pingamus in</l>
      <l n="8">tabulis, qui per custodiam divinae legis ad gloriam merue-</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">. runt æternæ retributionis attingere? Verum si diligen-</l>
      <l n="11">tius verba legis attendamus, forte parebit non interdictum</l>
      <l n="12">imagines rerum ac animalium facere, sed hæc idololatriæ</l>
      <l n="13">gratia facere, omnimodis esse prohibitum. Denique dic-</l>
      <l n="14">turus in monte sancto Dominus, Non facies tibi sculptile,</l>
      <l n="15">neque omnem similitudinem; præmisit, N on habebis deos</l>
      <l n="16">alienos coram me; ac deinde subjunxit, Non facies tibi</l>
      <l n="17">sculptile, neque omnem similitudinem, quæ est in cælo</l>
      <l n="18">desuper, et quæ in terra deorsum, nec eorum quæ sunt in</l>
      <l n="19">aquis sub terra; atque conclusit, Non adorabis ea, neque</l>
      <l n="20">coles. Quibus verbis aperte declaratur, quod illæ simili-</l>
      <l n="21">tudines fieri prohibentur ab omnibus, quas in veneratione</l>
      <l n="22">deorum alienorum facere solent impii, quasque ad colen-</l>
      <l n="23">dum atque adorandum gentilitas errabunda reperit. Cæ-</l>
      <l n="24">terum simpliciter hæc ﬁeri, nulla, ut reor, legis divinæ</l>
      <l n="25">litera vetuit; alioquin et Dominus tentantibus se Pharisæis</l>
      <l n="26">de tributo Cæsaris reddendo, in quo nomen et imaginem</l>
      <l n="27">Cæsaris expressam esse dicebant, nequaquam ita respon-</l>
      <l n="28">deret, Reddite ergo quae sunt Cæsaris, Cæsari, et quæ sunt</l>
      <l n="29">Dei, Deo; sed potius eorum corrigeret errorem, dicens:</l>
      <l n="30">Non licet vobis percussura auri vestri imaginem facere</l>
      <l n="31">Cæsari, quia talem sculpturam lex divina prohibet esse;</l>
      <l n="32">neque locutus ostenso sibi numismate census hoc diceret,</l>
      <l n="33">si in eo Cæsaris imago causa idololatriae, et non ad judi"-</l>
      <l n="34">cium magis regiæ potestatis esset deformata.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">CAP. xx. Et fecit bases decem æneas, £30.] Multifarie et</l>
      <l n="37">multis modis una eademque nostræ salutis sacramenta</l>
      <l n="38">praefigurantur. Namque iidem apostoli apostolicique viri,</l>
      <l n="39">qui per boves mare portantes designati sunt ; designantur</l>
      <l n="40">etiam per bases, quæ portandis erant luteribus præparatæ,</l>
      <l n="41">quomodo ipsi luteres ejusdem lavacri spiritualis, cujus et</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">VOL. vm. * z</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p336">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mare typum gerebant. Siquidem ut verba dierum nar—</l>
      <l n="3">rant, omnia in eis, quæ in holocaustum oblaturi erant,</l>
      <l n="4">lavabant. ’Holocaustum ergo Domini generaliter omnis</l>
      <l n="5">electorum multitudo potest intelligi, quæ juxta vocem</l>
      <l n="6">praecursoris baptizata est ab ipso in Spiritu Sancto et igni.</l>
      <l n="7">Sicut ergo sacerdotes, qui in mari lavabantur, formam</l>
      <l n="8">exprimunt eorum, qui per baptisma eﬁiciuntur summi</l>
      <l n="9">sacerdotii consortes, quod est in Domino Jesu Christo;</l>
      <l n="10">ita etiam eorundem figuram holocausta apertissime præ-</l>
      <l n="11">tendunt, cum per ablutionem baptismi gratia Spiritus</l>
      <l n="12">Sancti implentur. Lavatur namque in lutere hostia, cum</l>
      <l n="13">quis fidelium aqua perfunditur; offertur vero in holo-</l>
      <l n="14">caustum, cum per impositionem manus episcopi, donum</l>
      <l n="15">Spiritus Sancti accipit. Philippus evangelista cum præ-</l>
      <l n="16">dicaret in Samaria, quid nisi in lutere templi hostias Do-</l>
      <l n="17">mini lavabat? Sed quia necdum in quenquam eorum</l>
      <l n="18">Spiritus Sanctus descenderat, sed baptizati erant tantum</l>
      <l n="19">in nomine Domini Jesu, velut ablutæ hostiae, necdum ad</l>
      <l n="20">sacrosancti altaris ignem pervenerant; at cum missi illo</l>
      <l n="21">Petrus et Joannes imponebant baptizatis manus, et acci-</l>
      <l n="22">piebant Spiritum Sanctum, loquebanturque linguis, jam</l>
      <l n="23">ad ignem altaris pervenerant hostiæ, ut fierent holocaus-</l>
      <l n="24">tum, quod Latine dicitur totum incensum; quia videlicet</l>
      <l n="25">conscientiam illorum gratia Spiritus Sancti adimplens,</l>
      <l n="26">divino fecit amore fervescere. Quia vero ad portandos</l>
      <l n="27">luteres decem sunt bases factæ, poterat ita mystice inter-</l>
      <l n="28">pretari, quod ministri lavacri vitalis ad æternæ gaudia</l>
      <l n="29">beatitudinis, quæ denario solet numero figurari, eos quos</l>
      <l n="30">imbuunt voce, exempli opere fulciunt. Verum quia de</l>
      <l n="31">illis luteribus distincte in sequentibus scriptum est, quod</l>
      <l n="32">videlicet quinque ex his positi sint ad dexteram partem</l>
      <l n="33">templi, et quinque ad sinistram, magis in eis quinarii</l>
      <l n="34">numeri sunt intuenda mysteria. In utraque etenim parte</l>
      <l n="35">templi sunt bases luterum, ut utrique Dei populo sacri</l>
      <l n="36">fontis gratia designaretur esse pandenda. Et quinque</l>
      <l n="37">sunt in utraque parte, ut sicut in expositione maris, quod</l>
      <l n="38">quinque cubitis altum esse jam diximus, sic et in quinque</l>
      <l n="39">basibus luterum demonstraretur typice, universa ﬁdelibus,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p337">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPLO SALOMONIS. 339</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">quæ per quinque corporis sensus deliquerant, per lavacrum</l>
      <l n="5">baptismi esse remittenda. Sicut ergo in uno mari duode-</l>
      <l n="6">cim bobus superposito unitas exprimitur baptismatis, quae</l>
      <l n="7">per apostolos toto erat orbi prædicanda; ita et per duos</l>
      <l n="8">ordines laterum mystice ostenditur, 'quod gentilitas et</l>
      <l n="9">Judæa in unum consortium ﬁdei per baptismatis erat.</l>
      <l n="10">undam colligenda. Nam etsi in geminis luteribus hostiæ</l>
      <l n="11">lavabantur, quædam quidem a dexteris atrii, quædam vero</l>
      <l n="12">a sinistris, uno tamen igne consumebantur altaris, ut holo-</l>
      <l n="13">caustum ﬁeret; quia sive quis in parte circumcisionis, sive</l>
      <l n="14">in præputii lavacrum Christi susceperit, uno omnes Spi-</l>
      <l n="15">ritu, ut filii Dei fieri possint, sanctificantur. Hinc et</l>
      <l n="16">enim apostolus, Sed accepistis (inquit) Spiritum adoptionis</l>
      <l n="17">filiorum, in quo clamamus, Abba Pater. Unum (inquit)</l>
      <l n="18">Spiritum accepistis, in quo omnes filii adoptionis efficia—</l>
      <l n="19">mini ; in quo nimirum Spiritu clamamus, Abba Pater; Abba</l>
      <l n="20">videlicet qui ex Hebræis venimus ad fidem ; Pater, qui ex</l>
      <l n="21">gentibus, variis quidem linguis pro diversitate nationum,</l>
      <l n="22">sed unum eundemque Patrem Deum, propter unius donum</l>
      <l n="23">Spiritus invocantes. Quod autem quatuor cubitorum lon-</l>
      <l n="24">gitudinis, et quatuor cubitorum latitudinis, et trium cubi—</l>
      <l n="25">torum altitudinis, bases singulæ fuere, facile intellectu est.</l>
      <l n="26">Longitudo etenim ad patientiam longanimitatis, latitudo</l>
      <l n="27">ad dilatationem dilectionis, altitudo pertinet ad spem su-</l>
      <l n="28">pernæ retributionis. Quatuor autem sunt principales vir-</l>
      <l n="29">tutes, quibus cætera virtutum structura imminet ; prudentia</l>
      <l n="30">scilicet, fortitudo, temperantia, atque justitia. Et. ideo</l>
      <l n="31">quaternorum cubitorum erat longitudo et latitudo basium,</l>
      <l n="32">quia sancti prædicatores sive adversa mundi, et longitu-</l>
      <l n="33">dinem exilii atque labomm præsentium foris tolerent, seu</l>
      <l n="34">cor in dilectione sui Conditoris suorumque proximorum</l>
      <l n="35">in exultatione æterna dilatent, semper operam dare vir-</l>
      <l n="36">tutibus curant, prudenter videlicet inter bona et mala dis-</l>
      <l n="37">cernentes, fortiter adversa sustinentes, cor ab appetitu</l>
      <l n="38">voluptatum temperantes, justitiam in operatione tenentes.</l>
      <l n="39">Trium vero cubitorum fit altitudo basium, cum per exer-</l>
      <l n="40">citium virtutum, quas cum patientia malorum et dilectione</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">bonorum exercent, continua intentione ad Sanctæ Trini-</l>
      <l n="43">z 2</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p338">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">340 m: TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tatis pervenire visionem satagunt. Et ipsum opus basium</l>
      <l n="5">interrasile erat, et sculpture inter juncturas. Juncturas</l>
      <l n="6">videtur dicere eas, quibus ipse luterum tabulæ sibimet</l>
      <l n="7">invicem connexæ sunt, ut scilicet ex quatuor Iive quinque</l>
      <l n="8">tabulis una fieret basis. Quales autem lculpturas inter</l>
      <l n="9">has juncturas, id est, in ipsis suis lateribus ante et retro, a</l>
      <l n="10">dextra et sinistra, et supra quoque habuerint, subdendo</l>
      <l n="11">aperitur, cum dicitur: Inter coronulas et p1ectas,leones,</l>
      <l n="12">et boves, et Cherubin, et juncturas similiter desuper. Non</l>
      <l n="13">ergo plana erat illa ex parte superficies basium, sed undi-</l>
      <l n="14">que versum mysticis sculpta figuris; quia mentes sanc-</l>
      <l n="15">torum, immo universa conversatio eorum, virtutum in om-</l>
      <l n="16">nibus gratiam praetendit, neque aliqua illaI hora inanis et</l>
      <l n="17">vacua præterit, in qua piis vacare operibus, vel sermonibus,</l>
      <l n="18">vel certe cogitationibus desistant. Coronulas quippe in se</l>
      <l n="19">sculptas habent, cum ad ingressum vitæ perennis infatiga-</l>
      <l n="20">bili desiderio anhelant. Et plectas habent, cum inter de-</l>
      <l n="21">sideria vitæ, quæ sursum est, nunquam fraternæ societatis,</l>
      <l n="22">quæ juxta est, vincula dissolvunt. Habent inter coronulas</l>
      <l n="23">et plectas leones, cum ita ad speranda. coelestia mentem</l>
      <l n="24">erigunt, ita ad diligendos proximos dilatant, ut in peccantes</l>
      <l n="25">quosque, qui sibi commissi sunt, fervorem asperæ invec-</l>
      <l n="26">tionis exercere non tardent. Habent cum leonibus boves,</l>
      <l n="27">quando ipsam invectionem corripiendi cum spiritu mansuæ</l>
      <l n="28">tudinis exhibent; quando in fervore corrigendi nunquam</l>
      <l n="29">ﬁssam ungulam discretae actionis ad loquelam, nusquam</l>
      <l n="30">verba divinæ lectionis velut ruminanda in ore volvere</l>
      <l n="31">cessant. Denique beatus Stephanus, basis videlicet templi</l>
      <l n="32">Do'mini eximia, saevos leonis dentes atque ungues osten-</l>
      <l n="33">dere videbatur, cum suis persecutoribus aiebat: Dura</l>
      <l n="34">cervice, et incircumcisi corde et auribus, vos semper Spi-</l>
      <l n="35">ritui Sancto resistitis. Quem prophetarum patres vestri</l>
      <l n="36">non sunt persecuti? et cætera. Verum hæc loquens,</l>
      <l n="37">quantum pietatis, et, ut ita dixerim, bubulæ mansuetudinis</l>
      <l n="38">intus in corde gestaret, ostendit, cum pro iisdem persecute.-</l>
      <l n="39">ribus usque ad necem suam desævientibus, genu ﬂectens,‘</l>
      <l n="40">dixit: Domine, ne statuas illis hoc peccatum. Sed quia</l>
      <l n="41">neque spem aeternorum in coelis, nequehmorem proximoe</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p339">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE TEMPLO SALOMONIS. , 341</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">rum in "terris, neque fervorem zeli mordentis, neque leni-</l>
      <l n="5">tatem modestiæ compatientis absque sanctarum scientia</l>
      <l n="6">scripturarum habere possumus, apte inter coronas et plec-</l>
      <l n="7">tas, leones et boves, Cherubin esse sculpti memorantur.</l>
      <l n="8">Cherubin namque constat scripturæ sacræ typum tenere,</l>
      <l n="9">sive quia duo cherubin in propitiatorio areæ, in figuram</l>
      <l n="10">duorum testamentorum concorditer de Christo canentium</l>
      <l n="11">sunt, seu quia ipsum nomen scientiæ multitudinem sonat.</l>
      <l n="12">Quanto autem quisque studiosius legendis divinorum elo-</l>
      <l n="13">quiorum paginis institerit, tanto necesse est amplius in</l>
      <l n="14">omnibus quæ agit aut judicat, interni testis aut judicis</l>
      <l n="15">examen pertimescat, ne aut plus juste in peccantes vindi-</l>
      <l n="16">cans, aut rursum absque moderamine justæ discretionis</l>
      <l n="17">ignoscens, iram justi J udicis incurrat. Qui enim addit</l>
      <l n="18">scientiam, addit et laborem. Unde hic quoque præter</l>
      <l n="19">sculpturas Cherubin, convenienter adjungitur: Et super</l>
      <l n="20">leones et boves, quasi lora ex aere dependentia. Super</l>
      <l n="21">leones quippe et boves lora dependent, quando sancti doc-</l>
      <l n="22">tores et in severitate districtionis, qua peccantes judicant,</l>
      <l n="23">et in mansuetudine lenitatis, qua poenitentibus remittunt,</l>
      <l n="24">judicium sui timent auctoris, ne forte injuste ligando ipsi</l>
      <l n="25">juste ligari ab eo cujus judicium errare nequit, mereantur.</l>
      <l n="26">Et quatuor rotæ per bases singulas, et axes ænei, et per</l>
      <l n="27">quatuor partes quasi humeruli subter luterem fusiles,</l>
      <l n="28">contra se invicem respectantes. Quatuor rotæ, quatuor</l>
      <l n="29">sunt evangeliorum libri, qui aptissime rotis comparantur:</l>
      <l n="30">quia sicut volubilitas rotæ citissimo cursu quocunque du-</l>
      <l n="31">citur currit; ita sermo evangelicus, juvante Domino, per</l>
      <l n="32">apostolos universas in brevi mundi plagas implevit. Sicut</l>
      <l n="33">rota superimpositum sibi currum a terra sublevat, et sub-</l>
      <l n="34">levatum quo auriga dirigit, portat; ita evangelica prædi-</l>
      <l n="35">catio mentes electorum a terrenis cupiditatibus in cælestia</l>
      <l n="36">desideria suspendit, ac suspensos ad profectum bonæ ope—</l>
      <l n="37">rationis, sive ad ministerium praedicationis, quocunque</l>
      <l n="38">adjuvans gratia Spiritus voluerit, ducit. Namque in se-</l>
      <l n="39">quentibus dicitur, Quia tales erant rotæ, quales in curru</l>
      <l n="40">fieri solent. Legimus autem de sanctis: Currus Dei</l>
      <l n="41">decem millium, multiplex millia laetantium. Quid est ergo</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p340">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">342 DE TEMPLO SALOMONIH.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">quod rotæ basium rotis assimilantur curruum, nisi quia</l>
      <l n="5">unus idemque sermo evangelii, quosdam eorum quos insti-</l>
      <l n="6">tuit currus Dei, quosdam bases facit? Quicunque ad</l>
      <l n="7">evangelizandum verbum doctores longe lateque mitteban-</l>
      <l n="8">tur in mundo, utique currus Dei, et quidem velocissimi</l>
      <l n="9">fuerunt; quia per cuncta discurrentes, Deum ad corda</l>
      <l n="10">credentium perducebant. At vero illi, qui in uno loco</l>
      <l n="11">commorantes, verbum salutis proximis annuntiant, eosque</l>
      <l n="12">ad lavacrum vitæ, quæ vel in baptismo, vel in compunc-</l>
      <l n="13">tione lachrymarum celebratur, accendunt, quasi bases sunt</l>
      <l n="14">templi, quæ portant luteres ad levandas hostias. Quia ita,</l>
      <l n="15">fidelibus, quibus praesunt, ministerium salutis impendunt,</l>
      <l n="16">ut longius excurrendi ad acquirendos novos populos, la-</l>
      <l n="17">bores non subeant. Rotæ ergo basium rotis sunt curruum</l>
      <l n="18">similes; quia iidem libri evangeliorum, qui hos doctores</l>
      <l n="19">ad prædicandam fidem veritatis mittunt,.illos ad conﬁr-</l>
      <l n="20">mandam amplius ﬁdem inter doctores, jam sacramentis</l>
      <l n="21">cælestibus imbutos, manere præcipiunt. Rotæ quatuor</l>
      <l n="22">basim luteris sustentabant, cum evangelia Jacobum fra-</l>
      <l n="23">trem Domini ad confirmandam in Hierosolymis ecclesiam</l>
      <l n="24">residere jusserunt. Rotæ earum similes curruum Dei</l>
      <l n="25">suppositæ ad currendum parabant, cum eadem evangelia</l>
      <l n="26">Paulum et Barnabam ad prædicandum gentibus per omnia</l>
      <l n="27">discurrere voluerunt. Rotæ bases suppositae ad portandum</l>
      <l n="28">luterem templi a terra sustollebant, cum nostris nuper</l>
      <l n="29">temporibus beatus papa Gregorius, evangelicis roboratus</l>
      <l n="30">eloquiis, Romanam rexit ecclesiam. Rotæ eædem currui</l>
      <l n="31">Dei subnexæ longe stabant, cum reverendissimi patres</l>
      <l n="32">Augustinus, Paulinus, et cæteri socii eorum, eisdem evan-</l>
      <l n="33">gelicis conﬁrmati oraculis, jubente illo, venere in Britan-</l>
      <l n="34">niam, et verbum Dei commisere dudum incredulis gentibus.</l>
      <l n="35">Si ergo bases luterum sancti doctores sunt, qui lavacrum</l>
      <l n="36">nobis vitæ ministrant, et rotæ quaternæ basium quatuor</l>
      <l n="37">sunt libri evangeliorum, quid axes rotarum qui bases ges-</l>
      <l n="38">tant, nisi ipsa eorundem sunt corda doctorum? qui dum</l>
      <l n="39">præceptis evangelii sedulo intenti eos ab inﬁmorum ap-</l>
      <l n="40">petitu sustollunt, velut immissi rotis axes altius basim a</l>
      <l n="41">terra sublevant. Porro humeruli, qui rotis antepositi, ne</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p341">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ab axibus delabi possent, assistebant, præconia sunt pro-</l>
      <l n="3">phetarum, quibus evangelica et apostolica scriptura, ne cui</l>
      <l n="4">legentium in dubium forsitan veniat, confirmatur. Unde</l>
      <l n="5">et apostolus Petrus de Domino loquens, ait: Et habemus</l>
      <l n="6">firmiorem propheticum sermonem, cui bénefacitis inten-</l>
      <l n="7">dentes. Sed et omnes evangelistæ atque apostoli in eis</l>
      <l n="8">quæ scripsere, legis et prophetarum mentionem facere</l>
      <l n="9">solebant. Denique Marcus ait, Initium evangelii Jesu</l>
      <l n="10">Christi Filii Dei, sicut scriptum est in Esaia propheta ; et</l>
      <l n="11">Matthæus, Hoc totum factum est, ut adimplerentur scrip-</l>
      <l n="12">turæ prophetarum, et cætera hujusmodi. Bene autem</l>
      <l n="13">dicitur, quod humeruli, qui per quatuor partes subter</l>
      <l n="14">luterem erant positi, contra se invicem fuerint respec-</l>
      <l n="15">tantes; quia nimirum omnis scriptura prophetica sibimet</l>
      <l n="16">consentanea est, utpote uno dicitur Spiritu condita. Qua-</l>
      <l n="17">tuor autem fuere per bases singulas humeruli, videlicet</l>
      <l n="18">juxta numerum rotarum, non quia quatuor sunt tantum</l>
      <l n="19">libri prophetici, sed quia in omnibus quæ locuti sunt pro-</l>
      <l n="20">phetæ et Moyses, dictis quatuor evangelistarum testimo-</l>
      <l n="21">nium præbuere, ut ex consensu utriusque una fides et</l>
      <l n="22">dilectio Christi nostra omnium corda firmaret. Os quoque</l>
      <l n="23">luteris intrinsecus erat in summitate capitis, et quod forin-</l>
      <l n="24">secus apparebat unius cubiti, erat totum rotundum, pari-</l>
      <l n="25">terque habebat unum cubitum et dimidium. Os luteris</l>
      <l n="26">unius cubiti erat, propter unitatem confessionis et ﬁdei;</l>
      <l n="27">qua omnes in confessione Patris et Filii et Spiritus Sancti</l>
      <l n="28">baptizamur, dicente apostolo: Unus Dominus, una fides,</l>
      <l n="29">unum baptisma, unus Deus et Pater omnium. Et ipsum</l>
      <l n="30">os in capitis erat summitate, ut ad caelestia nobis regna</l>
      <l n="31">per baptisma iter esse patefactum doceret. Ipse vero luter</l>
      <l n="32">in amplitudine cubitum habebat unum et dimidium, prop-</l>
      <l n="33">tei‘ operis nimirum perfectionem, et initium contempla-</l>
      <l n="34">tionis. Integer etenim cubitus in lutere, perfectionem</l>
      <l n="35">bonæ designat actionis. Quod absque ulla dubietate ha.-</l>
      <l n="36">bebat ille, de quo tentatori antiquo Dominus aiebat: N un-</l>
      <l n="37">quid considerasti servum meum Job, quod non sit ei</l>
      <l n="38">similis in terra, homo simplex et rectus, ac timens Deum,</l>
      <l n="39">et recedens a malo? Est vero alter cubitus divinæ visionis,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p342">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">344 DE TEMPLO SALOMONIS.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">qui ex parte nonnulla etiam in hac adhuc vita retentis</l>
      <l n="5">fidelibus donari consuevit, ut idem Job devicto adversario</l>
      <l n="6">cum Domino loquens ait: Auditu auris audivi te, nunc</l>
      <l n="7">autem oculus meus videt te; ut Moysi Dominus facie</l>
      <l n="8">visus est ad faciem, ut Esaiae sedens in solio regni circum-</l>
      <l n="9">stantibus cum laude debita cæli civibus, ut cæteris sæpe</l>
      <l n="10">visus est prophetis, ut beato Stephano in articulo pas—</l>
      <l n="11">sionis, apertis cæli januis gloria Dei ostensa est, ut Paulo</l>
      <l n="12">introitus paradisi, et tertii cæli sunt patefacta mysteria.</l>
      <l n="13">Sed universa hæc ex parte permodica, in comparatione</l>
      <l n="14">ejus, quæ in futuro revelanda est gloria. Ideo post cubi-</l>
      <l n="15">tum bonæ operationis, quæ in hac vita perfici potest in</l>
      <l n="16">sanctis, cubitus incipit supernae contemplationis, quæ in</l>
      <l n="17">futura vita in cunctis jam constat perﬁcienda electis. Quæ</l>
      <l n="18">nimirum mensura unius et dimidii cubiti, non luteribus</l>
      <l n="19">tantum, sed et rotis earum inerat ac basibus. Scriptum</l>
      <l n="20">namque est in sequentibus, Una rota habebat altitudinis</l>
      <l n="21">cubitum et semis. Et paulo post, In summitate autem</l>
      <l n="22">basis erat quædam rotunditas unius et dimidii cubiti, ita</l>
      <l n="23">fabrefacta, ut luter desuper posset imponi. Luterum</l>
      <l n="24">quippe mensura unius erat cubiti et dimidii; quia nimirum</l>
      <l n="25">ea fide in fonte vitæ lavamur, ut per opera justitiæ ad</l>
      <l n="26">vitam intrare mereamur æternam, quamvis sine peccato,</l>
      <l n="27">dum hic vivimus, esse nequeamus. Ipsam vero vitæ cce-</l>
      <l n="28">lestis dulcedinem gustare ex parte, ac diligere in hac in-</l>
      <l n="29">terim vita, perfecte autem videre nulla ratione valemus.</l>
      <l n="30">Rotæ quoque uno ac dimidio cubito mensurantur; quia</l>
      <l n="31">studium lectionis evangelicae, qualiter hi qui perfecti esse</l>
      <l n="32">velint, vivere debeant, ostendit; spemque nobis æternæ</l>
      <l n="33">retributionis in præsenti demonstrat, ipsam vero retribu-</l>
      <l n="34">tionis illius qualitatem in futuro nobis pandendam, simul</l>
      <l n="35">et donandam esse promittit. Bases et ipsæ unum habént</l>
      <l n="36">cubitum, ac semissem amplitudinis in summitate sui, ubi</l>
      <l n="37">luteres reciperent; quia ipsi doctores summi, ac ministri</l>
      <l n="38">lavacri salutaris, opere quidem perfecti in hac vita fulse-</l>
      <l n="39">runt, sed luce contemplationis ex parte sunt fruiti, unde et</l>
      <l n="40">aiunt, Ex parte enim cognoscimus, et ex parte propheta-</l>
      <l n="41">mus; cum autem venerit quod perfectum est, evacuabitur</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p343">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quod ex parte'est. In hunc modum fecit decem bases,</l>
      <l n="3">fusura una et mensura, sculpturaque consimili. Fecit</l>
      <l n="4">quoque decem luteres æneos. Quare sint bases factæ,</l>
      <l n="5">totidemque eis superpositi luteres, supra jam dictum est.</l>
      <l n="6">Quod vero una erat fusum mensuraque, et consimilis sculp-</l>
      <l n="7">tura omnium basium sive laterum, non in ea significatione</l>
      <l n="8">factum est, quod æqualia possint esse omnium merita doc-</l>
      <l n="9">torum ; sed in ea potius, quod una ﬁdes evangelii, qua</l>
      <l n="10">instituuntur, unum est et sacramentum baptismi, quo</l>
      <l n="11">abluuntur, unus idemque Spiritus est, quo omnes conse-'</l>
      <l n="12">crantur electi, tametsi donationes habent diversas in ipso</l>
      <l n="13">Spiritu, qui dividit singulis prout vult. Quadraginta batos</l>
      <l n="14">capiebat luter unus; Quadragenarius numerus solet</l>
      <l n="15">magnæ perfectionis typum tenere, quia nimirum quater</l>
      <l n="16">deni faciunt quadraginta. Decem autem sunt praecepta,</l>
      <l n="17">quibus omnis nostra operatio in lege divina præfixa est;</l>
      <l n="18">quatuor vero evangeliorum libri, quibus per dispensa-</l>
      <l n="19">tionem Dominicæ incarnationis cælestis patriæ nobis est</l>
      <l n="20">patefactus introitus. Et quia omnes, qui ad mysterium</l>
      <l n="21">sacri baptismatis pertinent, cum tide et sacramentis evange-</l>
      <l n="22">lii debent fructum rectæ operationis ostendere, apte luteres</l>
      <l n="23">singuli, in quibus holocausta lavabantur, quadraginta batos</l>
      <l n="24">capiebant. Quod vero sequitur, Eratque quatuor cubito-</l>
      <l n="25">rum, sive in altitudine seu in latitudine significet, inbel-</l>
      <l n="26">lectus mysterii in promptu est. Luter enim unus quatuor</l>
      <l n="27">cubitorum erat, vel propter sancti evangelii libros, in qui-</l>
      <l n="28">bus forma nobis baptismi præfixa est ; vel propter quatuor</l>
      <l n="29">cardinales virtutes, quibus quisque fidelis, si non frustra</l>
      <l n="30">fidelis est, debet institui; vel certe propter mundi quatuor</l>
      <l n="31">plagas, quibus lavacrum salutis ministratur, dicente Psal-</l>
      <l n="32">mographo: Quos redemit de manu inimici, de regionibus</l>
      <l n="33">congregavit eos, a solis ortu et occasu, ab aquilone et</l>
      <l n="34">mari. Quod vero supra dixit, Pariterque habebat unum ,</l>
      <l n="35">cubitum et dimidium ; et neque ibi altitudinem an ampli-</l>
      <l n="36">tudinem signiﬁcaret, adjecit, videtur quod fundum ipsius</l>
      <l n="37">Iuteris unius esse amplitudinis voluerit intelligi. Quod ex</l>
      <l n="38">mensura (ni fallor) basis, in qua positus erat, quisque luter</l>
      <l n="39">facillime conjicitur, quæ ita describitur: In summitate</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p344">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">autem basis erat quædam rotunditas unius et dimidii</l>
      <l n="3">cubiti, ita fabricata, ut luter desuper imponi posset. Lati-</l>
      <l n="4">tudo ergo fundi in luteribus, unius erat cubiti ac dimidii,</l>
      <l n="5">ipsa vero capacitas Iutarum, quatuor habebat cubitos. Sed</l>
      <l n="6">utrum in altitudine, an in longitudine, an in utroque dicat,</l>
      <l n="7">qui noverit? Et constituit decem bases, quinque ad dex-</l>
      <l n="8">teram partem templi, quinque ad sinistram. Dexteram</l>
      <l n="9">partem templi et sinistram non intus in templo ipso, sed</l>
      <l n="10">ante templum dicit ad orientalem plagam, videlicet in atrio</l>
      <l n="11">interiore, quod sacerdotum proprie vocabatur. Quinque</l>
      <l n="12">autem posuit ad dexteram partem templi propter J udæos,</l>
      <l n="13">qui Sole J ustitiæ pro doctrina legis antiquitus uti sole-</l>
      <l n="14">bant: et quinque ad sinistram propter nos, qui cæco diu-</l>
      <l n="15">tius corde servituti adhærebamus ejus, qui ait: Ponam</l>
      <l n="16">sedem meam ad aquilonem; quod est aperte dicere: Illis</l>
      <l n="17">in cordibus requiescere desidero, quæ a luce veritatis et</l>
      <l n="18">flamma divinæ caritatis. aliena esse considero. Mare autem</l>
      <l n="19">posuit ad dexteram partem templi, contra orientem ad</l>
      <l n="20">meridiem. Et hoc in eodem atrio positum est ad orien-</l>
      <l n="21">tem. Quod autem ait, Ad dexteram partem templi, hoc</l>
      <l n="22">est quod repetit dicens, Ad meridiem. Ingredientibus</l>
      <l n="23">enim atrium ab oriente, primo divertendum erat ad meri-</l>
      <l n="24">diem, ubi mare in ipso angulo stabat, sacerdotibus ad</l>
      <l n="25">lavandum paratum; deinde progredientibus intro, occur-</l>
      <l n="26">rebant luteres ad lavandas hostias, ab utraque parte positi;</l>
      <l n="27">intra hos erat basis ænea quinque cubitorum longitudinis,</l>
      <l n="28">et quinque cubitorum latitudinis, et trium cubitorum alti-</l>
      <l n="29">tudinis, in qua stans Salomon dedicavit templum; deinde</l>
      <l n="30">ultra progredientibus, occurrebat altare holocausti contra</l>
      <l n="31">meridiem atrii; deinde porticus templi sive vestibulum,</l>
      <l n="32">in quo erant columnæ æreæ, circa ostium templi. Quod</l>
      <l n="33">ergo mare posuit ad dexteram partem templi, signifiqat nos</l>
      <l n="34">per lavacrum baptismi ad regnum caeleste, quod jure voca-</l>
      <l n="35">bulo dexteræ ﬁguratur, debere pervenire. Qui enim cre-</l>
      <l n="36">diderit et baptizatus fuerit, salvus erit. Nam ubi dextera</l>
      <l n="37">simul et sinistra in bono accipiuntur, vel J udæam et gen-</l>
      <l n="38">tilitatem, ut in expositione basium supra diximus; vel</l>
      <l n="39">præsentem ecclesiæ vitam et futuram, vel lætitiam sancto-</l>
      <l n="40">5</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p345">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">rum et tristitiam, vel aliquid hujusmodi; ubi vero absolute</l>
      <l n="3">dextera in bono ponitur, æterna gaudia sæpius demonstrat.</l>
      <l n="4">Quod vero contra orientem posuit mare, ad eandem prope</l>
      <l n="5">significationem respicit, quod videlicet per lavacrum sacri</l>
      <l n="6">fontis splendor nobis internæ claritatis aperitur. Quod ad</l>
      <l n="7">meridianum latus atrii, significat fideles per acceptionem</l>
      <l n="8">Sancti Spiritus ad ﬂagrantiam solere veræ caritatis accendi.</l>
      <l n="9">Fervor etenim meridiani Solis consuevit in scripturis ardo-</l>
      <l n="10">rem dilectionis, et illustrationem Spiritus Sancti, per quem</l>
      <l n="11">eadem dilectio diffunditur in cordibus electorum, signi-</l>
      <l n="12">ficare.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">CAP. XXI. Omnia vasa de aurichalco erant, &amp;c.]</l>
      <l n="15">Apte in regione J ordanis fusa sunt vasa domus Domini, in</l>
      <l n="16">quo videlicet flumine Dominus noster baptizari dignatus</l>
      <l n="17">-est, tinctusque ejus undis aquarum nobis elementum in</l>
      <l n="18">ablutionem peccatorum convertit: quia omne ﬁdelium</l>
      <l n="19">baptisma, quo Domino consecrantur, in exemplum cele-</l>
      <l n="20">bratur baptismatis illius, quo ipse aquas sanctifica-</l>
      <l n="21">vit. Recte in regione J ordanis vasa domus Domini sunt</l>
      <l n="22">facta. Neque enim aliter vasa electionis et misericor-</l>
      <l n="23">diæ ﬁeri possumus, nisi ad baptisma illius, quod illo in</l>
      <l n="24">flumine subiit respicientes, et ipsi vitali flumine sata-</l>
      <l n="25">gamus ablui. Notandum autem, quod non tantum in</l>
      <l n="26">regione Jordanis, sed et in campestri regione illius facta</l>
      <l n="27">dicit eadem vasa; significans multiplicationem ﬁdelium,</l>
      <l n="28">quae non solum in J udæa, sed et in omnium nationum erat</l>
      <l n="29">latitudine futura, expleta prophetia quae dicit: Gaudebunt</l>
      <l n="30">campi, et omnia quæ in eis sunt. Cui simile est hoc,</l>
      <l n="31">quod idem Psalmista de sacramenti Dominicæ incarna-</l>
      <l n="32">tionis arcano, a qua ad ﬁdem venerunt, ait: Ecce audivi-</l>
      <l n="33">mus eam in Ephrata, invenimus eam in campis sylvæ.</l>
      <l n="34">Audimus quippe in Ephrata, id est, in Bethleem sacra-</l>
      <l n="35">menta Dominica; quia revelatum per prophetas de Vir-</l>
      <l n="36">gine, quæ erat ex eadem civitate, de fructu ventris ejus</l>
      <l n="37">Christum in carne venturum. Invenimus ea in campis</l>
      <l n="38">sylvæ; quia revelata in latitudine gentium per orbem,</l>
      <l n="39">ipsi cognovimus, ipsi vidimus, ipsi participes sumus facti.</l>
      <l n="40">Fudit ergo rex vasa domus Domini in campestri regione</l>
      <l n="41">Jordanis, quia Dominus baptismum salutis, de quo vasa</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p346">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">* miseric'ordiæ faceiet, per totam mundi latitudinem'implevit. -</l>
      <l n="3">Argillosa autem terra, de qua factæ sunt formæ ad fundenda</l>
      <l n="4">vasa domus Domini, quæ melius quam scriptura sacra,</l>
      <l n="5">de qua regulam bene vivendi accipimus, valet intelligi?</l>
      <l n="6">Quasi enim argilla ignibus durata formam vasis Domini,</l>
      <l n="7">quanta et qualia ﬁeri debeant, exhibet, cum nobis scrip-</l>
      <l n="8">tura regulam justitiæ quam sequamur, ostendit, sancto-</l>
      <l n="9">rumque nobis exempla, qui in igni tribulationum invin-</l>
      <l n="10">cibiles perdurarunt, in omnibus sequenda præmonstrat.</l>
      <l n="11">Si vasa in domo Domini electa ac pretiosa esse concupis-</l>
      <l n="12">cimus, sicut æs igni liquefactum argillæ formas ingreditur,</l>
      <l n="13">quo vas possit aptum ministeriis coelestibus effici; ita et</l>
      <l n="14">ipsi salubriter humiliati, et flamma sive divinæ caritatis,</l>
      <l n="15">seu etiam humanæ adversitatis emolliti, viam patrum-</l>
      <l n="16">bonum operando intramus, ut ad præmia patrum bene cur- -</l>
      <l n="17">rendo perveniamus. Neque enim semper nos regulis ne-</l>
      <l n="18">cesse est bonæ operationis aptari, sed completa operatione</l>
      <l n="19">bona palma est speranda beatæ retributionis; quia nec</l>
      <l n="20">semper vasa in formis argillæ tenebantur inclusa, verum</l>
      <l n="21">ubi ad perfectionem pervenerant, fractis formarum clau-</l>
      <l n="22">stris producebantur in lucem, et in templo Domini pro</l>
      <l n="23">suis quæque locis disponebantur. Hoc autem dicimus,</l>
      <l n="24">non quia opera sanctorum unquam sint interitura, sed quia</l>
      <l n="25">ubi coronam justitiæ, quam bene operando meruerunt,</l>
      <l n="26">acceperint, laboriosæ operationis cunctajam cessent oﬂ‘icia.</l>
      <l n="27">Quis enim in illa vita pro ﬁde Christi martyrium patiatur,</l>
      <l n="28">ubi, expulsis adversariis, omnes "electi in præsentia Christi</l>
      <l n="29">lætantur? Quis ibi mortuum sepeliat, ubi sola viventium</l>
      <l n="30">terra est? Quis lugentem consoletur, ubi absterget Deus</l>
      <l n="31">omnem lachrymam ab oculis sanctorum? Quis ibi domum</l>
      <l n="32">peregrino et hospiti aperiat, ubi omnes simul electi habita-</l>
      <l n="33">tionem ex Deo habent, domum non manufactam, æternam</l>
      <l n="34">in cælis? Quis mihi illic panem esurienti, potumve adfe-</l>
      <l n="35">rat sitienti, ubi Dominus pascet me, et nihil mihi deerit ? Di-</l>
      <l n="36">ruptis ergo formis vasorum quondam necessariis, vasa ipsa</l>
      <l n="37">in domo Domini splendida jam refulgent ; quia cessan-</l>
      <l n="38">tibus in ﬁne seculi non solum persecutionibus, quas prop-</l>
      <l n="39">ter justitiam patiuntur, verum etiam laboriosis justitiæ</l>
      <l n="40">operibus quibus sponte sua pro æterna beatitudine insu-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p347">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dant electi, sola visione sui Conditoris præcepta. immorta-</l>
      <l n="3">litis claritate lætabuntur.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">CAP. XXII. Fecitque Salomon omnia vasa in domo Domini,</l>
      <l n="6">&amp;c.] Altare aureum corda significat perfectorum justorum,</l>
      <l n="7">internæ claritatis et castitatis luce corusca, quorum sub-</l>
      <l n="8">limitati significandæ etiam locus convenit ejusdem altaris.</l>
      <l n="9">Stabat enim ante ostium sancti sanctorum, ut in factura</l>
      <l n="10">tabernaculi manifeste legimus. In quo videlicet altari non</l>
      <l n="11">hostiarum sanguis, neque libamina, sed thymiamata tan-</l>
      <l n="12">tum incendebantur, quorum fumus ad superiora ascendens</l>
      <l n="13">operiebat arcam, atque oraculum odore suavitatis imple-</l>
      <l n="14">bat. In quo figuram exprimebat sanctorum, qui, dum</l>
      <l n="15">neglectis temporalium cupiditatibus, tota intentione cæ-</l>
      <l n="16">lestia quærunt, velut intus in vicinia oraculi sunt positi,</l>
      <l n="17">nec longe remoti sunt a velo, quo templum et sancta</l>
      <l n="18">sanctorum dirimuntur. Qui corpore tantum terram inco-</l>
      <l n="19">lunt, caeterum secundum interiorem hominem totam con-</l>
      <l n="20">versationem habent in cælis. Ascenditque ab hujusmodi</l>
      <l n="21">altari fumus incensorum intra sancta sanctorum, ubi arca</l>
      <l n="22">est recondita, cum orationes sanctorum flammei caritatis</l>
      <l n="23">excitatae, ad cælum usque perveniunt, ubi Christus est in</l>
      <l n="24">dextera Dei sedens. Non enim in hoc altari sanguis hosti-</l>
      <l n="25">arum, sed thymiamata tantum incendebantur; quia tales</l>
      <l n="26">viri non habent opera carnis et sanguinis, quæ in ara sui</l>
      <l n="27">cordis immolantes Domino mactant, sed solummodo lachry-</l>
      <l n="28">marum et orationis ei vota, pro desiderio regni cælestis</l>
      <l n="29">offerunt. Verum quia nemo repente ﬁt summus, sed per</l>
      <l n="30">oblationem carnalium voluptatumsollicita mente ad desi-</l>
      <l n="31">derium cæleste conscenditur, non praetermisit scriptura in</l>
      <l n="32">mystica domus Domini factura et illorum ponere ﬁgus</l>
      <l n="33">ram, qui carnales adhuc in se concupiscentias, quæ</l>
      <l n="34">militant adversus animam, ﬂamma superni laboris in-</l>
      <l n="35">cendere laborant, quatenus his corde sive corpore suo</l>
      <l n="36">extirpatis, consequenter ad majora possint ascendere, ac</l>
      <l n="37">Deo spiritualium thymiamata orationum et compunctionis</l>
      <l n="38">offerre. Factum namque est aliud altare ad offerendas</l>
      <l n="39">victimas, multo quidem majus, sed quantum magnitudine</l>
      <l n="40">præstans, tantum situ loci? et‘specie metalli inferius. Nam</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p348">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et de ære factum, et ante fores positum erat templi. In</l>
      <l n="3">quo nimirum illi sunt figuraliter expressi, qui tali devo-</l>
      <l n="4">tione Domino deserviunt, ut caro eorum adhuc concupiscat</l>
      <l n="5">adversus Spiritum, et Spiritus adversus carnem, soleantque</l>
      <l n="6">dicere, Quia mente servimus legi Dei, carne autem legi</l>
      <l n="7">peccati. Qui cum incentiva carnis edomare, fluxa luxuriæ</l>
      <l n="8">restringere, frequentibus jejuniis et orationibus, vigiliis et</l>
      <l n="9">eleemosynis, cæterisque Spiritus fructibus ad tranquilli-</l>
      <l n="10">tatem castimoniae Deo digne accedere contendunt, quid</l>
      <l n="11">nisi victimam illi suæ devotionis immolant, implentes illud</l>
      <l n="12">apostoli, quo obsecrat nos per misericorde Dei, ut exhi-</l>
      <l n="13">beamus corpora nostra hostiam viventem, sanctam, Deo</l>
      <l n="14">placentem? Qui quoniam flagrant spiritualis fervore</l>
      <l n="15">amoris, sed nondum triumpho eminent devictæ concupis,</l>
      <l n="16">centiæ carnalis, altare holocausti ignem quidem de cælis</l>
      <l n="17">sacrosanctum habet, sed speciem æris, et non auri præ-</l>
      <l n="18">tendit. Verum quia plures sunt in sancta ecclesia car-</l>
      <l n="19">nales, quam spirituales, plures qui vitiorum illecebras refræ-</l>
      <l n="20">nando cohibent, quam qui superato ac sopito vitiorum cer-</l>
      <l n="21">tamine de adepta. virtutum securitate lætantur, merito</l>
      <l n="22">altare holocausti majus esse multo, quam altare thymia-</l>
      <l n="23">matis asserebatur. Scriptum namque de eo est in libro</l>
      <l n="24">Paralipomenon: Fecitque altare æneum 20 cubitorum lon-</l>
      <l n="25">gitudinis, et 20 cubitorum latitudinis, et 10 cubitorum alti-</l>
      <l n="26">tudinis. Et quidem altare thymiamatis Moyses fecit in ere- '</l>
      <l n="27">mo, habens cubitum longitudinis, et alterum latitudinis, et</l>
      <l n="28">duos cubitos in altitudine. Quantae autem magnitudinis hoc</l>
      <l n="29">Salomon fecit, scriptura. non dicit, sed tantum quod altare</l>
      <l n="30">aureum fecerit, dicitur. Constat autem quia tantum facere</l>
      <l n="31">non potuit, quantum fecit holocausti; quia si viginti cubito-</l>
      <l n="32">rum in longitudine factum esset, totam templi latitudinem</l>
      <l n="33">impleret. Quanto igitur ulterius erat positum altare holo-e</l>
      <l n="34">causti quam incensi, quantumque genere oblationis ac vili-</l>
      <l n="35">tate metalli ignobilius fuit, tantum quantitate mensuræ, et</l>
      <l n="36">hostiarum frequentatione praestabat; quia nimirum plures</l>
      <l n="37">sunt multo, quibus dicatur: Si vis ad vitam ingredi, serva</l>
      <l n="38">mandata; quam quos audire delectet, Si vis perfectus esse,</l>
      <l n="39">vade, vende quæ habes, et da pauperibus. Nec tamen hujus</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p349">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mensura altaris ratione mystica caret, et numero. Habet</l>
      <l n="3">enim viginti cubitos longitudinis, et totidem cubitos latitudi-</l>
      <l n="4">nis, et decem cubitos altitudinis; de quo quidem numero in</l>
      <l n="5">expositione templi, et vestibulo ejus diximus. Sed et nunc</l>
      <l n="6">dicendum breviter. Quod altare holocausti electorum in</l>
      <l n="7">ecclesia typum tenet, qui suum corpus et animam Deo.</l>
      <l n="8">consecrare per ignem amoris illius quærunt, perseverantia</l>
      <l n="9">horum in bona operatione per longitudinem altaris, ampli-</l>
      <l n="10">tudo in caritate Dei et proximi, per latitudinem, spes in-</l>
      <l n="11">expectatione divinæ visionis, per altitudinem figuratur.»</l>
      <l n="12">Quod vero longitudo et latitudo altaris vicenorum erat</l>
      <l n="13">cubitorum, magnam utique perfectionem designat ejusdem</l>
      <l n="14">indefessæ longanimitatis ac sinceræ dilectionis, quæ per</l>
      <l n="15">utriusque testamenti nobis observantiam tribuitur. Quater</l>
      <l n="16">enim quini vicenarium numerum complent. Quinque</l>
      <l n="17">autem libri Moysaicæ legis, quatuor evangelicae sunt liber-</l>
      <l n="18">tatis. Et cum ad intelligentiam atque custodiam legis</l>
      <l n="19">spiritualem illustrante evangelii gratia pervenimus, vice-</l>
      <l n="20">narium profecto numerum perﬁcimus. Fitque idem nume-</l>
      <l n="21">rus vicenarius in longitudine et latitudine altaris, cum</l>
      <l n="22">corda electorum, docente utroque testamento, et adjuvante</l>
      <l n="23">ipso uno utriusque testamenti auctore, et perseverantiam</l>
      <l n="24">boni operis etiam in persecutionibus servant, et hilaritatem</l>
      <l n="25">dilectionis in eos qui persequuntur exhibent. Denario</l>
      <l n="26">autem numero spes cælestium præmiorum designari solet,</l>
      <l n="27">Domino aHirmante, cum eos qui in vinea magni patrisfami-</l>
      <l n="28">lias laborabant, denario remunerandos esse testatur. Et</l>
      <l n="29">merito per hunc numerum merces æterna ﬁguratur, in qua</l>
      <l n="30">nostra natura, et in æternum divinævisioni conjungitur, quia</l>
      <l n="31">in ipso numero mystice divina simul et humana natura de-</l>
      <l n="32">signatur, Deus quippe trinitas est. Homo autem septenario</l>
      <l n="33">numero comprehenditur; quaternario videlicet propter</l>
      <l n="34">corpus, quod ex quatuor elementis consistit; ternario vero</l>
      <l n="35">propter triplicem interioris hominis differentiam quam</l>
      <l n="36">scriptura nobis sancta ostendit, cum diligere nos jubet</l>
      <l n="37">Deum ex toto corde, ex tota anima, ex tota virtute. Unde</l>
      <l n="38">et in decalogo legis tria sunt mandata, quæ nos ad cultum</l>
      <l n="39">divini amoris excitant, septem quæ dilectionem commen-</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p350">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dant proximi. Qui ergo decalogum in Dei et proximi</l>
      <l n="3">amore custodiunt, jure mercedem hujus custodiae in Dei'</l>
      <l n="4">simul et proximi visione percipiunt. Quique in hac vita</l>
      <l n="5">et proximum quem vident, et Deum quem non vident,</l>
      <l n="6">diligunt, hi in futura vita et Deum regem in decore suo,</l>
      <l n="7">et proximum gloriﬁcatum ac decoratum videbunt. Et</l>
      <l n="8">ideo altare quod in ﬁgura factum est electorum, ad signiﬁ—</l>
      <l n="9">candam eorum vitam perpetuam, decem erat cubitos altum.</l>
      <l n="10">Cum vero dictum esset quod fecit Salomon altare aureum,</l>
      <l n="11">additum est continuo: Et mensam, super quam ponerentur</l>
      <l n="12">panes propositionis, auream. Mensa autem aurea, scrip-</l>
      <l n="13">tura est sacra spiritualis intelligentiae claritate foecunda;</l>
      <l n="14">de qua Psalmista Domino, Parasti (inquit) in conspectu</l>
      <l n="15">meo mensam, adversus eos qui tribulant me. Ne enim</l>
      <l n="16">nos adversarii tribulantes ad errorem inflectant, mensam</l>
      <l n="17">nobis Conditor noster scientiæ cælestis, per quam in fide</l>
      <l n="18">veritatis confortemur, paravit. Panes namque propositio-</l>
      <l n="19">nis, sancti sunt doctores, quorum nobis opera, vel verba</l>
      <l n="20">salutaria, ad exemplum vitæ proposita, semper in divinis</l>
      <l n="21">paginis quisquis bene quærit, invenit. Unde et apta iidem</l>
      <l n="22">panes in Exodo duodecim fieri præcepti sunt, videlicet</l>
      <l n="23">propter apostolos duodecim, per quorum ministerium et</l>
      <l n="24">novi scriptura testamenti condita est, et instrumenti vete-</l>
      <l n="25">ris, donante Domino, revelata mysteria. Quo nimirum</l>
      <l n="26">. numero non tantum iidem apostoli, sed et Omnes sunt</l>
      <l n="27">designati, qui prædicando verbum pabulum vitæ fidelibus</l>
      <l n="28">ministrant; quia omnes utique ipsam doctrinæ formam,</l>
      <l n="29">quam apostoli &amp; Domino accepere, sequuntur. Legimus</l>
      <l n="30">autem de his panibus in Exodo, per singula sabbata eos</l>
      <l n="31">mutari debere et novos pro veteribus in mensa Domini</l>
      <l n="32">proponi, unius quoque mensuræ ac similis formæ semper</l>
      <l n="33">eos parari præceptos. De quibus omnibus mysticus de</l>
      <l n="34">interna refectione sensus, luce clarior reﬁllget. Ablatis</l>
      <l n="35">enim veteribus, novi restituuntur panes, cum assumptis</l>
      <l n="36">de hac vita aliquibus doctorum fidelium alios loco eorum</l>
      <l n="37">sancta ordinat ecclesia. Et hoc non nisi de die sabbati,</l>
      <l n="38">quia quisquis bonum certamen certaverit, cursum con-</l>
      <l n="39">summaverit, ﬁdem servaverit, tempore suæ resolutionis</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p351">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">requiem beatæ perennitatis intrabit. Unius mensuræ, et</l>
      <l n="3">non disparia, similes semper fiebant panes ; quia nimirum</l>
      <l n="4">una 'eademque forma est veritatis et fidei, quam primo</l>
      <l n="5">apostoli suis auditoribus ostendebant, ac deinde succes-</l>
      <l n="6">sores eorum, et omnes usque ad ﬁdem seculi pii doctores</l>
      <l n="7">in ecclesiis Christi per orbem praedicare non desistunt.</l>
      <l n="8">CAP. xxxu. Quod vero in verbis dierum legimus, quia</l>
      <l n="9">fecit Salomon mensas decem, et posuit eas in templo,</l>
      <l n="10">quinque a dextris, et quinque 'a sinistris, phialas quoque</l>
      <l n="11">aureas centum, non tam ad panes propositianis, quam ad</l>
      <l n="12">vasa Domini factas esse, credibile est; phialas videlicet,</l>
      <l n="13">quas pariter factas scriptura refert; thymiamateria, thu-</l>
      <l n="14">ribula, et cætera quæ in sequentibus leguntur. Nam</l>
      <l n="15">quod paulo post in eodem verborum volumine subinfer-</l>
      <l n="16">tur: Fecitque omnia vasa domus Domini, et altare æneum,</l>
      <l n="17">et mensas, et super eas panes propositionis; vel pluralem</l>
      <l n="18">posuit pro singulari, more scripturis usitatissimo; ut in</l>
      <l n="19">J esu Naive, Filii autem Israel prævaricati sunt mandatum,</l>
      <l n="20">et usurpaverunt de anathemate, cum Achan solus, et non</l>
      <l n="21">plures ﬁlii Israel hoc fecerint; vel certe quia panes pro-</l>
      <l n="22">positionis solebant‘ante sabbathum coqui, ut in sabbatho</l>
      <l n="23">mox poni possent in mensam propositionis; potuit ﬁeri,</l>
      <l n="24">ut panes noviter cocti, mox illis mensis imponerentur,</l>
      <l n="25">ibidemque nocte illa servarentur operti, donec primo</l>
      <l n="26">mane ablatis veteribus, super mensam propositionis pone-</l>
      <l n="27">rentur calidi. Non autem hæ mensæ decem a ﬁgura unius</l>
      <l n="28">mensae propositionis discrepant. Nam sicut mensa duo-</l>
      <l n="29">decim panibus onusta unanimem totius scripturæ concor-</l>
      <l n="30">diam, auctoritate apostolica munitam designat; ita non</l>
      <l n="31">immerito et mensæ decem aureæ divinæ legis, et prophe-</l>
      <l n="32">tarum eloquia figurate denuntiant, quæ vel refectionem</l>
      <l n="33">nobis verbi Dei, quasi panes propositionis offerunt, vel</l>
      <l n="34">nobis exempla fidelium, quasi positorum in se vasorum,</l>
      <l n="35">Domini claritatem et miracula proponunt. Recte autem</l>
      <l n="36">bis quinæ sunt mensæ, non solum quia legislator quin-</l>
      <l n="37">que volumina scripsit, verum etiam quia tota veteris</l>
      <l n="38">testamenti series quinque ætates seculi complectitur.</l>
      <l n="39">Geminatur autem numerus mensarum quinarius, et quin-</l>
      <l n="40">VOL. VIII. A a</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p352">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">que a dextris, et quinque a sinistris ponuntur, cum post</l>
      <l n="3">incarnationem Dominicam eadem scriptura, Sive utrique Dei</l>
      <l n="4">populo, Judæo scilicet et gentili, committitur, sive evänge-</l>
      <l n="5">licis plena ﬁguris ostenditur, quæ quondam Dei populo anti-</l>
      <l n="6">quo juxta literam solum intelligenda esse putabatur. Cum</l>
      <l n="7">enim legentes in sancta scriptura, verbi gratia, Abel coro-</l>
      <l n="8">natum martyrio, Enoch translatum de mundo, Noe per-</l>
      <l n="9">eunte mundo mirabiliter salvatum, hospitalem Loth exter-</l>
      <l n="10">minatis impiis sublimiter rémuneratum, Abraham merito</l>
      <l n="11">Obedientiae patrem cunctarum gentium constitutum, Jo-</l>
      <l n="12">seph post venditionem merito castitatis et innocentiæ exem-</l>
      <l n="13">plum virtutis assumimus; quid mensæ quinque aureæ,</l>
      <l n="14">sive vasa Domini, seu panes propositionis adhuc in sinistris</l>
      <l n="15">templi, nisi quia divinæ literæ juxta historicum sensum</l>
      <l n="16">januam nobis et recte vivendi, et æterna præmia a Domino</l>
      <l n="17">speranda aperiunt? At cum easdem altius intelligentes,</l>
      <l n="18">vel dispensationem Dominicæ incarnationis, vel alia quæ-</l>
      <l n="19">libet sanctæ ecclesiæ sacramenta sonare videmus; quasi</l>
      <l n="20">alias quinque mensas ad portanda vasa electionis, et alimo-</l>
      <l n="21">niam vitæ spiritualis in dextris templi invenimus; quia.</l>
      <l n="22">eadem ipsa verba sacræ historiæ novum omnino fulgur</l>
      <l n="23">nobis sapientiæ cælestis, novos aperire sensus de veteribus</l>
      <l n="24">cognoscimus; in qua profecto figura et candelabra quina</l>
      <l n="25">sunt facta in templo. Cum enim dixisset scriptura regem</l>
      <l n="26">Salomonem fecisse mensam, super quam ponerentur panes</l>
      <l n="27">propositionis, auream, adjunxit subsequenter, et ait,</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">CAP. xxxv. Et candelabra aurea quinque, &amp;c.] Hæ enim</l>
      <l n="30">mensæ ex typo sanctæ scripturæ recte ponuntur, quia et</l>
      <l n="31">justitiam esurientibus panem verbi ministrant, et vasa</l>
      <l n="32">ferunt ministerii cælestis, id est, justorum nobis actus in</l>
      <l n="33">exemplum proponunt; ita et aptissime per candelabra</l>
      <l n="34">eadem divina eloquia figurantur, videlicet quia lucem</l>
      <l n="35">sapientiæ errantibus proferunt.. Hinc etenim Psalmista,</l>
      <l n="36">Lucerna (inquit) pedibus meis verbum tuum, &amp;c. Hinc</l>
      <l n="37">etenim Salomon ait, Quia mandatum lucerna est, et lex</l>
      <l n="38">lux. Quare autem quinque a dextris, et quinque a sinis-</l>
      <l n="39">tris, sint posita candelabra, ex his quæ de mensis tractavi-</l>
      <l n="40">mus, facillime patet. Cum vero dixisset, Quinque aduex-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p353">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tris, et quinque a sinistris, convenienter additur, Contra</l>
      <l n="3">oraculum. Oraculum namque ubi erat arca, ut sæpe dictum</l>
      <l n="4">est, aditum designat patriæ cælestis, ubi Christus est in</l>
      <l n="5">dextera Dei sedens, paternorum utique conscius secretorum.</l>
      <l n="6">Vel candelabra templi aurea contra oraculum sunt posita,</l>
      <l n="7">quia divina eloquia ad habitationem semper supernæ civi-</l>
      <l n="8">tatis aspectant, ut hujus agnitionem ac desiderium nostris</l>
      <l n="9">cordibus infundant, et eos qui originem carnis e terra</l>
      <l n="10">habent, ad appetendam promerendamque in coelestibus</l>
      <l n="11">sedem perpetuæ mansionis accendant. Sunt autem qui</l>
      <l n="12">hoc quod de candelabris dicitur, quinque ad dexteram, et</l>
      <l n="13">quinque ad sinistram, ita putant intelligendum, quod</l>
      <l n="14">quinque fuerint a dextris illius candelabri, quod fecit</l>
      <l n="15">Moyses in deserto, et quinque a sinistris, utraque tamen</l>
      <l n="16">ad meridianam plagam, in qua candelabrum, quod unum</l>
      <l n="17">fecit Moyses, stare præceptum est. Quod eodem ordine</l>
      <l n="18">de mensis decem intelligunt, quæ omnes quidem ad sep-</l>
      <l n="19">tentrionalem plagam fuerint positæ; sed quinque ad dex-</l>
      <l n="20">teram Mosaicæ illius mensæ, et quinque ad lævam. Verum</l>
      <l n="21">si consideres verba sacræ scripturæ, quibus dicitur, Et</l>
      <l n="22">candelabra aurea quinque ad dexteram, et quinque ad</l>
      <l n="23">sinistram contra oraculum; :patet, ni fallor, quod æque</l>
      <l n="24">utraque per latus utrumque templi in longum sint posita.</l>
      <l n="25">Nam si omnia candelabra ad australe latus templi in lon-</l>
      <l n="26">gum posita essent, non diceretur contra oraculum posita,</l>
      <l n="27">sed potius contra aquilonem, sive contra mensas, sive etiam</l>
      <l n="28">in mensis ubi stabant ; quod dictum est in Exodo, de illo</l>
      <l n="29">uno candelabro in tabernaculo testimonii, e regione mensæ,</l>
      <l n="30">in parte australi ; itemque in libro Numerorum, Cum posu-</l>
      <l n="31">eris septem lucernas contra eam partem, qua candelabrum</l>
      <l n="32">lucere debuit. Ex utraque parte templi candelabra, ex utra-</l>
      <l n="33">que erant mensæ; quia divina scriptura ad illustrationem ac</l>
      <l n="34">refectionem utriusque Dei populi condita est, quæ nos in</l>
      <l n="35">prosperis et adversis, tristibus ac lætis venientibus vel acci-</l>
      <l n="36">dentibus reficere, ne deficiamus, et ne cæci remaneamus,</l>
      <l n="37">illustrare consuevit. Vasa quoque misericordiæ sibi super-</l>
      <l n="38">posita, hoc est, scripta in se justorum opera, utrisque nobis,</l>
      <l n="39">per quæ in actione justitiæ et ipsi confortemur, proponit.</l>
      <l n="40">A a 2</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p354">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Si autem quæris, quid inter candelabra et lucernas eorum</l>
      <l n="3">typice distet, possumus recte intelligere lucernas esse viros</l>
      <l n="4">sanctos, qui oleo Sancti Spiritus infusi, et ipsi igni dilec-</l>
      <l n="5">tionis ardent in corde, et proximis lucem scientiæ profe-</l>
      <l n="6">runt in lingua. Candelabra autem quæ has lucernas in</l>
      <l n="7">sublime tollunt, ut longe lateque videri possint in ecclesia,</l>
      <l n="8">scripturam esse sacram, quæ sanctorum nobis virtutes,</l>
      <l n="9">et doctrinam sua lectione demonstrat; cui videlicet inter-</l>
      <l n="10">pretationi annuit sermo Domini, quo dicitur de J oanne, Ille</l>
      <l n="11">erat lucerna ardens et lucens. Possumus etiam ita aptis-</l>
      <l n="12">'sime dicere, quia lucernæ sunt divina eloquia, juxta illud</l>
      <l n="13">Psalmistæ, quod et supra posuimus: Lucerna pedibus</l>
      <l n="14">meis verbum tuum. Candelabra autem harum lucernarum</l>
      <l n="15">sancti omnes, qui sua corda et corpora ferendis Domini</l>
      <l n="16">mandatis, humili semper intentione supponunt. Quisquis</l>
      <l n="17">enim in nullo propriam sequi curat voluntatem, verum in</l>
      <l n="18">omnibus quæ scriptura. sancta dicit, attendit, ejusque se</l>
      <l n="19">subjicere mandatis satagit; auscultare promissis, quasi</l>
      <l n="20">candelabrum domus Dei aureum aureas ejus gestat lucer-</l>
      <l n="21">nas; quia casta corporis sui membra castas mentis cogi-</l>
      <l n="22">tationes ad facienda quæ Deus jubet, supponere contendit.</l>
      <l n="23">Et hoc tam ﬁxa intentione quam candelabrum, necesse est</l>
      <l n="24">ﬁrmiter ad superna erectum, impositas sibi lucernas non</l>
      <l n="25">solum absque ruina, sed etiam absque ulla status sui</l>
      <l n="26">mutatione servare. Quod vero cum dixisset, Et candela-</l>
      <l n="27">bra aurea quinque ad dexteram, et quinque ad sinistram</l>
      <l n="28">contra oraculum ex auro puro; addidit, Et quasi lilii flores,</l>
      <l n="29">et lucernas desuper aureas, videtur juxta literam, quia</l>
      <l n="30">suprema pars candelabrorum in modum sit lilii repandi</l>
      <l n="31">deformata, quod in candelabro tabernaculi factum esse.</l>
      <l n="32">legimus, cujus et stipes medius, et calami ex ipso proce-</l>
      <l n="33">dentes cum scyphis et sphærulis, lilia scribuntur habuisse</l>
      <l n="34">perplurima. Flores autem lilii, sicut sæpe dictum, amass</l>
      <l n="35">nitatem semper virentis terræ viventium designant. De</l>
      <l n="36">qua dicit beatus Petrus, regeneratos nos a Domino in</l>
      <l n="37">spem vivam, in hæreditatem incorruptibilem, et incanta-</l>
      <l n="38">minatam, et immarcessibilem conservatam in cælis. Et</l>
      <l n="39">bene lilii flores aurei in candelabro sunt facti domus</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p355">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Domini, quia divina scriptura, spretis temporalibus gaudiis,</l>
      <l n="3">ad appetenda nos bona patriæ coelestis provocare consue-</l>
      <l n="4">vit. Et quomodo ereCtum in altitudine candelabrum lilii</l>
      <l n="5">flores et lucernas habet aureas in capite ; ita omnes electi</l>
      <l n="6">qui in eadem scriptura sacra continentur, erecto ad superna</l>
      <l n="7">sensu, cælestia bona a Domino quæsisse, et percepisse</l>
      <l n="8">probantur. Diximus plenius de mensa et candelabro, et</l>
      <l n="9">utroque altari, ac basi domus Domini, in libris quos de</l>
      <l n="10">factura tabernaculi et— habitu sacerdotali scripsimus. Si</l>
      <l n="11">quis ergo juxta capacitatem nostri sensus ex patrum tradi-</l>
      <l n="12">tione progenitam de his scire desiderat, in illo opere requi-</l>
      <l n="13">rat. Sequitur:</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">CAP. xxv. Et cardines ostiorum domus Domini, &amp;c.]</l>
      <l n="16">Si ostia domus interioris sancti sanctorum angelica sunt</l>
      <l n="17">mysteria, quæ nobis de corpore egressis introitum vitæ</l>
      <l n="18">cælestis reserant, et ostia domus templi doctores sancti ac</l>
      <l n="19">sacerdotes, qui instruendo, baptizando, Dominici corporis</l>
      <l n="20">et sanguinis mysteria communicando, prima nobis præ-</l>
      <l n="21">sentis ecclesiæ lumina pandunt, quid cardines utrorumque</l>
      <l n="22">ostiorum, nisi sensus et corda eorundem sunt angelorum</l>
      <l n="23">sive sanctorum, quibus immobiliter contemplationi ac di-</l>
      <l n="24">lectioni sui Conditoris adhærent, ut eo ministerium divini-</l>
      <l n="25">tus sibi delegatum, recte compleant, quod a voluntate</l>
      <l n="26">illius, cui ministrant, nunquam oculos avertunt. Aperiun-</l>
      <l n="27">tur ergo et clauduntur ostia tempore congruo, sed nullo</l>
      <l n="28">suum cardinem tempore deserunt; quia et angeli et homi-</l>
      <l n="29">nes sancti sive in hac vita ﬁdei, sive in illa 'speciei ﬁdeles</l>
      <l n="30">atque electos suscipiant, semper animum in radice intemæ</l>
      <l n="31">dilectionis ﬁxum tenent. Unde bene iidem cardines ex</l>
      <l n="32">auro facti esse perhibentur, propter videlicet meritum</l>
      <l n="33">propriæ claritatis. '</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Et perfecit omne opus, &amp;c.] Perﬁcit Salomon opus quad</l>
      <l n="36">faciebat in domo Domini, cum Rex pacificus noster in die</l>
      <l n="37">novissima omnes electos resurrectionis immortalitate glori-</l>
      <l n="38">ﬁcat. Alioquin quamdiu status hujus seculi geritur, facit</l>
      <l n="39">quidem opus domus Domini Salomon, sed nondum perﬁ-</l>
      <l n="40">cit; quia corda electorum Dominus, ut bona operentur,</l>
      <l n="41">inspirat et adjuvat; nullum tamen in hac vita duntaxat</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p356">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">commorantem absque peccato esse tribuit; namque hoc</l>
      <l n="3">donum futuræ vitæ beatitudini reservat. Perﬁcit vero</l>
      <l n="4">omne opus templi sui, et hoc dedicationi aptum reddit,</l>
      <l n="5">cum translatos de hac vita electos, æternum perducit ad</l>
      <l n="6">regnum. Quod bene significatur et in hoc, quod templum</l>
      <l n="7">septem annis ædificatum est, octavo autem perfectum ac</l>
      <l n="8">dedicatum est. Septem namque diebus omne hoc tempus</l>
      <l n="9">volvitur. Octava est dies judicii et resurrectionis futuræ,</l>
      <l n="10">de qua Psalmi sextus et undecimus attitulati sunt ; cui</l>
      <l n="11">videlicet tempori convenit apte quod sequitur:</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Et intulit quæ samﬁcavemt pater ejus David, &amp;c.] Argen-</l>
      <l n="14">tum namque ad nitorem eloquentiæ ; aurum ad splendo-</l>
      <l n="15">rem sapientiæ, vasa generaliter ad rationalem pertinent</l>
      <l n="16">creaturam. Sanctiﬁcatque David pater Salomonis argen-</l>
      <l n="17">tum, cum Deus pater eloquentes quosque .gratia Sancti</l>
      <l n="18">Spiritus ad loquendum verbum evangelii confortat; Ianc—</l>
      <l n="19">tiﬁcat aurum, cum naturali ingenio præditos suo replens</l>
      <l n="20">Spiritu, ad consideranda in lege sua mirabilia illuminat;</l>
      <l n="21">sanctificat et vasa, cum omnibus generaliter filiis ecclesiæ</l>
      <l n="22">ejusdem Spiritus gratiam largitus, ad amanda illos, et</l>
      <l n="23">appetenda dona perpetuae salutis inflammatur. Hoc au-</l>
      <l n="24">tem argentum, hoc aurum, hæc sanctificata vasa Salomon</l>
      <l n="25">infert in templum, cum Dominus noster peracto universali</l>
      <l n="26">judicio omnes electos, et doctores videlicet, et cæterorum</l>
      <l n="27">fidelium coetum in gaudium regni cælestis introducit:</l>
      <l n="28">reponitque vasa diversi generis argentea sive aurea in the-</l>
      <l n="29">sauris domus 'Domini, quando eos qui multitudine dulce-</l>
      <l n="30">dinis ejus frui meruerint, abscondit in 'abdito vultus sui &amp;</l>
      <l n="31">conturbatione hominum. Et apte multi sunt thesauri,</l>
      <l n="32">in quibus vasa electionis recondantur, sed una domus</l>
      <l n="33">Dömini in qua iidem sunt facti thesauri; quia et una est</l>
      <l n="34">ecclesia, in qua omnes continentur electi, quantumlibet</l>
      <l n="35">meritis distent: et una est et non diversa patria illa cæles-</l>
      <l n="36">tis, quæ electis promittitur omnibus; quamvis, sicut stella</l>
      <l n="37">a stella differt in claritate, ita et resurrectio mortuorum.</l>
      <l n="38">Quod utrumque judex ipse ac distributor præmiorum</l>
      <l n="39">Dominus una sententia demonstravit, cum ait: In domo</l>
      <l n="40">Patris mei mansiones multæ sunt. Unam ergo domum</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p357">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Domini fecit Salomon, sed multos in ea thesauros ad</l>
      <l n="3">recipienda vasa diversi generis, una tamen benedictione</l>
      <l n="4">sanctificata paravit; quæ nimirum domus Patris non</l>
      <l n="5">manufacta æterna est in cælis; sed multæ in ea mansiones,</l>
      <l n="6">ad recipiendos omnes timentes se .ac diligentes, quibus</l>
      <l n="7">Dominus benedixit, pusillis cum majoribus. Amen.</l>
      <l n="8"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p358">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IN</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">EZRAM ET NEEMIAM</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">PROPHETAS</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">ALLEGORICA EXPOSITIO.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">PRIEFATIO.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Exmws sacræ interpres ac doctor scripturæ Hieronymus,</l>
      <l n="13">cum libros ejusdem scripturæ in epistola ad amicum brevi-</l>
      <l n="14">ter percurreret, et quæ in singulis continerentur, strictim</l>
      <l n="15">contingeret ; Ezras, inquit, et Neemias, adjutor videlicet</l>
      <l n="16">et consolator a Domino in uno volumine narrantur, et</l>
      <l n="17">instaurant templum, muros exstruunt civitatis; omnisque</l>
      <l n="18">illa turba populi redeuntis in patriam, et descriptio sacer-</l>
      <l n="19">dotum, Levitarum Israel, proselytorum, ac per singulas</l>
      <l n="20">familias murorum et turrium opera divisa, aliud in cortice</l>
      <l n="21">præferunt, aliud retinent in medulla. Quapropter, reve-</l>
      <l n="22">rendissime antistes Acca, tuis diligenter obsecundans hor-</l>
      <l n="23">tamentis, considerando eidem volumini operam dedi. Con-</l>
      <l n="24">ﬁdens vero adjutore et consolatore Domino ac Salvatore</l>
      <l n="25">nostro Jesu Christo, quia donet nobis propitius, retecto</l>
      <l n="26">cortice literæ, altius aliud et sacratius in medulla sensus</l>
      <l n="27">spiritualis invenire ; quod videlicet ipsum Dominum, ac</l>
      <l n="28">templum et civitatem ejus, quæ nos sumus, propheticis</l>
      <l n="29">quidem figuris, sed manifesta ratione designet. In quo</l>
      <l n="30">nimirum opere maximo nobis adjumento fuit præfatus</l>
      <l n="31">ecclesiæ magister Hieronymus in explanatione propheta-</l>
      <l n="32">rum; qui eadem quæ Ezras et Neemias facta scribunt,</l>
      <l n="33">ipsi sub figura Christi et ecclesiæ ﬁenda praedixerant.</l>
      <l n="34"></l>
    </page>
    <page n="GILES v08.p359">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ALLEGORICA EXPOBITIO IN EZRAM. 361</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">LIBER PRIMUS.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">CUNCTIS legentibus liquet, domum sive templum Dei</l>
      <l n="7">in scripturis sanctis, et unumquemque electorum, et omnem</l>
      <l n="8">simul ecclesiam, hoc est universitatem justorum solere</l>
      <l n="9">appellari; pro eo quod in cordibus in se credentibus ac</l>
      <l n="10">sperantibus, seque diligentibus, Deus inhabitare dignetur,</l>
      <l n="11">juxta hoc quod ipse ait: Si quis diligit me, sermonem</l>
      <l n="12">meum servabit, et Pater meus diliget eum, et ad eum</l>
      <l n="13">veniemus, et mansionem apud eum faciemus. Unde et</l>
      <l n="14">apostolus: Templum, inquit, Dei sanctum est, quod estis</l>
      <l n="15">vos. Et in epistola ad Hebræos: Et Moyses quidem</l>
      <l n="16">ﬁdelis erat in tota domo ejus, tamquam famulus, in testi-</l>
      <l n="17">monium eorum quæ dicenda erant; Christus vero tan-</l>
      <l n="18">quam filius in domo sua, quæ domus sumus nos, si</l>
      <l n="19">ﬁduciam et gloriam spei usque in finem firmam reti-</l>
      <l n="20">neamus. In cujus figuram domus sive templi spiritualis,</l>
      <l n="21">Salomon rex fecit templum Domino in Hierusalem ; nam</l>
      <l n="22">Salomon ipse, qui interpretatur pacificus, apte figuram</l>
      <l n="23">tenuit ejus de quo canit propheta: Multiplicabitur ejus</l>
      <l n="24">imperium, et pacis non erit ﬁnis. De quo et apostolus</l>
      <l n="25">ecclesiæ de gentibus scribens: Et veniens, inquit, evan-</l>
      <l n="26">gelizavit pacem vobis qui longe fuistis, et pacem his qui</l>
      <l n="27">prope; quoniam per ipsum habemus accessum ambo in</l>
      <l n="28">uno Spiritu ad Patrem. Quod vero idem templum septem</l>
      <l n="29">annis ædificavit, octavo autem consummavit ac dedicavit,</l>
      <l n="30">significat quod toto tempore seculi hujus, quod septem</l>
      <l n="31">diebus circuit, ecclesiam Dominus collectis ad ædificium</l>
      <l n="32">coeleste ﬁdelibus construit. Porro in vita futura, apparente</l>
      <l n="33">gloria resurrectionis, ad integrum perficit, atque in gaudium</l>
      <l n="34">vitæ immortalis in æterna suæ claritatis visione sustollit.</l>
      <l n="35">Quia enim ipse octava die, hoc est post septimam, sabbati</l>
      <l n="36">resurrexit a mortuis, recte octonario numero tempus etiam</l>
      <l n="37">nostræ resurrectionis exprimitur. Quod autem ævo se-</l>
      <l n="38">quente quædam templi ædiücia prænimia vetustate dissolvi ,</l>
      <l n="39">cæperunt, sed eadem mox instantia regum ac sacerdotum,</l>
      <l n="40">qui illis fuere temporibus, instaurata, et in pristinum sus—</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
