<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 6.40-79</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v06.p040">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE ARTE METRICA LIBER AD</l>
      <l n="3">WIGBERTUM LEVITAM.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">I. De Litera.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">UI notitiam metricæ artis</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">habere desiderat, primo ne-</l>
      <l n="12">xt cesse est distantiam litera-</l>
      <l n="13">, rum syllabarumque sedulus</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">discat. Sunt autem Latina:</l>
      <l n="16">Jgomnes viginti et una . ex</l>
      <l n="17">/aquibus quinque vocales ap-</l>
      <l n="18">pellantur, a, e, i, 0, u, cæteræ</l>
      <l n="19">omnes consonantes: at de</l>
      <l n="20">iisdem consonantibus sep-</l>
      <l n="21">tem dicuntur semivocales, f, ], m, n, r s, x, cæteræ</l>
      <l n="22">novem mutae, b, c, d, g, h, k, p, q, t: y, autem sextam</l>
      <l n="23">Vocalem, et z decimam septimam consonantem, propter</l>
      <l n="24">Græca verba, quibus consuete utimur, assumpsere La-</l>
      <l n="25">tini, neque enim aliter Typum, vel Zelum, vel cætera</l>
      <l n="26">hujusmodi, quomodo scriberent, habebant.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Qui etiam post perceptionem Dominicæ fidei, It, x,</l>
      <l n="29">p, a, w, Græcas literas, etsi non in alphabeti ordinem</l>
      <l n="30">recipiunt, divinis tamen paginis inditas continent, lc</l>
      <l n="31">videlicet, quæ duplici apud eos ﬁgura scribitur, quo-</l>
      <l n="32">modo apud Latinos litera H intromittentes, propter</l>
      <l n="33">auctoritatem nominis Ihesu. X et p, propter nomen</l>
      <l n="34">Christi. a et w, propter auctoritatem Dominici sermo-</l>
      <l n="35">nis, “ Ego sum a et m.” a. etenim tantum nomine dis-</l>
      <l n="36">crepat, cæterum et figura et potestate nostrum a æqui-</l>
      <l n="37">parat. p Græcorum, ab r nostro et figura distat et</l>
      <l n="38">nomine. Porro 1: et w hoc a nostris differunt, quod</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p041">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">semper longæ sunt: nostræ autem omnes vocales sunt</l>
      <l n="3">dichronæ, hoc est, et brevibus syllabis habiles, et</l>
      <l n="4">longis, quomodo et illorum a a u: nam e et o semper</l>
      <l n="5">apud illos breves natura permanent.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Itaque omnes literæ quibus utimur, sunt viginti et</l>
      <l n="8">septem, vocales videlicet octo, et consonantes undevi-</l>
      <l n="9">ginti : sed et de his vocalibus i etu plerumque in conso-</l>
      <l n="10">nantium potestatem transeunt, cum aut ipsæ inter se</l>
      <l n="11">geminantur, ut jumentum, vinum: aut cum aliis vocali-</l>
      <l n="12">bus junguntur, ut janua, jecur, jocus, vanitas, veritas,</l>
      <l n="13">volatus. V quoque nonnunquam sibi ipsa præponitur, ut</l>
      <l n="14">vultus: sed et alterum consonantis locum tenet, cum</l>
      <l n="15">vel Latine aurum, vel evangelium Græce nominamus.</l>
      <l n="16">Mirum autem quare dixerit Donatus, eam interdum nec</l>
      <l n="17">vocalem, nec consonantem haberi, quum inter q lite-</l>
      <l n="18">ram consonantem et alteram vocalem constituitur, ut</l>
      <l n="19">quoniam, quidem: nisi forte, quia tam leniter tunc</l>
      <l n="20">effertur, ut vix sentiri queat. Videtur autem non esse</l>
      <l n="21">ﬁrma ra tio : quam ejus sententiam exponentes Pompeius</l>
      <l n="22">vel Sergius, dicunt eam consonantem esse non posse,</l>
      <l n="23">quia habet ante se alteram consonantem: id est, q vo-</l>
      <l n="24">calem esse non posse, quia sequitur illam vocalis, ut</l>
      <l n="25">quare, quomodo: et ob id eam tunc non esse literam</l>
      <l n="26">scribunt. Quid enim, numquid, quando scribimus,</l>
      <l n="27">statim dicendum est, 1; consonantem esse non posse,</l>
      <l n="28">quod ante se habeat alteram consonantem, id est 3: imo</l>
      <l n="29">et vocalem esse non posse, quia sequitur illam vocalis:</l>
      <l n="30">et cum dicimus stratum, r esse literam fatendum est,</l>
      <l n="31">cum et vocalis sequatur, et duæ præcedant consonantes:</l>
      <l n="32">t quoque nihilominus consonantem, quum eam et præ-</l>
      <l n="33">cedat alia consonans, et sequatur. I autem hoc pro-</l>
      <l n="34">prium habet inter vocales, ut quoties locum tenens cou-</l>
      <l n="35">sonantis, alteram ante se in eadem parte orationis ha-</l>
      <l n="36">bet vocalem: hanc etsi natura brevis erat, semper eam</l>
      <l n="37">positione faciat longam, ut majus, perjurium, unde et</l>
      <l n="38">duplex appellatur. X quoque litera consonans ejus-</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p042">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dem potestatis, duplex nuncupatur, ut axis. Sunt et</l>
      <l n="3">liquentes literæ quatuor, ], m, n, r, quæ diverso quidem</l>
      <l n="4">modo, sed certa ratione plemmque in metro solitam</l>
      <l n="5">consonantium vim amittere solent,et nonnunquam breves</l>
      <l n="6">natura syllabas inveniuntur reddere longas.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">2. De Syllaba.</l>
      <l n="9">TLLABA, est comprehen-</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">sio literarum, vel unius vo-</l>
      <l n="12">calis enunciatio, temporum</l>
      <l n="13">capax: quia omnis syllaba</l>
      <l n="14">, aut brevis est, et tempus</l>
      <l n="15">" , recipit unum, quod atomum</l>
      <l n="16">. metrici vocant, ut pater :</l>
      <l n="17">' '- aut longa est, et duo recipit</l>
      <l n="18">tempora, ut mater. Hic</l>
      <l n="19">, enim ma cum dicimus, ma-</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">ter longitudinem sui circumﬂexus tantum temporis bis</l>
      <l n="22">occupat, quantum pa semel cum acute dicitur pater.</l>
      <l n="23">Sunt igitur longæ syllabæ, sunt breves, sunt communes :</l>
      <l n="24">sed longæ duobus modis ﬁunt, natura et positione.</l>
      <l n="25">Natura quidem bifarie, aut productione videlicet et</l>
      <l n="26">singularum vocalium, ut navis, sedes, ﬁnis, omen, unus:</l>
      <l n="27">aut duarum conjunctione, quod diphthongum vocant,</l>
      <l n="28">ut ævum, poena, augustus, Eurus, hei: ut Arator,</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Hei mihi! jam video subitis lapsura minis.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Condita fama. diu templi quoque nobilis ædem.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Vel quum dicimus Tydeus Tydei, ubi e et i non se-</l>
      <l n="35">paramus, sed conjunctim proferimus, ne quintam potius</l>
      <l n="36">quam primam declinationem significet: et hoc Græca</l>
      <l n="37">nomina sortiuntur. In Latinis non invenitur hæc diph-</l>
      <l n="38">thongus. Positione autem longæ ﬁunt syllabæ modis sex,</l>
      <l n="39">cum correpta vocalis aut in duas desinit consonantes, ut</l>
      <l n="40">ast: aut in unam duplicem, ut dux: aut in unam desinit</l>
      <l n="41">consonantem, et excipitur ab altera, ut arca: aut excipitur</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p043">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ab x duplici consonante, ut axis : aut ab i loco consonan-</l>
      <l n="3">tis posita, ut Troia: quæ positio nonnunquam in metris</l>
      <l n="4">tres dividitur syllabas : ut est illud,</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Arma virum tabulæque et Troia gaza. per undas.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Aut desinit in consonantem, et excipitur ab i vel u</l>
      <l n="9">positis in loco consonantium, ut advena, adjumentum.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Breves vero sunt syllabæ, quæ horum nihil habue-</l>
      <l n="12">rint: quod vero quidam inter longas syllabas non an-</l>
      <l n="13">numerant, dum autumant, quum correpta vocalis exci-'</l>
      <l n="14">pitur a duplici litera z, ut Mezentius: aut a duabus</l>
      <l n="15">consonantibus, ut acre vel acris, falluntur. Nam et z</l>
      <l n="16">quoties in eadem parte orationis brevem sequitur voca-</l>
      <l n="17">lem, potest eam producere, si ita voluerit poeta, ut</l>
      <l n="18">gaza. Quum vero parte aliqua orationis in brevem</l>
      <l n="19">vocalem terminata, sequens sermo a litera z incipit,</l>
      <l n="20">nullam producendi habet potestatem: unde est,</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Et nemorosa Zacynthus,</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Et r litera liquens eodem modo sicut et ], quum in</l>
      <l n="25">medio sermone brevem sequitur vocalem, præcedente</l>
      <l n="26">qualibet consonante, potest hanc poetica licentia facere</l>
      <l n="27">longam : quum vero utralibet liquida sequens consonan-</l>
      <l n="28">tem in capite fuerit sermonis, non potest longam facere</l>
      <l n="29">vocalem, quæ in ﬁne verbi praecedentis naturaliter bre-</l>
      <l n="30">vis extiterat. Sunt item syllabæ quæ utroque modo et</l>
      <l n="31">natura scilicet, et positione longæ sunt, ut dens, gens,</l>
      <l n="32">mons, fons, frons.</l>
      <l n="33"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p044">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">3. De communibus Syllabis.</l>
      <l n="3">OMMUNES autem sylla-</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">bæ modis fiunt novem, qui-</l>
      <l n="6">bus aut naturaliter longæ,</l>
      <l n="7">poetica licentia in breves,</l>
      <l n="8">aut naturaliter breves trans-</l>
      <l n="9">feruntur in longas. Brevis</l>
      <l n="10">quippe transfertur in lon-</l>
      <l n="11">" gam, quum correpta vocalis</l>
      <l n="12">in eodem verbo a duabus</l>
      <l n="13">excipitur consonantibus,</l>
      <l n="14">quarum posterior est liquida. Est enim brevis in hoc</l>
      <l n="15">natura; ut,</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Mens tenebris operta. suis,</l>
      <l n="22">Est longa positione in hoc :</l>
      <l n="23">Mortisque tenebras.</l>
      <l n="24">In quo Sergius modo injusto utitur exemplo:</l>
      <l n="25">Neve flagello.</l>
      <l n="26">Flagellum enim in capite verbi habet liquidam literam</l>
      <l n="27">consonanti subjectam, præpositio nunquam brevem</l>
      <l n="28">natura syllabam verbi præcedentis potest facere longam.</l>
      <l n="29">Item natura. brevis syllaba ad votum poetarum trans-</l>
      <l n="30">ferri potest in longam, quum correpta vocalis in conso-</l>
      <l n="31">nantem desinit, et excipitur ab h. litera. Et natura</l>
      <l n="32">brevis in hoc:</l>
      <l n="33">Porcinum tenuere gregem, niger hispidus horret.</l>
      <l n="34">Est voluntate poetæ longa in hoc,</l>
      <l n="35">Vir humilis mæsto dejectus lumine terram.</l>
      <l n="36">Et item,</l>
      <l n="37">Mors fera per hominem miserum sibi subdidit orbem.</l>
      <l n="38">Ubi item quidam Grammaticorum dubium exemplum</l>
      <l n="39">ponunt:</l>
      <l n="40">Terga. fatigamus hasta.</l>
      <l n="41">Nam etsi non h sequeretur mus, tamen esse posset</l>
      <l n="42">longa, poetica licentia, quia plenis pedibus superfuit,</l>
      <l n="43">sicut hoc quod item ponunt, est :</l>
      <l n="44">Omnia vincit amor, et nos cedamus amori.</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p045">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Ubi mor ideo potuit produci, quia post emensos pedes</l>
      <l n="3">integros, partem terminat orationis, tametsi vocalis</l>
      <l n="4">sequatur.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Tertius modus est syllabæ communis, quum verbum</l>
      <l n="7">aliquod in vocalem desinens correptam, excipitur a du-</l>
      <l n="8">abus consonant‘ibus, quarum prior sit s. Est enim</l>
      <l n="9">natura brevis in hoc F ortunati:</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Ordinibus variis alba. smaragdus inest.</l>
      <l n="12">Est positione longa. in hoc Sedulii:</l>
      <l n="13">Adveniat regnum jam jamque scilicet illud.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Quum vero s in capite verbi fuerit consonantialii sub-</l>
      <l n="16">jecta, nequaquam potest ultimam verbi prioris syllabam</l>
      <l n="17">producere, quæ in brevem desierat: ut Sedulius,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Stare choro et placidis cælestia psallere verbis.</l>
      <l n="20">Et Fortunatus:</l>
      <l n="21">Vocibus alternis divina poemata psallunt.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Falsoque definivit Pompeius, 3 non posse liquescere,</l>
      <l n="24">‘nisi ipsa antecedat: ut,</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Ponite spes sibi quisque suas.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Hachirgilius et in medio verbo alteri consonanti præ-</l>
      <l n="29">positam, ubi commodum duxit, liquentium more transiliit :</l>
      <l n="30">Hortatur Mnestheus, nunc nunc insurgite remis.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Nisi forte hunc versum ita scandendum putamus, ut</l>
      <l n="33">sit: Horta spondeus: tur Mne, spondeus: stheus nunc,</l>
      <l n="34">spondeus: conjunctis scilicet vocalibus, quod diph-</l>
      <l n="35">thongum vocant. Unde bene Donatus, quum de</l>
      <l n="36">liquentibus literis loqueretur, dixit specialiter de b et</l>
      <l n="37">s litera, suæ cujusdam potestatis est: quæ in metris</l>
      <l n="38">plerumque vim consonantis amittit.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Est enim modus quartus syllabæ communis, quum</l>
      <l n="41">post pedem quemlibet una syllaba brevis remanserit de</l>
      <l n="42">verbo, quæ vel in vocalem desinens excipiatur a conso-</l>
      <l n="43">nante verbi sequentis, vel in consonantem desinens ex-</l>
      <l n="44">cipitur a. litera vocali. Est enim natura brevis in hoc:</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">Cujus onus leve est, cujus juga ferre suave est.</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48">Est longa, permissu poetico in hoc:</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50">Frondea ﬁcus erat, cujus in robore nullum.</l>
      <l n="51"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p046">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quod genus syllabæ inter longas vel omnino refu-</l>
      <l n="3">giendum, vel parcissime usurpandum est. Unde et in</l>
      <l n="4">recentioribus poetis non facile ejus invenies exemplum:</l>
      <l n="5">quamvis et apud Virgilium non rarissimum, apud</l>
      <l n="6">Homerum non frequentissimum reperiatur.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Quintus modus est, quum pars orationis desinit in</l>
      <l n="9">diphthongum, sequente statim vocali. Est enim per</l>
      <l n="10">naturam longa in hoc, Musæ Aonides: est per licen-</l>
      <l n="11">tiam brevis in hoc, Insulæ Ionio in magno: quod poste-</l>
      <l n="12">riores poetæ magis in una. parte orationis fieri volu-</l>
      <l n="13">erunt: unde hujus et nostratibus facile poematibus</l>
      <l n="14">invenies. At quum diphthongus a vocali alterius</l>
      <l n="15">vocabuli excipitur, quum hanc per synalæpham transi-</l>
      <l n="16">liendam esse dicebant: ut Prosper in præfatione Epi-</l>
      <l n="17">grammatum:</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Nec nostræ hoc opis est, sed ab illo sumitur hic ros,</l>
      <l n="20">Qui siccam rupem fundere jussit aquas.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Sextus modus est, ut Donatus ait, quum producta"</l>
      <l n="23">vocalis est, vocali altera consequente. Est enim longa</l>
      <l n="24">in hoc:</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">O utinam in thalamos invisi Cæsaris issem.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Brevis in hoc:</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Te Corydon, o Alexi ; trahit sua. quemque voluptas.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Quod moderni versificatores in eadem potius parte</l>
      <l n="33">orationis consuerunt facere: ut,</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Eoi venere magi, sævumque tyrannum</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Splendidus auctoris de vertice fulget Eous.</l>
      <l n="38">Et rursus longa est per naturam ita,</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Angelus intactæ cecinit properata. Mariæ.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Brevi per licentiam ita:</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">Exultat Maria, quum prima affamina sensit.</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">Aut cum longa vocalis, vel etiam brevis, quo partem</l>
      <l n="47">terminat orationis, excipitur a vocali alterius verbi,</l>
      <l n="48">priorem per synaloepham absumunt: ut Prosper,</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50">Nam si te virtute tua ad coelestia credas</l>
      <l n="51">Scandere, de superis pulsus ad ima cadis.</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53">Quamvis et Arator, imitatus veteres, dixerit,</l>
      <l n="54"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p047">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">O utinum noetris voluisses ﬁda juventus</l>
      <l n="3">Consiliis parere prius, ne littora Crete</l>
      <l n="4">Linqueres, inunum rabiem passura profundi.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Septimus modus est, quum pronomen c litera ter-</l>
      <l n="7">minatum, vocalis statim sequitur. Est enim longa. in</l>
      <l n="8">hoc,</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Non quia qui summus pater est, et ﬁlius hic est :</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Sed quia quod summus pater est, et ﬁlius hoe eat,</l>
      <l n="13">brevis in hoc.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Hic vir hic est, tibi quem promitti sæpius audis.</l>
      <l n="16">Sed et adverbium c litera terminatum, communem sylla-</l>
      <l n="17">bam facit. Est enim longa in hoc Paulini:</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Donec aspirante Deo conatibus ægris.</l>
      <l n="20">Brevis in hoc Prosperi,</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Ut morbo obsessis præstanda est cura medendi,</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Donec in ægroto corpore vita manet.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Octavus modus est, cum correptam vocalem in eadem</l>
      <l n="27">parte orationis sequitur z consonans Græca duplex.</l>
      <l n="28">Est enim longa in hoc Juvenci.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Diﬂicile est terris aﬁixos divite gaza.</l>
      <l n="31">Est brevis in hoc ejusdem.</l>
      <l n="32">Et gm distabat rerum possessio fulgens.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Nonus modus est, quo omnis syllaba novissima</l>
      <l n="35">versus in quocunque metro indifferens est, quæ Græce</l>
      <l n="36">äöadcþopos, et ad voluntatem poetæ vel correpta pro-</l>
      <l n="37">ducitur, vel corripitur producta, quod frequentius est</l>
      <l n="38">quam ut exemplis indigeat. Sciendum est autem, quod</l>
      <l n="39">x litera duplex, nunquam facit communem syllabam, sed</l>
      <l n="40">cum in eodem verbo sequitur vocalem, semper eam</l>
      <l n="41">habet longam aut natura, ut pax, lex, lux, rex, vox:</l>
      <l n="42">aut positione, ut fax, nex, nix, nox, nux, et exul, exitus</l>
      <l n="43">et exitium. Cum vero in primordio verbi iherit, non</l>
      <l n="44">potest producere ultimam syllabam prioris verbi, quod</l>
      <l n="45">in brevem desierat vocalem: ut,</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">Pontibus instratis conduxit littora Xerxes.</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49">N quoque litera pari ratione (nisi fallor) cum in</l>
      <l n="50">medio verbo consonanti alteri fuerit subjecta, præce-</l>
      <l n="51"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p048">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dentem syllabam sive natura seu positione semper</l>
      <l n="3">longam habet: ut regna, calumnia. Cum vero in pri-</l>
      <l n="4">mordio verbi fuerit alii subjects consonanti, ut Cneus,</l>
      <l n="5">gnarus, profecto ultimam syllabam verbi prioris, si in</l>
      <l n="6">brevem desierit vocalem, brevem hanc ut fuerat rema-</l>
      <l n="7">nere permittit, neque ullam producendi habet potes-</l>
      <l n="8">tatem, Prospero teste qui ait,</l>
      <l n="9">Nec tamen hoc toto depellit corpore gnarus</l>
      <l n="10">Naturam errantum dividere a vitiis.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Unde et inter liquidas annumeratur, tametsi non ita</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">ut b vel r, quæ communes syllabas facere solent.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">4. De Primis Syllabis.</l>
      <l n="17">[EC de differentia syllaba-</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">rum paucis dicta sint, queis</l>
      <l n="20">, suis etiam exemplis ipse plu-</l>
      <l n="21">7%) rimum discernere potest, qui</l>
      <l n="22">scansionem versus herom</l>
      <l n="23">discere curaverit. Sed qui</l>
      <l n="24">necdum ad hoc pervenit,</l>
      <l n="25">C: hunc interim hortamur, syl-</l>
      <l n="26">51 36; labas omnium partium ora-</l>
      <l n="27">J tionis ex principio versuum</l>
      <l n="28">heroicorum diligentius scrutetur. Omnis enim versus</l>
      <l n="29">hexameter, qui sex pedibus: et pentameter, qui quin-</l>
      <l n="30">que pedibus constat, primam syllabam longam habet,</l>
      <l n="31">quia vel &amp; spondeo vel a dactylo incipit : quorum prior</l>
      <l n="32">pars duabus longis syllabis consistit, ut dicens:</l>
      <l n="33">secundus longa et duabus brevibus, ut dicimus: et</l>
      <l n="34">omnino cum codicem hexametri vel elegiaci carminis</l>
      <l n="35">assumis in manus, quamcunque paginam aperiens in-</l>
      <l n="36">spexeris, quemcunque versum arripiens legeris, absque</l>
      <l n="37">ulla dubitatione primam syllabam aut natura aut posi-</l>
      <l n="38">tione longam invenies: quia nimirum sive spondei sive</l>
      <l n="39">dactyli constat esse principium. Item prima sæpe</l>
      <l n="40">syllaba ex compositione figuræ deprehenditur: ut si</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">nescias qualis sit pius, ex compositione quæ est impius,</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p049">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">qualis sit pius cognoscitur, licet in aliquibus hoc fallat.</l>
      <l n="3">Nam cum dicimus nubere, nu longa est: item cum</l>
      <l n="4">dicimus innuba vel pronuba, sit brevis nu in composi-</l>
      <l n="5">tione : item lux lucis, longa est: lu, lucerna brevis est.</l>
      <l n="6">Item homo brevis est ubique, humanus longa. Itur in</l>
      <l n="7">antiquam sylvam: longa est. Superumque ad lumen</l>
      <l n="8">iturus: brevis est: sed hoc inveniri raro contingit: ve-</l>
      <l n="9">rum si quae libet pars orationis praepositionibus com-</l>
      <l n="10">ponatur, primas syllabas ex his cognoscimus. Nam</l>
      <l n="11">talis manebit fere omnis composita syllaba, qualis et</l>
      <l n="12">ipsa præpositio fuerit: ut deceptus, abundans. De,</l>
      <l n="13">videlicet longa et a brevis. Item ex ipsis præposi-</l>
      <l n="14">tionibus ad et ob, in et sub, diverse in verbis ponuntur:</l>
      <l n="15">nam corripiuntur cum crescendo dissyllaba reddunt: ut</l>
      <l n="16">adit, obit, init, subit. Indiﬂ‘erenter sunt cum tri-</l>
      <l n="17">syllaba. faciunt: ut adjicit, objicit, injicit, subjicit.</l>
      <l n="18">Producuntur tantum quum tetrasyllaba ex ge reddunt:</l>
      <l n="19">ut adjicio, objicio, injicio, subjicio. Item producuntur</l>
      <l n="20">quæ per præ et per quæ in primis syllabis scribuntur:</l>
      <l n="21">breviantur vero precium, precor, premo, prehendo,</l>
      <l n="22">queror, hoc est querelam depono: et quæ ex his per</l>
      <l n="23">derivationem, vel declinationem, vel compositionem</l>
      <l n="24">ﬁeri possunt: et que conjunctio: item contra, brevi-</l>
      <l n="25">antur ex iisdem præpositionibus in compositione: ut</l>
      <l n="26">dehinc, profectus, professus, profusus, prefatus, pro-</l>
      <l n="27">avus, pronepos, et cætera. Sunt item aliquanta verba</l>
      <l n="28">quæ pn'mas syllabas temporum ratione permutant, quæ</l>
      <l n="29">subter collecta in omni præterito perfecto, et vel in</l>
      <l n="30">omni præterito plusquamperfecto, vel in uno futuro</l>
      <l n="31">modi tantum conjunctivi producuntur, cæteris autem</l>
      <l n="32">modis et temporibus breviantur: ut sunt hæc, lego,</l>
      <l n="33">legi, quum legero: faveo, favi, quum favero: venit</l>
      <l n="34">veni, quum venero: fugio, fugi, quum fugero: facio,</l>
      <l n="35">feci, quum fecero: sedeo, sedi, quum sedero: fodio,</l>
      <l n="36">fodi, quum fodero: video, vidi, cum videro: voveo,</l>
      <l n="37">vovi, cum vovero: juvo, juvi, cum juvero: ago, egi,</l>
      <l n="38">cum egero: emo, emi, cum emero: lavo, lavi, cum</l>
      <l n="39">E</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p050">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">lavero: odio, odi, quum odero: sero, sevi, cum severo:</l>
      <l n="3">sino, sivi, cum sivero: caveo, cavi, cum cavero. Item</l>
      <l n="4">contra inveniuntur, quae in præsenti tempore producta</l>
      <l n="5">sunt, et in præterito breviantur: ut pono posui, cogo</l>
      <l n="6">coégi, do dedi, sto steti: item omnia verba quæ in</l>
      <l n="7">præteritis ante crescunt, in primis syllabis breviantur:</l>
      <l n="8">ut pendeo, pependi, tondeo totondi, posco, poposci,</l>
      <l n="9">curro, cucurri, tendo tetendi, pello pepuli: item in ver-</l>
      <l n="10">bis quæ iisdem literis scribuntur, notandum quod liber</l>
      <l n="11">sive librum significat aut corticem, brevem habet li, si</l>
      <l n="12">liberum, longam, Pila, si vas signiﬁcat, longam habet</l>
      <l n="13">pi: si speram, brevem. Domus, brevem habet do:</l>
      <l n="14">doma, id est tectum, longam. Plaga, quum clima</l>
      <l n="15">significat, brevis est pla: quum vindictam, longa.</l>
      <l n="16">Palus paludis, brevis est pa: palus pali, longa. Popu-</l>
      <l n="17">lus, quum vulgus signiﬁcat, brevis est p0: quum</l>
      <l n="18">arborem, longa. Nitens, a nitore brevis est ni: nitens,</l>
      <l n="19">a nisu longa: item educo educis, longa du: educo,</l>
      <l n="20">educas, id est, nutrio, brevis. Concido, decido, incido,</l>
      <l n="21">occido, si ad casum pertinent, correptam habent ei: si</l>
      <l n="22">ad concisionem, productam. Colo colis, brevis est Co:</l>
      <l n="23">colo, colas, longa. Placo placas, producta pla: placeo</l>
      <l n="24">places, correpta. Pareo pares, id est appareo sive ob-</l>
      <l n="25">tempero, producta. pa: paro paras, id est, præparo: et</l>
      <l n="26">pario paris correpta. Parentes, quum apparentes sig-</l>
      <l n="27">nificat, producta pa: quum genitores, correpta, sicut</l>
      <l n="28">et patientes. Idem si neutri generis est, corripitur:</l>
      <l n="29">si masculini, producitur in utroque numero. Levitas,</l>
      <l n="30">si instabilitatem mentis designat, aut pusillitatem pon—</l>
      <l n="31">deris, brevis est le: si lenitatem tactus, unde ligna in</l>
      <l n="32">aedificio levigata dicuntur, longa est.</l>
      <l n="33"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p051">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">5. De Mediis Syllabis.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">MEDIAS syllabas tribus modis cognoscimus, positione,</l>
      <l n="5">diphthongo, et accentu: sed de positione e1; diph-</l>
      <l n="6">thongis, supra tractavimua. Accentus autem quasi ad-</l>
      <l n="7">cantus dictus, quod ad cantilenam vocis nos faciat ag-</l>
      <l n="8">noscere syllabas: qui vocis accentus duo sunt, ad ea</l>
      <l n="9">quæ tractavimus necessarii, correptus et productus.</l>
      <l n="10">Correptus est, quoties sine ulla. mora vocis medias</l>
      <l n="11">syllabas enunciamus, ut mcenia, tabula. Productus</l>
      <l n="12">est, quoties medias syllabas cum aliqua mora vocis</l>
      <l n="13">exprimimus, ut fortuna, natura. Sciendum tamen est,</l>
      <l n="14">quia illa quæ in verbis [ correpta. proferuntur, cum in</l>
      <l n="15">medium venerint, et ipsum 1 in e mutaverint, ut legis lege</l>
      <l n="16">legere, ubique breviantur, excepto tamen cum a tribus</l>
      <l n="17">excipiuntur consonantibus, b, in et t: ut legebam</l>
      <l n="18">legemus legetur: cætera melius accentibus colliguntur,</l>
      <l n="19">quia accentus in trisyllabis et tetrasyllabis, et deinceps</l>
      <l n="20">ita considerandus est: ut si quæratur, amicissimorum</l>
      <l n="21">quibus syllabis constet, ediscimus primam brevem ex-</l>
      <l n="22">emplo: ut, Nimium dilexit amicum : secundam longam</l>
      <l n="23">accentu invenimus, tertiam longam positione, quartam</l>
      <l n="24">brevem accentu: quia quum dicimus Amicissimus,</l>
      <l n="25">penultimam cum brevi accentu invenimus, quintam</l>
      <l n="26">accentu longam: ultimam vero qualis sit, per singulas</l>
      <l n="27">partes orationis monstrabimus in oratione subjecta.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">E2</l>
      <l n="30"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p052">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">6. De Ultimis Syllabis Nomimgm, Pronominum, et</l>
      <l n="3">Participiorum.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">OMINATIVUS singularis</l>
      <l n="6">has habet breves, a ut citha-</l>
      <l n="7">rista, vinea, toreuma: e, ut</l>
      <l n="8">sedile: 0, ut ordo, virgo:</l>
      <l n="9">u, ut comu: el, ut mel: il,</l>
      <l n="10">ut vigil: ul, ut consul: m,</l>
      <l n="11">: ut tectum: n, ut carmen:</l>
      <l n="12">‘ us, utjustus, cursus, cedrus,</l>
      <l n="13">nemus: ir, ut vir: or, ut</l>
      <l n="14">doctor: .t, ut caput: has</l>
      <l n="15">item longas, i, ut frugi: i1, ut Tanaquil: 01, ut sol: as,</l>
      <l n="16">ut facultas : c, ut halec: item hæc sunt, quæ in mono-</l>
      <l n="17">syllabis producuntur: in dissyllabis autem et trisyllabis</l>
      <l n="18">vel in cæteris polysyllabis corripiuntur, ar, ut far, Nar,</l>
      <l n="19">Cæsar: er, ut ver, pater: ur, ut fur, murmur: is, ut</l>
      <l n="20">vis, glis, fortis: al, ut sal, Hannibal: item torcular et</l>
      <l n="21">pulvinar producta, quia. quibusdam placuit hoc torcu-</l>
      <l n="22">lare dici, non torcular: et hoc pulvinare, non pulvinar.</l>
      <l n="23">S terminatus, si quintæ declinationis fuerit, producitur,</l>
      <l n="24">ut dies: si tertiæ, tunc longa est,, quum genitivus</l>
      <l n="25">singularis non crescit, ut labes, cædes, tabes, pubes,</l>
      <l n="26">clades, fames, vulpes, claves, ædes, strages, Hercules,</l>
      <l n="27">proles, nubes: quamvis quidam nubs nominativum</l>
      <l n="28">enunciari maluerit: vel quum crescens, e productam</l>
      <l n="29">ante novissimam syllabam habuerit, ut merces, quies,</l>
      <l n="30">mercedis, quietis: vel quum monosyllaba fuerint</l>
      <l n="31">nomina, aut de monosyllabis ducta, ut pes, bipes,</l>
      <l n="32">sonipes: ubi notandum quod pes, sicut et sal et par,</l>
      <l n="33">quum monosyllabum est, longa est. At quum per</l>
      <l n="34">alios casus declinari cæperit, primam syllabam corripit:</l>
      <l n="35">item Ceres, aries, paries, abies, nominativo et vocativo</l>
      <l n="36">casu es producunt: at in cæteris casibus corripiunt:</l>
      <l n="37">breviatur vero es, si aut e in i mutaverit in genitive</l>
      <l n="38">crescente, ut miles militis: aut brevem habuerit, ut</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p053">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">seges segetis. Os monosyllaba, si ora signiﬁcat, pro-</l>
      <l n="3">ducitur: si ossa, breviatur. Quæ tamen os syllaba</l>
      <l n="4">quum in dissyllabis vel in trisyllabis venerit, et media.</l>
      <l n="5">syllaba. genitivi producta natura permansit, tunc longa</l>
      <l n="6">erit, ut nepos nepotis: si vero correpta, breviatur, ut</l>
      <l n="7">compos compotis. Us cum in genitivo crescente' longa</l>
      <l n="8">permanserit, producitur, ut virtus virtutis, tellus telluris:</l>
      <l n="9">excepto uno palus, quod in genitivo disterminatur,</l>
      <l n="10">palus paludis. Unde est, Regis opus, sterilisque diu</l>
      <l n="11">palus, aptaque remis. Si vero in genitivo crescente</l>
      <l n="12">non permanserit, aut non creverit, corripitur ; ut pectus</l>
      <l n="13">pectoris, vulgus vulgi. Genitivus, dativus et ablativus</l>
      <l n="14">producuntur, sed genitivus quum tertiæ fuerit declina-</l>
      <l n="15">tionis, cum abiativo suo e tantum litera terminato</l>
      <l n="16">breviatur: ut a fonte fontis, excepto uno quod pro-</l>
      <l n="17">ducitur, ab hac fame, quod veteres hujus famei, non</l>
      <l n="18">hujus famis : et huic famei, non huic fami declinabunt-</l>
      <l n="19">Ubi notandum, quod nomina quintæ declinationis, quæ</l>
      <l n="20">in ei literas genitivo et dativo casu terminantur, et has</l>
      <l n="21">divisas et utramque longam habent, ut faciei, diei, ﬁdei,</l>
      <l n="22">accusativus brevis est semper, vocativus similiter, ex-</l>
      <l n="23">cepto cum i terminatur, ut Laurenti. Ubi notandum,</l>
      <l n="24">quod nomina, quæ in ius terminantur, in genitivo casu</l>
      <l n="25">duplici i efferuntur, in vocativo simplici, in utroque</l>
      <l n="26">longam habent: ut filius, filii, o ﬁli: vel certe vocati-</l>
      <l n="27">vum in e correptam terminant, ut impius, impie: qui</l>
      <l n="28">etiam vocativus dum similis nominativo fuerit, regulam</l>
      <l n="29">nominativi sequitur, ut hæc paupertas, et o paupertas.</l>
      <l n="30">Nominativus accusativus et vocativus plurales in mas-</l>
      <l n="31">culino et faeminina genere producuntur, corripiuntur</l>
      <l n="32">in neutro. Ambo et duo, si neutra sunt, corripiuntur:</l>
      <l n="33">si masculina, producuntur. Genitivus in omnibus</l>
      <l n="34">brevis est. Dativus vel ablativus si in is terminantur,</l>
      <l n="35">longi sunt, ut doctis: si in bus, breviantur, ut rebus.</l>
      <l n="36">In hac regula omnia nomina, pronomina, participia</l>
      <l n="37">continentur. Sed pronominis declinatio in hoc tantum</l>
      <l n="38">differt, quod in monosyllabis, quæ vocalibus constat,</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p054">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ut 0, in quolibet casu producuntur: sed genitivus cum</l>
      <l n="3">in us terminatur, breviatur, ut illius. Dativus vero,</l>
      <l n="4">sicut in nomine, semper longus est, excepto mihi, tibi,</l>
      <l n="5">sibi, quæ indifferenter dici possunt: sic reliqui quo-</l>
      <l n="6">que casus regulam sumunt ex nomine. In Græcis</l>
      <l n="7">vero nominativus singularis has habet breves, a ut</l>
      <l n="8">ecclesia, baptisma: as, quum genitivus dos habuerit,</l>
      <l n="9">ut Arcas Arcadas, Pallas Pallados: os quum in ge-</l>
      <l n="10">nitivo diphthongum habuerit, ut Delos Deli: longas</l>
      <l n="11">vero has, ut schole, synagoge, quæ Latina consuetu-</l>
      <l n="12">dine in a terminat. 0, ut Dido: an, ut Titan: en, ut</l>
      <l n="13">lien, syren: in, ut delphin: on, ut Memnon: er, ut</l>
      <l n="14">aer, æther: as, ut ]Eneas: es, ut Anchises. Geni-</l>
      <l n="15">tivus breviatur, quum dos vel tos habuerit in ﬁne, ut</l>
      <l n="16">Arcados, poematos: Dativus, quum i, ut Palladi:</l>
      <l n="17">Accusativus, quum a vel on, ut Thesea, Delon.</l>
      <l n="18">Alias longus est vocativus, quum a terminatur, in mas-</l>
      <l n="19">culinis tantum longum est, ut fEnea: nam in foemi-</l>
      <l n="20">ninis corripitur, ut hæc cathedra. E terminatus pro-</l>
      <l n="21">ducitur, schole, synagoge, pentecoste, parasceue, ex-</l>
      <l n="22">ceptis his quorum nominativus os terminatur, ut Petros</l>
      <l n="23">Petre. I terminatus corripitur, ut 0 Alexi. O ﬁnitus</l>
      <l n="24">producitur, ut Dido. Nominativus et vocativus plu-</l>
      <l n="25">rales, quum a vel es terminantur, breves sunt, ut</l>
      <l n="26">rhetores, charismata: alias longi sunt,ecclesia. Geni-</l>
      <l n="27">tivus longus est, si tamen Græce fuerit declinatus, ut</l>
      <l n="28">laon, cedron, id est populorum, cedrorum. Dativus</l>
      <l n="29">in s terminatus corripitur, ut Arcas: alias longus est,</l>
      <l n="30">ut lais, id est populis. Accusativus si in as fuerit</l>
      <l n="31">terminatus, et a genitivo singulari venerit, os finito cor-</l>
      <l n="32">ripitur, ut Arcades Arcadas, alias productione lætatur,</l>
      <l n="33">ut ecclesias.</l>
      <l n="34"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p055">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">7. De ultimis syllabis verborum et adverbiorum.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">N 'verbis primæ conjugati—</l>
      <l n="5">onis producuntur a et as, ut</l>
      <l n="6">ama amas : in secundæ e et</l>
      <l n="7">es, ut sede sedes : in tertiæ</l>
      <l n="8">productæ i et is, ut nutri</l>
      <l n="9">V nutris: in tertiæ correptæ</l>
      <l n="10">breviantur e et is, ut cerne</l>
      <l n="11">cernis. In omnibus o cor-</l>
      <l n="12">ripitur, ut amo, sedeo, cerno,</l>
      <l n="13">nutrio: tametsi auctoritas</l>
      <l n="14">variet eadem in infinitivo modo penultimas syllabas</l>
      <l n="15">a., e, et i productas habent, ut amare, sedere, nu-</l>
      <l n="16">trire. Item e correptam, ut cernere. Similiter in</l>
      <l n="17">aliis modis productis ejusdem vocalibus, ut amarem,</l>
      <l n="18">amares, amaret, et cætera ad suam formam: e cor—</l>
      <l n="19">repta in verbis tertiæ conjugationis correptæ, ut cer-</l>
      <l n="20">nerem, cerneres, et cætera. Item es corripitur, ut sum</l>
      <l n="21">es, et quæ ex his componi possunt, ut adsum ades,</l>
      <l n="22">possum potes: item faxis, velis, adsis longas, quia</l>
      <l n="23">pluralis numerus ea producit, quum dicimus producta</l>
      <l n="24">media, adsitis, velitis, faxitis. Omnes in verbis novis-</l>
      <l n="25">simæ syllabæ, quæ sunt hujusmodi, ut res et ses, longæ</l>
      <l n="26">sunt, quia producit eas numerus pluralis, ut amares</l>
      <l n="27">amaretis, amasses amassetis. Item producenda sunt</l>
      <l n="28">quæ in c terminantur, ut fac, dic, duc, induc: aut i,</l>
      <l n="29">ut amavi amari : aut in u, ut amatu. Corripiuntur au-</l>
      <l n="30">tem quæ in m aut in es, ut amem ames: vel in us, ut</l>
      <l n="31">amamus : vel in I:, ut amat: vel in re, ut amare: vel in</l>
      <l n="32">tis, ut amatis.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Adverbia quæ in a terminantur, productione gaudent,</l>
      <l n="35">ut una : quæ vero in e, ex nomine veniunt, et compara-</l>
      <l n="36">tionis gradus servant, ut docte, doctius, doctissime,</l>
      <l n="37">producuntur: si autem a se nascuntur, ut sæþe: aut</l>
      <l n="38">non comparantur, ut rite: aut' in comparatione deﬁ-</l>
      <l n="39">ciunt, ut bene, male,breviantur. I finita, præter quasi,</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p056">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ibi et ubi, vel quæ ex ipsis fiunt, ut sicubi: producuntur,</l>
      <l n="3">ut heri. Q indifferenter accipitur, ut falso. U pro-</l>
      <l n="4">ducitur, ut noctu. L et i- breviantur, ut semel, pariter:</l>
      <l n="5">ul ut simul, m ut tam. N vero excepto non: en, an,</l>
      <l n="6">ubique breviantur, ut forsan. S breviatur, ut magis,</l>
      <l n="7">funditus, excepto cum a præcessit, ut alias. C produ-</l>
      <l n="8">citur, ut hic, illic, adhuc. Monosyllaba producuntur,</l>
      <l n="9">ut cur, plus: exceptis his, bis, et ter: verum ne du-</l>
      <l n="10">pliciter profertur. Nam producitur, cum prohibendo</l>
      <l n="11">dicitur: Scrutari ne cura procax abstrusa laboret; vel</l>
      <l n="12">quum ponitur pro ut non, ut idem Prosper ait, Et</l>
      <l n="13">vindicta brevis sic noxia crimina finit, Ne sine ﬁne</l>
      <l n="14">habeat debita poena reos. Corripitur autem, cum in-</l>
      <l n="15">terrogando vel increpando ponitur: ut, Tune cruenta</l>
      <l n="16">ferox, audax, insane, rebellis. S in numeris corripitur,</l>
      <l n="17">ut toties, quoties, septies, decies.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">8. De ultimi: Syllabz's Conjunctionum, Præposilionum,</l>
      <l n="20">et Inteæjectionum.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">ONJUNCTIONES fere</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">omnes corripiuntur: sed</l>
      <l n="25">quæ a. vel i terminantur,</l>
      <l n="26">excepto qua, ita, nisi, pro-.</l>
      <l n="27">ducuntur: ut propterea,</l>
      <l n="28">interea, si et ni. Quæ in</l>
      <l n="29">11 desinunt, si a vel i ante</l>
      <l n="30">eam habuerint, producun-</l>
      <l n="31">tur: ut an, sin, alioquin.</l>
      <l n="32">Cæteræ breviantur, excep-</l>
      <l n="33">tis his quæ positione sunt longæ, ut ast, aut.</l>
      <l n="34">Accusativæ præpositiones solæ, quæ in a exeunt,</l>
      <l n="35">producuntur, ut intra., et unum monosyllabum cis:</l>
      <l n="36">ablativæ vero corripiuntur omnes, ut ab, exceptis</l>
      <l n="37">monosyllabis, quæ aut vocalibus constant, ut a: aut</l>
      <l n="38">vocalibus terminantur, ut de. Communes præposi-</l>
      <l n="39">tiones correptae esse liquet, ut super. Nec de loque-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p057">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">laribus præpositionibus reticendum; tametsi non in ﬁne,</l>
      <l n="3">sed in principio verborum semper ponantur, quæ sunt:</l>
      <l n="4">am, co,con, di, dis, re, se. Quarum am et dis positionem</l>
      <l n="5">quærunt, ut amplector, disjungo, et ideo longæ ﬁunt.</l>
      <l n="6">Co dichrona est, ut coerceo, connecto. Con longa,</l>
      <l n="7">ut conjicio. Di longa, ut dirige. Se longa, ut secerno.</l>
      <l n="8">Re autem ubique breviatur, ut remitto, excepto refert</l>
      <l n="9">cum distat significat: ut,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Præterea jam nec mutari pabula refert;</l>
      <l n="12">Et uno verbo rejioio,</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Rejice ne maculis infuscet vellera pullis.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">Omncs interjectiones, si monosyllabæ fuerint, pro-</l>
      <l n="17">ducuntur, ut heu: cæteræ vero exemplo similium</l>
      <l n="18">partium orationis æstimandæ sunt; item interjectiones</l>
      <l n="19">omnes, ut Audacius ait, cum de Græco sermone mu-</l>
      <l n="20">tuati sumus: ideo in novissimis syllabis fastigium ca-</l>
      <l n="21">piunt, ut pape, atat: eodem modo et cæteræ similiter,</l>
      <l n="22">vel acutum vel circumﬂexum in ultimo sumunt accentum.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">9. De Pedibus.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">ES, est syllabarum et tem-</l>
      <l n="27">porum certa dinumeratio. '</l>
      <l n="28">dictus inde, quod hoc quasi</l>
      <l n="29">.; pedali regula ad versum</l>
      <l n="30">C utimur mensurandum. Sunt</l>
      <l n="31">? autem pedes dissyllabi qua-</l>
      <l n="32">tuor, trissyllabi octo, te-</l>
      <l n="33">. 1 trasyllabi sedecim, singuli</l>
      <l n="34">(t$? nominatim distincti; at qui</l>
      <l n="35">ex his geminatis accrescunt</l>
      <l n="36">sine nomine generaliter anmm, id est conjugationes</l>
      <l n="37">dicuntur: unde ﬁt, omnes pedes a dissyllabis usque ad</l>
      <l n="38">hexasyllabos centum vigintiquatuor colligi: de quibus</l>
      <l n="39">in Donato plenissime, quisquis velit, inveniat: sed nos</l>
      <l n="40">in præsenti opusculo dissyllabos tantum et trissyllabos</l>
      <l n="41">meminiése sufﬁciat. Ergo dissyllabi quatuor hi sunt,</l>
      <l n="42">pyrrichius ex duabus brevibus, temporum duorum, ut</l>
      <l n="43">amor: huic contrarius est spondeus, ex duabus longis,</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p058">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">temporum quatnor, ut~ æstas. Iambus- ex brevi et longa,</l>
      <l n="3">tempomm trium, ut þannu; Huic contrarius est T ro-</l>
      <l n="4">chæus ex longa. e1: brevi, ut versus, temporum trium.</l>
      <l n="5">Trisyllabi octo hi sunt: tnibtachys ex tribus brevibtm</l>
      <l n="6">temporum trium, ut; macula :: huöc contrarius est molos-</l>
      <l n="7">sus, ex tribus longis, temporum'sex, ut ZEne-as; Ana-</l>
      <l n="8">pæstus, ex duabus brevibus et longa, temporum» qua-</l>
      <l n="9">tuor, ut pietas: huic contrarius est daactylns, ex longa</l>
      <l n="10">et duabus bme‘visbue, temporum quatuor,. wt regula.</l>
      <l n="11">Amphibrachys ex brevi et longa et. brevi, temporum</l>
      <l n="12">quatuor, ut arena: huic contrarius est amphimacrus,</l>
      <l n="13">ex longa et brevi longa, temporum quinque, ut impo-</l>
      <l n="14">tens. Bacchius, ex brevi et. duabus longis, tempomm</l>
      <l n="15">quintu ut poetæ : huic contrarius est antibacchius, ex</l>
      <l n="16">duabus longis et brevi,, temporum quinque, ut natura:</l>
      <l n="17">hos sequuntur,,ut dixi, pedes tetraayllahii sedecim, pen.-</l>
      <l n="18">tasyllabi triginta duo, et asyllabi sexaginta quatuor.</l>
      <l n="19">Sed hæc interim nostro operi, quod. de arte metrica</l>
      <l n="20">cudimus, satis esse putamus;</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">10. De Metro Daciyléco; Hewa/metro vel Pent'anwtro.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">, &lt;5“ ETRUM dactylicum hex-</l>
      <l n="25">' ' , &amp; CQ)? ametrum, quod et heroicum</l>
      <l n="26">W's); vocatur, eo quod hoc' maxi-</l>
      <l n="27">" me heroum, hoc est virorum</l>
      <l n="28">tä.) fortium facta canerent, cæ-</l>
      <l n="29">g ,; agg teris omnibus pulchrius cel-</l>
      <l n="30">, gig“ siusque est: unde opusculis</l>
      <l n="31">,- tam prolixis ,quam suc-</l>
      <l n="32">cinctis, tam- vilibus quam-</l>
      <l n="33">nobilibus aptum esse com-</l>
      <l n="34">suevit. Constat autem. ex dactan et spondieo, vel</l>
      <l n="35">trocheo, ita. ut recipiat spondeum locisomnibus, præter.</l>
      <l n="36">quintum, dactylum præter ultimum: trocheum uero</l>
      <l n="37">loco tantum ultimo, velv(ut quidam definiunt). spondeum.</l>
      <l n="38">ultimo loco semper, et in omnibus præter quintum:</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">trocheum vero nusquam: quia etsi ultima brevis est</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p059">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">natura, tamen spondeum facit, ad vOtum poetarum,</l>
      <l n="3">quia (ut prædiximus) ultimam versus omnes syllabam</l>
      <l n="4">indifferenter accipiunt, alioquin legitimum numerum</l>
      <l n="5">viginti quatuor temporum versus hexameter non</l>
      <l n="6">habebit, quia tot illum pro sui perfectione habere</l>
      <l n="7">decebat, quot habet libra plena. semiuncias. Hujus</l>
      <l n="8">exemplum, Culmina multa. polus radianti lumine com-</l>
      <l n="9">plent ; hoc metrum post Homerum Heroici nomen</l>
      <l n="10">accepit, Pythium antea dictum, eo quod Apollinis</l>
      <l n="11">oracula illo metro sint ædita: huic cognatum est et</l>
      <l n="12">quasi familiariter adhærens, ita ut sine ipsius præsidio</l>
      <l n="13">nunquam id positum viderim metrum dactylicum pen-</l>
      <l n="14">tametrum. Quod recipit spondeum loco primo, et</l>
      <l n="15">secundo daCt-ylum locis omnibus. Catalecton est in</l>
      <l n="16">medio et in ﬁne: hujus exemplum, Lætanturque piis</l>
      <l n="17">agmina sanéta choris. Hujus metris versus quidam ita</l>
      <l n="18">scanden os astruunt, ut quinque absolutos pedes eis</l>
      <l n="19">inesse doceant, spondeum sive dactylum loco primo et</l>
      <l n="20">secundo spondeum, tertio semper, quarto et quinto</l>
      <l n="21">anapæstos: veluti si dicam, Quærite regna poli, quærite</l>
      <l n="22">regna poli. Quærite dactylus, regna po dactylus,</l>
      <l n="23">li quæ spondeus, rite re anapæstus, gna poli anapæstus.</l>
      <l n="24">Quod rationi ejusdem metri, ni fallor, minus videtur</l>
      <l n="25">esse conveniens, cum universi qui hoc metro usi sunt,</l>
      <l n="26">versum omnem in medio diviserint, duabus penthemi—</l>
      <l n="27">meris constare voluerint, quarum prior dactylum sive</l>
      <l n="28">spondeum licenter in utraque regione reciperet, poste-</l>
      <l n="29">rior solos dactylos in utroque: hoc autem et superius</l>
      <l n="30">metrum ubi juncta fuerint, elegiacum carmen vocatur.</l>
      <l n="31">Eleos namque miseros appellant philosophi, et hujus</l>
      <l n="32">modulatio carminis miserorum querimoniæ congruit,</l>
      <l n="33">ubi prior versus est hexameter, sequens pentameter.</l>
      <l n="34">Quo genere metri ferunt canticum Deuteronomii apud</l>
      <l n="35">Hebræos et Psalmos 118 et 144, esse descriptos.</l>
      <l n="36">Nam librum Beati Job simplici hexametro scriptum</l>
      <l n="37">esse asseverant. Observandum est autem in carmine</l>
      <l n="38">elegiaco, ne quid unquam de sensu versus pentametri</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p060">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">remaneat inexplicitum, quod in sequenti versu hexa-</l>
      <l n="3">metro reddatur, sed vel uterque sensibus suis . ter-</l>
      <l n="4">minetur versus: ut Sedulius:</l>
      <l n="5">Cantemus socii Domino, cantemus honorem,</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Dulcis amor Christi personet ore pio.</l>
      <l n="8">Vel sibi mutuo prior hexameter ac pentametur subse-</l>
      <l n="9">quens, prout poetæ placuerit, conserantur; juxta illud</l>
      <l n="10">Prosperi:</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Solus peccator servit male, qui licet amplo</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Utatur regno, sat miser est famulus.</l>
      <l n="15">Nam sequentes versiculi etsi his sunt subjuncti, sibimet</l>
      <l n="16">sunt tamen invicem conjuncti, et secundus primo dat</l>
      <l n="17">supplementum. Sequitur enim,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Cum mens carnali nimium dominante tyranno</l>
      <l n="20">Tot servit-sceptris, dedita quot vitiis.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">11. Quæ sit optima Carminis Forma.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">T vero in hexametro car-</l>
      <l n="25">mine concatenatio versu-</l>
      <l n="26">um plurimorum solet esse</l>
      <l n="27">gratissima, quod in Ara-</l>
      <l n="28">tore et Sedulio frequenter</l>
      <l n="29">invenies, modo duobus,</l>
      <l n="30">modo tribus, modo quatu-</l>
      <l n="31">or aut quinque versibus,</l>
      <l n="32">nonnunquam sex vel sep-</l>
      <l n="33">tem, vel etiam pluribus ad-</l>
      <l n="34">invicem connexis, quale est illud:</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Lot Sodomis fugiente chaos, dum respicit uxor,</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">In statuam mutata salis sfupefacta remansit.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Ad poenam conversa suam, quia nemo retrorsum</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Noxia contempti vitans discrimina mundi,</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">Aspiciens salvandus erit; nec debet arator</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">Dignum opus exercens, multum in sua terga referre.</l>
      <l n="47">Et Arator:</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49">Jura ministerii sacris altaribus apti,</l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51">In septh statuere viris, quos undique lectos</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53"></l>
      <l n="54"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p061">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Levitas vocitare placet, quam splendida cepit</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Ecclgaiæ fulgere manus, quæ pocula vitæ</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Misceat, et latices cum sanguine porrigat igni.</l>
      <l n="7">Verum hujusmodi connexio, si ultri modum procedat,</l>
      <l n="8">fastidium gignit ac tædium: hymnos vero quos choris</l>
      <l n="9">alternantibus canere oportet, necesse est singulisversi—</l>
      <l n="10">bus ad purum esse distinctos, ut sunt omnes Ambro-</l>
      <l n="11">siani. Optima autem versus dactylici ac pulcherrima</l>
      <l n="12">positio est, cum primis penultima, ac mediis respondent</l>
      <l n="13">extrema : qua Sedulius uti frequenter consuevit: ut</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Pervia divisi patuerunt cærula ponti;</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Et,</l>
      <l n="18">Sicca peregrinas stupuerunt marmora. plantas,</l>
      <l n="19">Et, '</l>
      <l n="20">Edidit humanas animal pecude loquelas;</l>
      <l n="21">Item in pentametro,</l>
      <l n="22">Dignatus nostris accubitare toris;</l>
      <l n="23">Et,</l>
      <l n="24">Rubra quod appositum testa, ministrat olus.</l>
      <l n="25">Non tamen hoc continuatim agendum, vefum post</l>
      <l n="26">aliquot interpositos versus. Si enim uno modo pedes</l>
      <l n="27">semper ordinabis, et versus tametsi optimus sit, status</l>
      <l n="28">statim vilescit : aliquando versus nominibus tantum per-</l>
      <l n="29">ﬁcere gratum est: ut Fortunatus,</l>
      <l n="30">Lilia, narcissus, violæ, rosa, nardus, amomum,</l>
      <l n="31">Oblectant animos gramina nulla meos.</l>
      <l n="32">Quod idem et in propriis fecit nominibus, ut</l>
      <l n="33">Sara, Rebecca, Rachel, Hester, Judith, Anna, Noemi,</l>
      <l n="34">Quamvis præcipue culmen ad astra levent.</l>
      <l n="35">Fecit et in verbis :</l>
      <l n="36">Blanditur, refovet, veneratur, honorat, obumbrat,</l>
      <l n="37">Et locat in thalamo membra pudica sua.</l>
      <l n="38">Studendum præterea metricis, quantum artis docorum</l>
      <l n="39">non obsistit, ut mobilia nomina fixis praeponantur, sed</l>
      <l n="40">nec concinentia nomina conjurictim ponantur, verum in-</l>
      <l n="41">terposita qualibet alia parte orationis : ut</l>
      <l n="42">Mitis in immitem virga est animata draconem.</l>
      <l n="43">Prius quam virga. posuit mitis, prius immitem quam</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p062">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">draconem; sed et hoc discretim, id est interposito</l>
      <l n="3">verbo est animata, non quod hæc semper observari</l>
      <l n="4">necesse sit, sed quia cum ﬁunt, decori sint. Nam et</l>
      <l n="5">Prosper mutato hoc ordine, fecit versum decentissimum :</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Moribus in sanctis pulchra. est concordia pacis.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Et item,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Lex æterna Dei stabili regit omnia nutu,</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Nec vario mutat tempore consilium.</l>
      <l n="14">Et Lucanus poéta veteranus, Cæsaris et Pompeii prælia</l>
      <l n="15">descriptums ita incipit:</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Bella per ZEmathios plus quam civilia campos,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">J usque datum sceleri canimus, populumque potentem,</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">In sua. victrici conversum viscera dextra..</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Cumque superba foret Babylon spolianda tropæis</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Ausoniis, 'umbmque erraret Crassus inulta,</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Bella geri placuit nullos habitura. triumphos.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">12. De Scansionibus sive Cæsaris Versus heroici.</l>
      <l n="30">CANSIONUM autem in</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">versibus sunt species qua-</l>
      <l n="33">tuor: conjuncta, distincta,</l>
      <l n="34">mixta, divisa. Conjuncta</l>
      <l n="35">quæ cæteris laudabilior ha-</l>
      <l n="36">betur, illa est, ubi nusquam</l>
      <l n="37">pes cum verbo ﬁnitur, ut</l>
      <l n="38">Immortale nihil mundi com-</l>
      <l n="39">page tenetur.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Distincta, ubi verba cum</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">pedibus terminantur: ut</l>
      <l n="46">Hæc tua sunt bona sunt quia tu bonus omnia condis.</l>
      <l n="47">Quam versiﬁcationis speciem rarissime invenies: nam</l>
      <l n="48">etsi non post duos vel tres pedes syllaba superfuerit</l>
      <l n="49">quam pentemimerim et heptamimerim vocant, ratus</l>
      <l n="50">haberi versus nequit : sicut hic, Post duos pedes sunt,</l>
      <l n="51">post tres, tu superest. -Mixta est scansio, quæ utrum-</l>
      <l n="52">que in se habet, ut in quibusdam conjunctus, in qui-</l>
      <l n="53">busdam vero separatus sit versus : ut, '</l>
      <l n="54">Nobis certa ﬁdes æternæ in secula. laudis ;</l>
      <l n="55"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p063">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Et, Paciﬁcos Deus in numerum sibi prolis adoptat.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Divisa est, ubi primi tres pedes concatenati inter se a</l>
      <l n="5">reliquis pedibus separati sunt: ut</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Inde Dei genitrix pia virgo Maria coruscat.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Et prosper :</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Corde patris genitum creat et regit omnia verbum.</l>
      <l n="12">Nec minus cæsurarum intuendus est status, quæ et</l>
      <l n="13">ipsæ sunt quatuor: pentemimeris, heptamimeris, cata-</l>
      <l n="14">triton trocheon, bucoliceptomen. Pentemimeris, ubi</l>
      <l n="15">post duos pedes invenitur semipes, qui versum dividat,</l>
      <l n="16">et partem terminet orationis. Heptamimeris, ubi post</l>
      <l n="17">tres pedes invenitur syllaba: ut,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Cum tua Gentiles studeant.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Dicta autem pentemimeris et heptamimeris Græce,</l>
      <l n="22">quasi semiquinaria et semiseptenaria, quia quum per</l>
      <l n="23">spondeos ﬁunt hæc quinque syllabis, illa. constat sep-</l>
      <l n="24">tem: et in hac quinta syllaba semipedem, in illa tenet</l>
      <l n="25">septima. Catatriton trocheon, ubi tertio loco invenitur</l>
      <l n="26">trocheus, non quod in medio versu esse possit, sed</l>
      <l n="27">ablata una de dactylo syllaba remanet trocheus: ut</l>
      <l n="28">Grandisonis pompare modis. Bucoliceptomen, ubi post</l>
      <l n="29">quatuor pedes non aliquid remanet : ut,</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Semper principium sceptrum juge gloria consors;</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Et, Christus erat panis, Christus petra, Christus in undis.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Quæ cæsura inde nomen habet, quod in Bucolicis</l>
      <l n="36">sæpe inveniatur. Item ubi post duos pedes superest</l>
      <l n="37">syllaba, comma dicitur: ubi post duos pedes nihil re-</l>
      <l n="38">manet, colon vocatur: quæ tamen nomina apud oratores</l>
      <l n="39">indifferenter ponuntur, qui integram sententiam perio-</l>
      <l n="40">dum appellant. Partes autem ejus cola et commata di-</l>
      <l n="41">cuntur: ut puta, Sustinetis enim si quis vos in servi-</l>
      <l n="42">tutem redigit: colon est. Si quis accipit, colon est.</l>
      <l n="43">Si quis devorat, colon est. Si quis extollitur, etc.</l>
      <l n="44">usque ad plenam sententiam, cola sunt, et commata.</l>
      <l n="45">Plena autem sententia, periodus est. Interpretatur</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">autem colon membrum, comma incisio, periodus clausula</l>
      <l n="48">sive circuitus.</l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p064">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">13. De Synalephe.</l>
      <l n="3">YNALEPHARUM quo-</l>
      <l n="4">que commemorando ratio</l>
      <l n="5">est, quia nonnunquam ul-</l>
      <l n="6">tima verbi syllaba vel par-</l>
      <l n="7">ticula syllabæ videtur ab-</l>
      <l n="8">sumi. Unde synalepha</l>
      <l n="9">Graece dicitur, quasi quo-</l>
      <l n="10">dam saltu transmittens. Fit</l>
      <l n="11">autem duobus modis. Pri-</l>
      <l n="12">.. mo, quum aliqua pars ora—</l>
      <l n="13">tionis aut in vocalem literam; aut in m consonantem</l>
      <l n="14">desinit, incipiente a vocali sequente parte orationis. Illa</l>
      <l n="15">quæ sequitur pars orationis præcedentem vel literam</l>
      <l n="16">vpcalem, vel syllabam quæ in m desierat, sua vocali ab-</l>
      <l n="17">sumit. Quod dico hujusmodi est,</l>
      <l n="18">Arcta via. est, vere quæ ducit ad atria vitæ.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Scanditur enim ita, Arcta vi dactylus, est ve spon-</l>
      <l n="21">deus, intercepta a syllaba per synalepham. Absumitur</l>
      <l n="22">et particula syllabæ, cum dicit idem Prosper,</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Sumite quam magna apposuit sapientia mensam.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Scanditur enim ita, Sumite dactylus, quam ma spon-</l>
      <l n="27">deus, gnapposu dactylus, assumpta parte syllabæ per</l>
      <l n="28">synalepham. Item pars syllabæ, quæ in m desinit,</l>
      <l n="29">synalepha intercipitur, cum dicitur,</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Nullus enim est insons sola formidine pæuæ,</l>
      <l n="32">Qui sanctum et justum non amat imperium.</l>
      <l n="33">. Scanditur namque ita, Nullus e dactylus, nest in</l>
      <l n="34">spondeus, absorpta 111 per synalepham, et item, Qui</l>
      <l n="35">sanc spondeus, tet jus spondeus, absumente synalepha.</l>
      <l n="36">particulam syllabæ um. Item tota syllaba quæ in m</l>
      <l n="37">terminata est, per synalepham interit, cum dicitur,</l>
      <l n="38">Magn'um præsidium est sacro libamine pasci,</l>
      <l n="39">Si cor participia crimina nulla premunt.</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Scanditur namque sic, Magnum spondeus, præsidi</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">dactylus, est sa spondeus, intercepta um syllaba per</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p065">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">synalepham. Quæcunque ergo verba in m terminantur,</l>
      <l n="3">nisi positione cujuscunque consonantis defendantur,</l>
      <l n="4">synalepha irrumpente syllabam ultimam aut perdunt,</l>
      <l n="5">aut minuunt, excepto cum ab h litera sequens sermo</l>
      <l n="6">inchoaverit: tunc etenim in arbitrio poetarum est, utrum</l>
      <l n="7">hæc instar fortiorum consonantium synalepham arceat,</l>
      <l n="8">an pro modo suæ fragilitatis nihil valeat. Valuit nam-</l>
      <l n="9">que in hoc, quia voluit poéta: “ Nomine Johannem</l>
      <l n="10">hunc tu vocitare memento." Et, “ Progenitum fulsisse</l>
      <l n="11">ducem hoc cælitus astra." Item, nil juvit ad propel-</l>
      <l n="12">lendam synalepham, quam poéta. neglexit: “ Qui per-</l>
      <l n="13">euntem hominem vetiti dulcedine pomi."</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Sciendum est autem, quod nunquam in eadem parte</l>
      <l n="16">orationis media ﬁeri potest synalepha: verum si in</l>
      <l n="17">medio verbo duæ vocales coeunt, quarum prior sit longa,</l>
      <l n="18">potest illa, quæ sequitur, priorem facere brevem de</l>
      <l n="19">longa si sic poéta voluerit, auferendi autem funditus po-</l>
      <l n="20">testatem non habet. Est-autem naturaliter longa in illo</l>
      <l n="21">Paulini : ut, “ Ul: citharas modulans unius verbere</l>
      <l n="22">plectri." Est brevis licenter in illo Sedulii, “ Unius ob</l>
      <l n="23">meritum cuncti periere minores.” Item natura longa est</l>
      <l n="24">in hoc Paulini: “ Discutiebat ovans galea scutoque</l>
      <l n="25">ﬁdei.” Licentia brevis in hoc Prosperi:</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Divitias jam nunc promissi concipe regni,</l>
      <l n="28">Virtute et ﬁdei quod cupis esse tene.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Et hoc ut supra retulimus, inter communes syllabas</l>
      <l n="31">computatur. Ubi autem in metris prendo pro prehendo,</l>
      <l n="32">vel secla pro secula legitur, vel aliquid hujusmodi, non</l>
      <l n="33">est synalepha, sed syncope, quæ species est metaplasmi:</l>
      <l n="34">quia non litera vel syllaba scandendo aufertur: sed ne</l>
      <l n="35">unquam scriberetur, libertate poética provisum est.</l>
      <l n="36">Unde illum Maronis versiculum: “ Nec tota tamen ille</l>
      <l n="37">prior præeunte carina." Ita scandendum esse ratio</l>
      <l n="38">probat : ut primo sit, Nec to spondeus, ta tamen dacty-</l>
      <l n="39">lus, ille pri dactylus, or præe dactylus, abbreviata diph-</l>
      <l n="40">thongo propter vocalem quæ sequitur : unte carina,</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">F</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p066">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dactylus et spondeus, qui terminent. Quis enim audiat</l>
      <l n="3">Victorinum docentem, ut scandamus unte carina, fa-</l>
      <l n="4">cientes synalepham in media parte orationis, quod nun-</l>
      <l n="5">quam fecere priores? Fit autem synalepha in omni parte</l>
      <l n="6">versus, etiam in extrema: ut Prosper, “ Sed rerum</l>
      <l n="7">auctori nullus non cognitus ordo est." Fit et post ver-</l>
      <l n="8">sum synalepha, quæ ad sequentis versus caput inten-</l>
      <l n="9">dat: ut Paulinus,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Quæ decus omne operum perimebant improba fædaque,</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Obice prospectum coecantia lumina. complent.</l>
      <l n="14">Sunt namque ultimi versus illius pedes, dactylus et</l>
      <l n="15">spondeus, Improba foeda ; at primi sequentis per syna-</l>
      <l n="16">lepham, que obice dactylus, prospectum spondeus.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">14. De Episynalép/za, vel Diæresi.</l>
      <l n="19">' ONJUNCTIONEM</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">etiam solutionemque sylla-</l>
      <l n="22">Q harum, quam Græci episy-</l>
      <l n="23">' 'A nalepham et diæresim vo-</l>
      <l n="24">cant, ubi necesse est lici-</l>
      <l n="25">tam scire metricum decet:</l>
      <l n="26">conjunctionem videlicet qua</l>
      <l n="27">duæ de tribus; solutionem,</l>
      <l n="28">qua duæ de una syllaba</l>
      <l n="29">efficiuntur. Cujus exem-</l>
      <l n="30">plum conjunctionis: “ ZEdiﬁcant sectaque intexunt</l>
      <l n="31">abiete costas." Et, “ Custodes sufferre valent, labat</l>
      <l n="32">ariete crebro J anua.” Et, “ Tenuia nec lanæ per cælum</l>
      <l n="33">vellera ferri." '</l>
      <l n="34">Abiete enim quatuor syllabas habet breves; stringe</l>
      <l n="35">illud, et ﬁt ab positione longa, quia a vocalis desinit in b</l>
      <l n="36">et excipitur ab i loco consonantis posita. Sic et ariete</l>
      <l n="37">naturaliter brevis est a, junge r ad ipsam, junge i et e</l>
      <l n="38">sibimet, et ﬁt ar syllaba positione longa, quia sequituri</l>
      <l n="39">loco consonantis posita. Item, Tenuia stringe ten, et fac</l>
      <l n="40">u consonantem, et sic de tetrasyllabo proceleusmatico</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p067">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">facies trisyllabum dactylum. Tale est et, Fluviorum rex</l>
      <l n="3">Eridanus. Fluvio anapestus est; sed si facis stringendo</l>
      <l n="4">unam syllabam ﬂuv, alteram io, efficis de anapesto spon-</l>
      <l n="5">deum. Hæc conjunctio sive solutio sæpius in i vel in a</l>
      <l n="6">literis ﬁt, quarum et in nostratibus poetis multa habes</l>
      <l n="7">exempla: ut Paulinus, “ Sum profugus mundi, tanquam</l>
      <l n="8">benedictus Iacob." Fortunatus, “ Dirigite et Jacobos</l>
      <l n="9">terra beata sacros." Hic i et a discindit, ille conglu-</l>
      <l n="10">tinat. Item Paulinus, “ Parietibus novitas latet intus</l>
      <l n="11">operta vetustas." Parieti dactylum fecit de proceleus-</l>
      <l n="12">matico, conglutinatis contra naturam a et !' in unam</l>
      <l n="13">syllabam, i et e in alteram. Item Sedulius disjunctis u</l>
      <l n="14">et a: “ Cujus onus leve est, cujus juga ferre suave est.”</l>
      <l n="15">Prosper conjunctis : “ Nec Christi exemplo suavior</l>
      <l n="16">exit odor." Item Paulinus divisis 11 et i juxta naturam:</l>
      <l n="17">“ Conscia servitu quid gesseris, et cui tandem." For-</l>
      <l n="18">tunatus connexis juxta licentiam poeticam:</l>
      <l n="19">Cui tamen hoc opus est cum virginitatis honore,</l>
      <l n="20">Ut placeat sponso mens moderata suo.</l>
      <l n="21">Item disjunctis eisdem in alio pronomine. Paulinus,</l>
      <l n="22">" Cum subito aut illis corda hostibus, aut huic ora."</l>
      <l n="23">Prosper conglutinatis, “ Huic homo si recte famulatur</l>
      <l n="24">proximus hæret." Maro e et i conjunctis: “ Tityre,</l>
      <l n="25">pascentes a ﬂumine reice capellas." Item alibi sejunctis</l>
      <l n="26">juxta naturam : “ Reice ne maculis infuscet vellera</l>
      <l n="27">pullis." Jungit, nisi fallor, et Paulinus easdem, ubi ait:</l>
      <l n="28">“ Ast alii pictis accendunt lumina cereis." Nisi forte</l>
      <l n="29">dactylum in ultima versus regione contramorem posuisse</l>
      <l n="30">dicendus est. Recipit et r litera solutionem, quamvis</l>
      <l n="31">ordine dissimili; ibi enim discussis sive conglutinatis</l>
      <l n="32">vocalibus syllaba contra naturam aut accrescit, aut in-</l>
      <l n="33">terit: hic autem ea vocali, quæ nequaquam adscripta</l>
      <l n="34">est, in sono vocis assumpta superaccrescere tamen</l>
      <l n="35">syllaba consuevit: ut, “ Illi continuo statuunt ter dena</l>
      <l n="36">argenti." Et Paulinus, “ Et spatii cæpere et culminis</l>
      <l n="37">incrementa." Et rursus, " Sic prope, sic" longe sita</l>
      <l n="38">culmina respergebat.” Et Prudentius in Psychomachia</l>
      <l n="39">* . F 2</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p068">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dixerat hæc: “ Et læta libidinis interfecta"- Et idem</l>
      <l n="3">in eadem: “ Palpitat atque aditu spiraminis intercepto."</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Neque enim in quinta regione versus heroici spondeum</l>
      <l n="6">ponere moris erat, sed ita tamen versus hujusmodi illos</l>
      <l n="7">voluisse scandere reor, ut addita in sono vocali, quam</l>
      <l n="8">non scribebant,dactylus potiusquam spondeus existeret;</l>
      <l n="9">verbi gratia, Interecepto, incerementa, interefectæ, re-</l>
      <l n="10">sperigebat, et per synalepham denarigenti. Quod ideo</l>
      <l n="11">magis r litera quam cæteræ consonantes patitur, quæ</l>
      <l n="12">quia durius naturaliter sonat, durior eﬁicitur, cum ab</l>
      <l n="13">aliis consonantibus excipitur, atque ideo sonus ei vocalis</l>
      <l n="14">apponitur: cujus temperamento ejus levigetur asperitas:</l>
      <l n="15">quod etiam in cantilenis Ecclesiasticis sæpe in eadem :-</l>
      <l n="16">litera facere consueverunt, qui antiphonas vel respon-</l>
      <l n="17">soria, vel cætera hujusmodi, quæ cum melodia dicuntur,</l>
      <l n="18">rite dicere norunt. Sed et hoc commemorandum, quia</l>
      <l n="19">cum nomina, quæ in ius vel in ium terminantur, duo ii in</l>
      <l n="20">genitivo habere debeant, casu duarum æque syllabarum.</l>
      <l n="21">Metrici nonnunquam in eodem genitivo casu unam sylla-</l>
      <l n="22">bam pro duabus proferunt: vel ablata videlicet una i de</l>
      <l n="23">duabus vel ambabus in unam syllabam geminatis: quam-</l>
      <l n="24">vis id ﬁeri posse plurimi, Donato teste, negent: dicit</l>
      <l n="25">enim Paulinus: “ Oblectans inopein sensu fructuque</l>
      <l n="26">peculii." Quod si quis dixerit, hic eum more antiquo</l>
      <l n="27">dactylum in ﬁne posuisse versiculi, legat quod idem alibi</l>
      <l n="28">dicitur: “ Excoluit bijugis laquearii et marmore fabri."</l>
      <l n="29">Excolu dactylus, it biju dactylus, gis laque dactylus.</l>
      <l n="30">Quis est ergo pes quartus? arii &amp;c. habet enim quatuor</l>
      <l n="31">syllabas, longam, brevem, et duas longas. Epitritus</l>
      <l n="32">in heroico versu esse non potest, forte ergo spondeus</l>
      <l n="33">est, absumente synalepha duas vocales superventu</l>
      <l n="34">unius; quod non facile vel a grammaticis permissum, vel</l>
      <l n="35">a poetis usurpatum invenies, tametsi dixerit Fortunatus,</l>
      <l n="36">“ Vincentii Hispania surgit ab arce decus."</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Cujus scansio versus par est præfati, nisi forte re-.</l>
      <l n="39">gulam Lucilii sequuti sunt, qui Lucilium et Emilium,</l>
      <l n="40">et cætera nomina, quæ ante u habent i, non solum in</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p069">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">vocativo, sed etiam in genitivo casu per unum i scribi</l>
      <l n="3">posse existimant.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">15. Quod et auctoritas sæpe et necessitas metricorum</l>
      <l n="6">decreta violet.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">TTA M E N intuendum</l>
      <l n="9">est nobis, quia et auctori-</l>
      <l n="10">tas nonnunquam et neces-</l>
      <l n="11">sitas metricæ disciplinæ re-</l>
      <l n="12">gulas licite contemnit. Ne-</l>
      <l n="13">cessitas quidem in his ver-</l>
      <l n="14">bis, quæ non aliter in versu</l>
      <l n="15">poni possunt, .ut sunt ea</l>
      <l n="16">quæ quatuor syllabas bre-</l>
      <l n="17">ves habent, ut Italiam, ba-</l>
      <l n="18">silica, religio: ve) tres primas breves, ut reliquiæ: vel</l>
      <l n="19">unam in medio brevem, ut veritas, trinitas, quæ neque</l>
      <l n="20">dactylum consuetum, neque spondeum facere possunt,</l>
      <l n="21">quod in propriis nominibus maxime solet evenire. Hujus</l>
      <l n="22">exemplum, “ Italiam sequimur fugientem, et mergimur</l>
      <l n="23">undis." Literam i contra naturam pro longa posuit,</l>
      <l n="24">quia non aliter Italiam, quam sæpius erat nominaturus,</l>
      <l n="25">appellare valebat, nisi aut syllabam, quæ natura brevis</l>
      <l n="26">erat, produceret, aut tribrachym loco dactyli poneret.</l>
      <l n="27">Sic cum de apibus loquens, alvearia nominare vellet,</l>
      <l n="28">necessitate posuit antibacchium in versu dactylico: ut</l>
      <l n="29">“ Seu lento fuerint alvearia vimine texta." Et Paulinus,</l>
      <l n="30">“ Qui simul ac sancta pro religione coistis." Re con-</l>
      <l n="31">tra naturam pro longa posuit, quia non aliter hoc nomen</l>
      <l n="32">versus hexameter recipere valebat. Tale est et illud</l>
      <l n="33">ejusdem: “ Basilicis hæc juncta tribus patet area cunc-</l>
      <l n="34">tis." Namque alibi pro brevi ponitur eadem syllaba,</l>
      <l n="35">(licente Fortunato: “ Hic Paulina, Agnes, Basilissa,</l>
      <l n="36">Eugenia regnat." His et aliis hujusmodi necessitatibus</l>
      <l n="37">credo factum, quod de libro beati Job loquens Hiero-</l>
      <l n="38">nymus, cum dixisset, eum maxima ex parte versibus</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p070">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hexametris apud Hebræos esse descriptum: addidit</l>
      <l n="3">“qui dactylo spondeoque carentes propter idioma linguæ</l>
      <l n="4">crebro recipiunt et alios pedes eorundem quidem tempo-</l>
      <l n="5">rum, sed non earundem syllabarum." Auctoritate autem</l>
      <l n="6">contemnitur regula Grammaticorum, ut Sedulius in</l>
      <l n="7">clausula carminis, cujus supra. meminimus, quum dixis-</l>
      <l n="8">set, “ Gloria magna patri semper tibi gloria, nate,"</l>
      <l n="9">subdit, “ Cum sancto spiritu gloria magna patri."</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">Spiritus enim primam syllabam habet longam. Unde</l>
      <l n="12">vera. scansio versus istius hæc est, cum san spondeus,</l>
      <l n="13">c to spiri antibacchius, et non dactylus: sed poeta ut</l>
      <l n="14">gloriam sanctæ et individuæ trinitatis clara voce decan-</l>
      <l n="15">taret, neglexit regulam grammaticæ dispositionis. Idem</l>
      <l n="16">ipse in carmine Paschali, “ Sic ait ipse docens, ego in</l>
      <l n="17">patre et pater in me." -</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Sic enim scanditur, Sic ait dactylus, ipse do dactylus,</l>
      <l n="20">cens e trocheus, gin pa spondeus, ablato 0 per synale-</l>
      <l n="21">pham. Aut si scandere vis cens ego, et facere dactylum,</l>
      <l n="22">contra. morem ipsius Sedulii, quem per omnia. servavit,</l>
      <l n="23">agis ut immunis stet vocalis altera superveniente vocali.</l>
      <l n="24">Idem in eodem opere, “Clariﬁca dixit nomen tuum,</l>
      <l n="25">magnaque coelo."</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">In quo ut veritatem Dominici sermonis apertius com-</l>
      <l n="28">mendaret, postposuit ordinem disciplinæ secularis: idem</l>
      <l n="29">iterum, Scribitur et titulus, hic est rex Judæorum: quod</l>
      <l n="30">quomodo scandendum judicaverit, videat qui potest,</l>
      <l n="31">utrum Judæorum duos spondeos quinta et sexta re-</l>
      <l n="32">gione contra morem, an solutis syllabis, juxta quod su-</l>
      <l n="33">pra monstravimus, dactylum ﬁeri voluerit et spondeum.</l>
      <l n="34"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p071">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">16. Ut prisci poetæ quædam aliter quam moderni pro-</l>
      <l n="3">posuerint.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">X AM et in exemplis antiquo-</l>
      <l n="6">:. rum inveniuntur aliquoties</l>
      <l n="7">' duo spondei in ﬁne versus</l>
      <l n="8">sicut et duo dactyli nonnun-</l>
      <l n="9">&amp; quam: ut sunt illa Maronis,</l>
      <l n="10">“ At tuba terribilem sonitum</l>
      <l n="11">procul excitat horrida." Et,</l>
      <l n="12">“Aut leves ocreas lento du-</l>
      <l n="13">' cunt argento.”</l>
      <l n="14">Quamvis hoc rarissime in-</l>
      <l n="15">veniatur, nisi ita. ordinatum, ut et dactyli, qui in ﬁne est,</l>
      <l n="16">ultima syllaba per synalepham sequenti versui jungatur :</l>
      <l n="17">et spondeus, qui in quinta. regione est, r literam habeat</l>
      <l n="18">alteri consonanti, vel præpositam, vel subjectam, cujus</l>
      <l n="19">duritia per adjectam vocalem levigata dactylus sentiatur</l>
      <l n="20">in sono, cum appareat spondeus in scripto, quod utmm-</l>
      <l n="21">que ut ﬁat, exemplis supra monstravimus, quia et aliis</l>
      <l n="22">in metrico opere regulis multum libere utebantur, quas</l>
      <l n="23">moderni poätæ distinctius ad certæ normam deﬁni-</l>
      <l n="24">tionis observare maluerunt. Nam et vocalem brevem,</l>
      <l n="25">quæ q et u et vocali qualibet exciperetur, voluerunt</l>
      <l n="26">esse communem: ut Lucretius, “ Quæ calidum faciunt</l>
      <l n="27">aquæ tactum atque vaporem." Et vocalem in fine</l>
      <l n="28">verbi brevem, quæ éxciperetur a consonante et liquida</l>
      <l n="29">inter communes syllabas deputarunt : ut Virgilius,</l>
      <l n="30">“ ]Estusque pluviasque et agentes frigora ventos." Et,</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Si tibi lacinium cura est, primum aspera sylva</l>
      <l n="35">Lappæque tribulique absint: fuge pabula læta.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Quod nunc poetæ in eadem parte orationis, ut supra</l>
      <l n="38">docuimus, magis ﬁeri oportere decernunt. Idem vo-</l>
      <l n="39">calem in ﬁne verbi correptam, quæ excipitur a litera z</l>
      <l n="40">inter communes syllabas deputavit: ut, “ Enrique</l>
      <l n="41">Zephyrique tonat domus." Qui eadem libertate syna-</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p072">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">lepha utebatur, si quidem et 111, ubi voluit in ﬁne verbi</l>
      <l n="3">positam a supervenientis vocalis absumptione reservarit:</l>
      <l n="4">ut, “ Iterum iterumque movebo.” Et longam vocalem</l>
      <l n="5">longam remanere permisit, ut “ Sit pecori apibus</l>
      <l n="6">quanta experientia parcis." Et longam cum voluit,</l>
      <l n="7">breviavit: ut, “ Et multum formosa vale, vale, inquit,</l>
      <l n="8">lola." Et, “ Credimus an qui amant, ipsi sibi somnia</l>
      <l n="9">ﬁngunt.” Et diphthongum reservavit: ut, “ Ulla</l>
      <l n="10">moram fecere neque Aonie Aganippe." Et eandem</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">breviavit ut “ Insulae Ionio in ma no '" uæ cuncta</l>
      <l n="13">, , ,</l>
      <l n="14">posteriores poetas, ut dixi, distinctius observare re-</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">peries.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">17. De Metro Phalecio.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">i , D ERUM quia de metro hero-</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">" f mfg ico quæ videbantur, .tracta-</l>
      <l n="23">' vimus, libet et aliorum ge-</l>
      <l n="24">nera metrorum, ea duntaxat</l>
      <l n="25">7 quæ magis usui habere re-</l>
      <l n="26">perimus, parumper com-</l>
      <l n="27">memorare. Est igitur me-</l>
      <l n="28">trum dactylicum Phalecium</l>
      <l n="29">pentametrum, quod constat</l>
      <l n="30">ex spondeo et dactylo et</l>
      <l n="31">tribus trocheis. Hujus exemplum,</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Cantemus Domino Deoque nostro,</l>
      <l n="37">. Cui gloria. cum honore pollens,</l>
      <l n="38">Sese magnificis decorat actis,</l>
      <l n="39">Dum currus celeres ]Egyptiorum,</l>
      <l n="40">Junctis equitibus gravique turba,</l>
      <l n="41">Rubri marmoris enecat fluentis,</l>
      <l n="42">Adjutor validæ meæ salutis,</l>
      <l n="43">Plebem de medio tulit profundo.</l>
      <l n="44">Custos et genitor salusque vera.</l>
      <l n="45">Hic est, hic dominus meus et altor,</l>
      <l n="46">Ipsum conspicua sacrabo laude, -</l>
      <l n="47">Est qui progenitor mei parentis.</l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p073">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Ipsum vocibus arduis fatebor,</l>
      <l n="3">Qui bellum tulit obruitque fortes,</l>
      <l n="4">Dignus nomine quo Deus vocatur.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">18. De Metro Sapphico.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">METRUM dactylicum sapphicum pentametrum con-</l>
      <l n="9">stat ex trocheo, spondeo, dactylo et duobus trocheis,</l>
      <l n="10">cui metro post tres versus comma heroicum subjun-</l>
      <l n="11">gitur. Hoc métro sanctus antistes Paulinus sextum</l>
      <l n="12">beati confessoris Felicis librum composuit : cujus</l>
      <l n="13">principium est :</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Jamne abis et nos properans relinquis,</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Quos tamen sola. regione linquis,</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Semper adnixa. s_ine ﬁne tecum</l>
      <l n="20">Mente futurus.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Et paulo post dicit:</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">Sicut Egypto præeunte quondam,</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">Noctis et densæ tenebris operta,</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Qua Dei jussu sacra gens agebat,</l>
      <l n="29">Lux erat orbi.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Quæ modo in toto species probatur</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Orbe, cum sanctæ pia pars ﬁdei</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Fulgeat Christo, reliquos tenebris</l>
      <l n="36">Obmat error.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Sic mea qua se feret actus hora,</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Cuncta Niceta. Dominus secundet,</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">Donec optatam patriam vehatur</l>
      <l n="43">Lætus ad urbem.</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">19. »De Metro Tetrametro Catalectico.</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">METRUM dactylicum, tetrametrum catalecticum con-</l>
      <l n="48">stat ex spondeo, dactylo, catalecto, dactylo, spondeo:</l>
      <l n="49">quo usus est sanctus Ambrosius in precatione pluviæ,</l>
      <l n="50">cujus exordium hoc est :</l>
      <l n="51"></l>
      <l n="52">Squalent arva soli pulvere multo:</l>
      <l n="53">Pallet siccus ager, terra fatiscit.</l>
      <l n="54">Nullus roris honos, nulla. venustas.</l>
      <l n="55"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p074">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Quando nulla viret gratia florum,</l>
      <l n="3">Tellus dura sitit nescia. roris,</l>
      <l n="4">Fons jam nescit aquas, flumina cursus.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Cujus finis hic est:</l>
      <l n="7">Jam caelos reseres arvaque laxes,</l>
      <l n="8">Fæcundo placidus imbre rogamus</l>
      <l n="9">Elia: meritis impia fæda,</l>
      <l n="10">Donasti pluviam, nos quoque dones.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Idem usus est eodem metro in postulatione sereni-</l>
      <l n="13">tatis, quod ita incipit:</l>
      <l n="14">Obduxere polum nubila cæli,</l>
      <l n="15">Absconduntque diem sole fugato,</l>
      <l n="16">Noctes continuas sidere nudas.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">At ﬁnis ita: «</l>
      <l n="19">Jesu, parce tua. morte redemptis:</l>
      <l n="20">Prior diluvium protulit ætas,</l>
      <l n="21">Ut mundaret aqua crimina terræ.</l>
      <l n="22">Sed mundata tuo sanguine terra est,</l>
      <l n="23">Jam nunc missa. ferens ore columba,</l>
      <l n="24">Ramum pacificæ munus olivæ,</l>
      <l n="25">Exutas liquido ﬂumine terras,</l>
      <l n="26">Læto significet lapsa volatu.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">20. De Metro Iambico Heæametro.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">METRUM iambicum hexametrum, recipit iambum</l>
      <l n="31">locis omnibus; tribrachym locis omnibus præter novis-_</l>
      <l n="32">simum; spondeum, dactylum et anapestüm locis tantum</l>
      <l n="33">imparibus: pyrrichium loco tantum ultimo. Quo no-</l>
      <l n="34">bilissimus Hispanorum scholasticus, Aurelius Pru-</l>
      <l n="35">dentius Clemens scripsit prooemium Psychomachiæ,</l>
      <l n="36">id est, librum, qui est de Virtutum vitiorumque pugna,</l>
      <l n="37">heroico carmine composuit: ita enim inchoat:</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Senex fidelis prima credendi via</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">Abram beati seminis serus pater,</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">Adjecta cujus nomen auxit syllaba Abml1am,</l>
      <l n="44">Abram parenti dictus, Abraham Deo.</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p075">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">21. De Metro Iambico Tetrametro.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">METRUM iambicum tetrametrum recipit iambum locis</l>
      <l n="5">omnibus, spondeum tantum locis imparibus. Quo scrip-</l>
      <l n="6">tus est hymnus Sedulii,</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">A solis ortus cardine,</l>
      <l n="9">Ad usque terræ limitem,</l>
      <l n="10">Christum canamus principem.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">Sed et Ambrosiani eo maxime currunt:</l>
      <l n="13">Deus creator omnium</l>
      <l n="14">Jam surgit hora tertia,</l>
      <l n="15">Splendor paternæ gloriæ,</l>
      <l n="16">Eterne rerum conditor.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Et cæteri perplures. In quibus pulcherrimo est decore</l>
      <l n="19">compositus hymnus beatorum martyrum, cujus loco.</l>
      <l n="20">imparia spondeus, iambus tenent paria: cujus prin-</l>
      <l n="21">cipium est :</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">lEtema Christi munera,</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Et martyrum victorias,</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Laudes ferentes debitas</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Laetis canamus mentibus.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Recipit hoc metrum aliquoties, ut scribit Mallius</l>
      <l n="32">Theodorus, etiam tribrachym locis omnibus, præter</l>
      <l n="33">novissimum, dactylum et anapestum locis tantum im-</l>
      <l n="34">paribus. Unde est:</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">Gemiuæ gigas substantiæ</l>
      <l n="37">Alacris ut currat viam.</l>
      <l n="38">Cæterorum raro habemus exempla.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">22. De Metro Anacreontio.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">METRUM iambicum tetrametrum colophon, quod</l>
      <l n="43">Anacreontium dicunt, recipit anapestum, duos iambos</l>
      <l n="44">et semipedem: quo usus est Prosper Tyro in principio</l>
      <l n="45">exhortationis ad conjugem ita dicens:</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">Age jam precor, mearum</l>
      <l n="48">Comes in remota rerum</l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p076">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Trepidam brevemque vitam</l>
      <l n="3">Domino Deo dicamus.</l>
      <l n="4">Celeri vides rotatu</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Rapidos dies meare,</l>
      <l n="7">Fragilisque membra mundi</l>
      <l n="8">Minui, perire, labi.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Fugit omne quod tenemus,</l>
      <l n="11">Neque fluxa habent recursum,</l>
      <l n="12">Cupidasque vana. mentes</l>
      <l n="13">Specie trahunt inani.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Ubi nunc imago rerum est,</l>
      <l n="16">Ibi sunt opes potentum,</l>
      <l n="17">Quibus occupare captas</l>
      <l n="18">Animas fuit voluptas.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">23. De Metro Trochaico.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">METRUM trochaicum tqtrametrum, quod a poetis</l>
      <l n="23">Græcis et Latinis frequentissime ponitur, recipit locis</l>
      <l n="24">omnibus troch'eum, spondeum omnibus præter tertium.</l>
      <l n="25">Currit autem alternis versiculis, ita ut prior habeat</l>
      <l n="26">pedes quatuor, posterior pedes tres et syllabam. Hujus</l>
      <l n="27">exemplum totus hymnus ille pulcherrimus:</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">Hymnum dicat turba fratrum,</l>
      <l n="30">Hymnum cantus personet</l>
      <l n="31">Christo regi concinentes,</l>
      <l n="32">Laudes demus debitas.</l>
      <l n="33">In quo aliquando et tertio loco prioris versiculi</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">spondeum reperies: ut,</l>
      <l n="36">Factor cæli, terræ factor,</l>
      <l n="37">Congregator tu maris.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">Et, “ Verbis purgas lepræ morbos."</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p077">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">24. De Rytlamo.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">AEC de metris eminentiori-</l>
      <l n="5">buscommemorasse sufficiat,</l>
      <l n="6">quorum exempla copiosiora</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">, ‘ /’/‘&lt; Gä/þ) apud scriptores invenimus:</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">\ præterea sunt metra alia</l>
      <l n="18">u )6.) 3 perplura, quæ m llbns</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">' ) ( ,, !' Centimetrorum simplicibus</l>
      <l n="21">« J ' '</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">) monstrata exemplis, quis-</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">\rq</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">. Q) wl)? quis cupit, reperiet. Re-</l>
      <l n="30">- 31‘ periuntur quædam et in in-</l>
      <l n="31">signi illo volumine Porphyrii poetæ, quod ad Con-</l>
      <l n="32">stantinum Augustum missum meruit de exilio liberari.</l>
      <l n="33">Quæ quia pagana erant, nos tangere non libuit.</l>
      <l n="34">Videtur autem rhythmus metris esse consimilis, quæ</l>
      <l n="35">est verborum modulata. compositio non metrica ratione,</l>
      <l n="36">sed numero syllabarum ad judicium aurium examinata,</l>
      <l n="37">ut sunt carmina vulgarium poetarum. Et quidem</l>
      <l n="38">rhythmus sine metro esse potest, metrum vero sine</l>
      <l n="39">rhythmo esse non potest: quod liquidius ita definitur.</l>
      <l n="40">Mettum est ratio cum modulatione: rhythmus modu-</l>
      <l n="41">latio sine ratione: plerumque tamen casu quodam</l>
      <l n="42">invenies etiam rationem in rhythmo non artificis mo-</l>
      <l n="43">deratione servatam, sed sono et ipsa modulatione</l>
      <l n="44">ducente, quem vulgares poetæ necesse est rustice,</l>
      <l n="45">docti faciant docte: quomodo et ad instar iambici</l>
      <l n="46">metri pulcherrime factus est hymnus ille præclarus:</l>
      <l n="47">Rex æterne Domine,</l>
      <l n="48">Rerum creator omnium</l>
      <l n="49">Qui eras ante secula</l>
      <l n="50">Semper cum patre filius.</l>
      <l n="51">Et alii Ambrosiani non pauci. Item ad formam metri</l>
      <l n="52">trochaici canunt hymnum de die judicii per alphabetum:</l>
      <l n="53">Apparebit repentina</l>
      <l n="54">Dies magna Domini,</l>
      <l n="55">F ur obscha. velut nocte</l>
      <l n="56">Improvisos occupans.</l>
      <l n="57"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p078">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">25. Quod tria sunt genera poematis.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ANE quia multa disputa-</l>
      <l n="5">vimus de poematibus et</l>
      <l n="6">metris, commemorandum in</l>
      <l n="7">calce, quia poematum genera</l>
      <l n="8">, sunt tria: aut enim activum</l>
      <l n="9">7;: L" vel imitativum est, quod</l>
      <l n="10">) 2 Graeci dramaticon vel mic-</l>
      <l n="11">ævi! ton appellant: aut enarra-</l>
      <l n="12">g tivum, quod Graeci exege-</l>
      <l n="13">i maticon vel apangelticon</l>
      <l n="14">nuncupant: aut commune vel mixtum, quod Græci</l>
      <l n="15">coenon vel miston vocant. Dramaticum est, vel activum,</l>
      <l n="16">in quo personæ loquentes introducuntur, sine poetæ</l>
      <l n="17">interlocutione, ut se habent tragædiæ et fabulæ.</l>
      <l n="18">Drama enim, Latine fabulam dicitur: quo genere scripta</l>
      <l n="19">est illa Ecloga, “ Quo te, Moeri, pedes, an quo via ducit</l>
      <l n="20">in urbem." Quo apud nos genere Cantica canticorum</l>
      <l n="21">scripta sunt, ubi vox alternans Christi, et ecclesiæ, ta-</l>
      <l n="22">metsi non hoc interloquente scriptore manifeste reperi-</l>
      <l n="23">tur. Exegematicon est vel enarrativum, in quo poeta</l>
      <l n="24">ipse loquitur sine ullius interpositione personæ, ut sunt</l>
      <l n="25">- tres libri Georgici toti, et prima pars quarti: item Lu-</l>
      <l n="26">cretii carmina, et his similia. Quo genere apud nos</l>
      <l n="27">scriptæ sunt Parabolæ Salomonis et Ecclesiastes, quæ</l>
      <l n="28">in sua lingua, sicut et Psalterium, metro constat esse</l>
      <l n="29">conscripta. Coenon est vel micton, in quo poeta ipse</l>
      <l n="30">loquitur, et personæ loquentes introducuntur: ut sunt</l>
      <l n="31">scripta et Ilias et Odyssea Homeri, et Eneis Vir-</l>
      <l n="32">gilii: et apud nos historia beati Job: quamvis hæc</l>
      <l n="33">in sua lingua non tota poetico, sed partim rhetorico,</l>
      <l n="34">partim sit metrico vel rhythmico scripta sermone.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">Hæc tibi dulcissime ﬁli, et conlevita Cuthberte,</l>
      <l n="44">diligenter ex antiquorum opusculis scriptorum ex-</l>
      <l n="45">cerpere curavi, et quæ sparsim reperta, diutino labore</l>
      <l n="46">collegeram, tibi collecta obtuli, ut quemadmodum in</l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p079">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">divinis literis statutisque ecclesiasticis imbuere studui,</l>
      <l n="3">ita etiam metrica arte, quæ divinis non est incognita</l>
      <l n="4">libris, te solerter instruerem: cui etiam de figuris vel</l>
      <l n="5">modis locutionum, quæ a Græcis Schemata vel Tropi</l>
      <l n="6">dicuntur, parvum subjicere libellum non incongruum</l>
      <l n="7">duxi: tuamque dilectionem sedulus exoro, ut lectioni</l>
      <l n="8">operam impendas, illarum maxime literarum, in quibus</l>
      <l n="9">nos vitam habere credimus sempiternam.</l>
      <l n="10"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
