<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 6.99-122</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v06.p099">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">PRIEFATIO.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Iata citis,</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">15g Beda Dei famulus, tu ﬁxa</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">v M obsecro perennem,</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Qui legis astra, super mente</l>
      <l n="14">* tuere diem;</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">H2</l>
      <l n="17"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p100">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE NATURA RERUM LIBER.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">CAPUT I .</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">DE QUADRIFARIO DEI OPERE.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">1:! , ﬂ PERATIO divina, quæ</l>
      <l n="9">" ' .. , J secula creavit et gubernat,</l>
      <l n="10">quadriformi ratione distin-</l>
      <l n="11">“‘ guitur. Primo, quod hæc</l>
      <l n="12">'" in verbi Dei dispensatione</l>
      <l n="13">« non facta, sed æterna sunt:</l>
      <l n="14">s ' qui nos, Apostolo teste, ante</l>
      <l n="15">, ) tempora secularia praedesti-</l>
      <l n="16">navit in regnum. Secundo,</l>
      <l n="17">quod in materia informi pa.-</l>
      <l n="18">‘riter elementa mundi facta sint, ubi qui vivit in æternum</l>
      <l n="19">creavit omnia simul. Tertio, quod eadem materies,</l>
      <l n="20">secundum causas simul creatas non jam simul, sed dis-</l>
      <l n="21">tinctione sex primorum diemm in cælestem terres-</l>
      <l n="22">tremque creaturam formatur. Quarto, quod ex ejusdem</l>
      <l n="23">creaturæ seminibus et primordialibus causis totius se-</l>
      <l n="24">culi tempus naturali cursu peragitur, ubi pater usque</l>
      <l n="25">nunc operatur et filius, ubi etiam corvos pascit, et lilia</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">vestit Deus.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">CAPUT II.</l>
      <l n="34">DE MUNDI FORMATIONE.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">IN ipso quidem principio conditionis facta sunt cælum,</l>
      <l n="37">terra, angeli, aer, et aqua de nihilo. Die autem primo</l>
      <l n="38">lux facta est, et ipsa de nihilo: secundo, firmamentum</l>
      <l n="39">in medio aquarum: tertio, species maris et terræ, cum</l>
      <l n="40">eis quæ terræ radicitus inhærent: quarto, luminaria</l>
      <l n="41">coeli de lumine primo die facto: quinto, natatilia et</l>
      <l n="42">volatilia de aquis: sexto, reliqua animalia de terra, et</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p101">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">homo quidem carne de terra, anima vero de nihilo</l>
      <l n="3">creatus: qui in paradiso, quem Dominus a principio</l>
      <l n="4">plantaverat, constituitur: septimo Dominus requievit,</l>
      <l n="5">non a creaturæ gubernatione, cum in ipso vivamus,</l>
      <l n="6">moveamur, et simus, sed a. novæ substantiæ creatione.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">CAPUT III.</l>
      <l n="9">QUID srr MUNDUS.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">MUNDUS est universitas omnis, quæ constat ex cælo</l>
      <l n="12">et terra, quatuor elementis in speciem orbis absoluti</l>
      <l n="13">globata: igne, quo sidera lucent : aere, quo cuncta</l>
      <l n="14">viventia spirant: aquis, quæ terram cingendo et pene-</l>
      <l n="15">trando communiunt: atque ipsa terra, quæ mundi</l>
      <l n="16">media atque ima, librata volubili circa eam universitate</l>
      <l n="17">pendet immobilis. Verum mundi nomine etiam cælum</l>
      <l n="18">a perfecta absolutaque elegantia vocatur; nam et apud</l>
      <l n="19">Græcos ab ornatu xéq-pos- appellatur.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">CAPUT I V.</l>
      <l n="22">DE ELEMENTIS.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">ELEMENTA sibimet sicut natura, sic et situ diﬂ'erunt.</l>
      <l n="25">Terra enim ut gravissima, et quæ ab alia natura sufferri</l>
      <l n="26">non possit, imum in creaturis obtinet locum. Aqua</l>
      <l n="27">vero quanto levior terra, tanto est aere gravior. Qui</l>
      <l n="28">si forte aquis in vase aliquo subdatur, statim ad superi-</l>
      <l n="29">ora ut levior evadit. Ignis quoque materialiter accen-</l>
      <l n="30">sus, continuo naturalem sui sedem super aera quærit:</l>
      <l n="31">sed ne illuc proveniat, in mollem aerem, cujus circum-</l>
      <l n="32">fusione deprimitur, evanescit. Quæ tamen quadam</l>
      <l n="33">naturæ propinquitate sibimet ita commiscentur, ut terra</l>
      <l n="34">quidem arida et frigida, frigidæ aquæ: aqua vero frigida</l>
      <l n="35">et humida, humido aeri; porro aer humidus et calidus,</l>
      <l n="36">calido igni: ignis quoque calidus et aridus, terræ soci-</l>
      <l n="37">etur aridæ. Unde et ignem in terris, et in aere nubila</l>
      <l n="38">terrenaque corpora videmus. *"</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p102">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT V.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE FIRMAMENTO.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">C(ELUM subtilis igneæque naturæ, rotundumque, et</l>
      <l n="7">a centro terræ æquis spatiis undique collectum. Unde</l>
      <l n="8">et convexum mediumque quacunque cernatur, inenar—</l>
      <l n="9">rabili celeritate quotidie circumagi sapientes mundi</l>
      <l n="10">dixerunt ita, ut rueret, si non planetarum occursu mo-</l>
      <l n="11">deraretur: argumento siderum nitentes, quæ ﬁxo sem-</l>
      <l n="12">per cursu circumvolant, septentrionalibus breviores</l>
      <l n="13">gyros circa cardinem peragentibus: cujus vertices</l>
      <l n="14">extremos, circa quos sphæra cæli volvitur, polos nun-</l>
      <l n="15">cupant, glaciali rigore tabentes. Horum unus ad sep-</l>
      <l n="16">tentrionalem plagam consurgens Boreas: alter de-</l>
      <l n="17">vexus in Austros, terraeque oppositus, australis voca-</l>
      <l n="18">tur: quem interiora Austri scriptura sancta. nominat.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">. CAPUT VI.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">DE VARIA ALTITUDINE C(ELI-</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">NON autem ita mundus hoc polo excelsiore se attollit,</l>
      <l n="25">ut undique cernantur hæc sidera: verum eadem qui-</l>
      <l n="26">busque proximis sublimiora creduntur, eademque de-</l>
      <l n="27">mersa longinquis: utque nunc sublimis in dejectu</l>
      <l n="28">positis videtur hic vertex, sic in illa terræ devexitate</l>
      <l n="29">transgressis illa se attollunt, residentibus quæ hic ex-</l>
      <l n="30">celsa fuerant, opponente se contra. medios visus globo</l>
      <l n="31">terramm, adeo ut septentriones, quæ nobis a vertice</l>
      <l n="32">pendent, in quibusdam Indiæ locis quindecim tantum</l>
      <l n="33">in anno diebus appareant.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">CAPUT VII.</l>
      <l n="36">DE C(ELO summons.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">C(ELUM superioris circuli proprio discretum ter-</l>
      <l n="39">mino, et æqualibus undique spatiis collocatum virtutes</l>
      <l n="40">continet angelicas: quæ ad nos exeuntes, ætherea. sibi</l>
      <l n="41">corpora sumunt, ut possint hominibus etiam in edendo</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p103">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">similari, eademque ibi reversæ deponunt. Hoc Deus</l>
      <l n="3">aquis glacialibus temperavit, ne inferiora succenderet</l>
      <l n="4">elementa. Dehinc inferius coelum non uniformi, sed</l>
      <l n="5">multiplici motu solidavit nuncupans illud ﬁrma—</l>
      <l n="6">mentum, prophet sustentationem superiorum aquarum.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">CAPUT VIII.</l>
      <l n="9">DE AQUIS C(ELESTIBUS.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">AQUAS firmamento impositas, cælis quidem spiritu-</l>
      <l n="12">alibus humiliores, sed tamen omni creatura corporali</l>
      <l n="13">superiores, quidam ad inundationem diluvii servatas,</l>
      <l n="14">alii vero rectius ad ignem siderum temperandum sus-</l>
      <l n="15">pensas afﬁrmant.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">CAPUT IX.</l>
      <l n="18">DE QUINQUE cmcums MUNDI.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">QUINQUE circulis mundus dividitur, quorum dis-</l>
      <l n="21">tinctionibus quædam partes temperie sua incoluntur,</l>
      <l n="22">quædam immanitate frigoris aut caloris inhabitabiles</l>
      <l n="23">existunt. Primus est septentrionalis, frigore inhabi-</l>
      <l n="24">tabilis, cujus sidera nobis nunquam occidunt. Se-</l>
      <l n="25">cundus solstitialis, 21 parte signiferi excelsissima, nobis</l>
      <l n="26">ad septentrionalem plagam versus temperatus, habi-</l>
      <l n="27">tabilis. Tertius æquinoctialis, medio ambitu signiferi</l>
      <l n="28">orbis incedens, torridus, inhabitabilis. Quartus bru-</l>
      <l n="29">malis, a parte humillima signiferi ad austrinum polum</l>
      <l n="30">versus, temperatus, habitabilis. Quintus australis,</l>
      <l n="31">circa verticem austrinum, qui terra tegitur, frigore</l>
      <l n="32">inhabitabilis. Tres autem medii circuli inæqualitates</l>
      <l n="33">tempomm distinguunt, cum sol hunc solstitio, illum</l>
      <l n="34">æquinoctia, tertium bruma teneat. Extremi enim sem-</l>
      <l n="35">per sole carent. Unde et a Thule insula unius diei</l>
      <l n="36">navigatione ad aquilonem mare congelatum invenitur.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">CAPUT X.</l>
      <l n="39">DE PLAGIS MUNDI.</l>
      <l n="40">CLIMTA, id est, plagæ mundi sunt quatuor. Ori-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p104">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">entalis ab exortu solstitiali ad brumalem: Australis</l>
      <l n="3">inde ad occasum brumalem: Occidentalis ex hinc</l>
      <l n="4">usque ad solstitialem. Porro septentrionalis ab occasu</l>
      <l n="5">solstitiali usque ad exortum ejusdem partis contingens.</l>
      <l n="6">Ex quibus orientalem et occidentalem januas cæli</l>
      <l n="7">nominant. Hæc in medio tantum terræ positis haben-</l>
      <l n="8">tur æqualia. Nam sub aquilone degentibus brumalis</l>
      <l n="9">dies brevior, et solstitialis prolixior, ortum occasumque</l>
      <l n="10">dilatans, alias plagas angustat. Item apud australes</l>
      <l n="11">utraque præfata dies moderatior, supradictam diversi-</l>
      <l n="12">tatem immutat, licet ubique solstitiali exortui brumalis</l>
      <l n="13">occasus ex eadem linea respondeat. Nam et cunctis</l>
      <l n="14">exortibus solis eodem modo post sex semper menses</l>
      <l n="15">congruit occasus.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">CAPUT XI.</l>
      <l n="18">DE STELLIS.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">STELLA!) lumen a sole mutuantes, cum mundo verti,</l>
      <l n="21">utpote in uno loco fixæ, et non stante mundo, vagæ</l>
      <l n="22">ferri dicuntur: exceptis iis quæ planetae, id est, erran-</l>
      <l n="23">tes vocantur: easque diei adventu celari: nec' unquam</l>
      <l n="24">coelo decidere, fulgor plenilunii, et solis probat deli-</l>
      <l n="25">quium. Quamvis videamus igniculos ex æthere lapsos</l>
      <l n="26">portari ventis, vagique lumen sideris imitari, trucibus</l>
      <l n="27">cito coorientibus ventis. Sidera autem alia sunt in</l>
      <l n="28">liquorem soluti humoris foecunda, alia concreti in prui-</l>
      <l n="29">nas, aut coacti in nives, aut glaciali in grandines.</l>
      <l n="30">Alia ﬂatus teporis, alia vaporis, alia roris, alia frigoris.</l>
      <l n="31">Nec solum errantia, ut Saturnus, cujus transitus im-</l>
      <l n="32">briferi ﬁunt, sed et quædam ﬁxa polo, cum errantium</l>
      <l n="33">fuerint accessu vel radiis impulsa: ut succulæ in fronte</l>
      <l n="34">tauri, quas ob id Græci pluvio nomine hyadas appel.</l>
      <l n="35">lant. Quin et sua sponte quædam, statutisque tem-</l>
      <l n="36">poribus, ut hædorum exortus et arcturi qui per idus</l>
      <l n="37">Septembres cum procellosa grandine surgit, et ut nim-</l>
      <l n="38">bosus Orion, et canicula, quæ nimium fervens, XV</l>
      <l n="39">Calendas Augusti emergit,</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p105">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XII.</l>
      <l n="3">DE cuasu PLANETARUM.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">INTER cælum terramque septem sidera pendent,</l>
      <l n="6">certis discreta spatiis, quæ vocantur errantia, con-</l>
      <l n="7">trarium mundo agentia cursum, id est, lævum, illo</l>
      <l n="8">semper in dextram præcipiti. Et quamvis assidua con-</l>
      <l n="9">versione immenaæ celeritatis attollantur ab eo, rapian-</l>
      <l n="10">turque in occasus, adverso tamen ire motu per suos</l>
      <l n="11">quæque passus advertuntur: nunc inferius, nunc su-</l>
      <l n="12">perius, propter obliquitatem signiferi vagantia. Radiis</l>
      <l n="13">autem solis praepedita, anomala, vel retrograda, vel</l>
      <l n="14">stationaria. ﬁunt.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">CAPUT XIII.</l>
      <l n="17">DE ORDINE EORUM.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">SUMMUM planetarum Saturni sidus est, natura geli-</l>
      <l n="20">dum, XXX annis signiferum peragens. Inde Jovis,</l>
      <l n="21">temperatum, annis XII. Tertium Martis fervidum,</l>
      <l n="22">annis II. Medius Sol, CCCLXV diebus, et quadrante.</l>
      <l n="23">Infra Solem Venus, quæ et Lucifer et Vesper dicitur,</l>
      <l n="24">CCCX LVII diebus a sole nunquam assistens partibus</l>
      <l n="25">sex et quadraginta longius. Proximum illi Mercurii</l>
      <l n="26">sidus, novem diebus ociore ambitu, modo ante solis</l>
      <l n="27">exortus, modo post occasus splendens, nunquam ab eo</l>
      <l n="28">XXII partibus remotior. Novissime. luna XXVII</l>
      <l n="29">diebus, et tertia diei parte signiferum conﬁciens, dein</l>
      <l n="30">morata in coitu solis, biduo non comparere in coelo.</l>
      <l n="31">Satumi sidus et Martis cum plurimum diebus CLXX.</l>
      <l n="32">Jovis XXXVI aut cum minimum denis detractis</l>
      <l n="33">diebus. Veneris LXVIII aut cum minimum LII.</l>
      <l n="34">Mercurii XIII aut cum plurimum XVIII. Occul-</l>
      <l n="35">tantur vero meantes cum sole partibus nunquam am-</l>
      <l n="36">plius undenis: interdum vero et a. septenis partibus</l>
      <l n="37">erumpunt.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p106">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XIV.</l>
      <l n="3">DE APSIDIBUS EORUM.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">SUNT autem sui cuique planetarum circuli, quos</l>
      <l n="6">Græci apsidas in stellis vocant, aliique quam mundo,</l>
      <l n="7">quoniam terra a verticibus duobus, quos appellaverunt</l>
      <l n="8">polos, centrum cæli, necnon et signiferi est obliqui</l>
      <l n="9">inter eos siti. Omnia autem hæc constant ratione cir-</l>
      <l n="10">cini semper indubitata. Ergo ab alio cuique centro</l>
      <l n="11">apsides suæ exsurgunt: ideoque diversos habent orbes,</l>
      <l n="12">motusque dissimiles. Quoniam interiores apsidas ne-</l>
      <l n="13">cesse est breviores esse: igitur a. terræ centro apsides</l>
      <l n="14">altissimæ sunt. Saturno in Scorpione, Jovi in Virgine,</l>
      <l n="15">Marti in Leone, Soli in Geminis, Veneri in Sagittario,</l>
      <l n="16">Mercurio in Capricorno, Lunæ in Tauro, mediis om-</l>
      <l n="17">nium partibus : et e contrario ad terræ centrum humil-</l>
      <l n="18">limæ atque proximæ, sicque ﬁt ut tardius moveri</l>
      <l n="19">videantur, cum altissimo ambitu femntur: non quia</l>
      <l n="20">accelerent tardentve naturales motus, qui certi ac</l>
      <l n="21">singuli sunt illis, sed quia deductas a summa apside</l>
      <l n="22">lineas coarctari ad centrum necesse est, sicut in rotis</l>
      <l n="23">radios: idemque motus alias major, alias minor centri</l>
      <l n="24">propinquitate sentitur. Motum autem augeri quamdiu</l>
      <l n="25">in vicinia aunt terræ, cum abscedant in altitudinem</l>
      <l n="26">minui, lunæ maxime sublimitatibus approbatur. De</l>
      <l n="27">quibus si plenius scire velis, lege Plinium Secundum,</l>
      <l n="28">ex quo et ista nos excerpsimus.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">CAPUT xv.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">QUARE MUTENT COLORES.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Suus quidem cuique color est: Saturno candidus,</l>
      <l n="35">Jovi clarus, Marti igneus, Lucifero gaudens, Vespero</l>
      <l n="36">refulgens, Mercun'o radians, Lunæ blandus, Soli cum</l>
      <l n="37">oritur ardens: postea dies. Sed colores ratio altitu-</l>
      <l n="38">dinum temperat, siquidem earum similitudinem tra-</l>
      <l n="39">hunt, in quarum aera Venere subeundo, tingitque</l>
      <l n="40">appropinquantes utralibet alieni circuli meatus. Cir-</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p107">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">culus frigidior in pallorem, ardentior in ruborem,</l>
      <l n="3">ventosus in horrorem, Sol atque commissuræ apsidum,</l>
      <l n="4">extreniæque orbitæ atram in obscuritatem.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">CAPUT XVI.</l>
      <l n="7">DE zonuco CIRCULO.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">ZODIACUS vel signifer, est circulus obliquus, XII</l>
      <l n="10">signis constans, per quem errantes stellæ feruntur:</l>
      <l n="11">nec aliud habitatur in terris, quam quod illi subjacet,</l>
      <l n="12">reliqua polis squalent. Veneris tantum stella excedit</l>
      <l n="13">eum binis partibus. Luna quoque per totam latitu-</l>
      <l n="14">dinem ejus vagatur, sed omnino non excedens eum.</l>
      <l n="15">Ab iis Mercurii stella laxissime, ut tamen e duodenis</l>
      <l n="16">partibus, tot sunt enim latitudinis, non amplius octonas</l>
      <l n="17">pererret: neque has æqualiter, sed duas in medio</l>
      <l n="18">ejus, ut supra quatuor, infra duas: sol deinde medio</l>
      <l n="19">fertur inter duas partes ﬂexuoso draconum meatu in-</l>
      <l n="20">æqualis. Martis stella quatuor mediis, Jovis media, et</l>
      <l n="21">supra eam duabus: Saturni, duabus ut Sol.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">CAPUT XVII.</l>
      <l n="24">DE DUODECIM sxGle.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">SIGNA duodecim vel a. causis annalibus, vel a. Gen-</l>
      <l n="27">tilium fabulis nomina sumpserunt. Nam Arietem</l>
      <l n="28">Martio mensi propter Ammonem Jovem tribuunt:</l>
      <l n="29">unde et in ejus simulacro arietis cornua fingunt.</l>
      <l n="30">Taurum Aprili, propter eundem Jovem, quod in</l>
      <l n="31">bovem sit fabulose conversus. Castorem et Pollucem</l>
      <l n="32">Maio, propter insigne virtutis. Porro Cancrum Junio,</l>
      <l n="33">quando sol ad inferiora redit: quia Cancer impulsus</l>
      <l n="34">retro cursum dirigere soleat. Leonem, quem occidit</l>
      <l n="35">Hercules, Julio propter vim fervoris assignant. Vir-</l>
      <l n="36">ginem Augusto, quod tunc exusta caloribus tellus</l>
      <l n="37">nihil pariat. Libram Septembri, ob æqualitatem diei</l>
      <l n="38">et noctis. Scorpium et Sagittarium equinis cruribus</l>
      <l n="39">deformatum, propter fulmina mensium ipsorum, Octo-</l>
      <l n="40">ber et November accipiunt. Capricornum December,</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p108">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">propter capram Jovis nutricem, cujus extrema pisci</l>
      <l n="3">similia pinguntur, quod hujus mensis ultima pluvialia</l>
      <l n="4">sint. Aquarium Januario: Februario Pisces, ob men-</l>
      <l n="5">ses imbriferos tradunt. Singulis autem signis XXX</l>
      <l n="6">partes, ternæ vero decades deputantur, eo quod sol</l>
      <l n="7">XXX diebus et decem semis horis illa percurrat, a</l>
      <l n="8">medio mensis, id est, XV Calendarum die semper</l>
      <l n="9">incipiens.</l>
      <l n="10">CAPUT XVIII.</l>
      <l n="11">DE LACTEO cmcho.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">LACTEUs circulus est figura. candidior per medium</l>
      <l n="14">coeli verticem, quem vulgo dicunt ex splendore solis in</l>
      <l n="15">eo currentis ita fulgere: sed frustra, cum ab illo nun-</l>
      <l n="16">quam, nisi in parte sagittarii et geminorum tangatur, in</l>
      <l n="17">quibus candidum circulum signifer cingit.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">CAPUT XIX.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">DE CURSU ET MAGNITUDINE SOLIS.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">SOLIS ignem dicunt aqua nutriri, multoque hunc luna</l>
      <l n="24">ampliorem: lunam vero terra esse majorem, unde et</l>
      <l n="25">cunctis unius magnitudinis apparet. Quod enim nobis</l>
      <l n="26">quasi cubitalis videtur nimiæ celsitudinis distantia facit:</l>
      <l n="27">alioqui major oriens Indis, et major Britannis apparet oc-</l>
      <l n="28">cidens : qui dum natura sit igneus, motu quoque nimio</l>
      <l n="29">calorem adauget. Hic cursu variante dies et menses,</l>
      <l n="30">tempora dividit et annos, aeris temperiem accedendo</l>
      <l n="31">vel recedendo pro temporum ratione dispensat: ne si</l>
      <l n="32">semper in iisdem moraretur locis, alia calor, alia. frigus</l>
      <l n="33">absumeret.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">CAPUT XX.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">DE NATURA ET SITU LUNIE.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">LUNAM non minui, nec crescere dicunt, sed a sole</l>
      <l n="40">illustratam, a parte quam habet ad eum, paulatim vel</l>
      <l n="41">ab eo recedendo, vel ei appropinquando, nobis candidam</l>
      <l n="42">partem revolvere, vel atram. Et die quidem crescente,</l>
      <l n="43">supinam cerni novam lunam, utpote superiorem sole,</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p109">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et ad aquilonia subeuntem: decrescente vero erectam</l>
      <l n="3">et dejectam in austros, plenam autem soli semper adver-</l>
      <l n="4">sam. Sublimem humili sole, humilemque sublimi, quam</l>
      <l n="5">lucere, dodrantis semuncias horarum, a secunda adjici-</l>
      <l n="6">entem usque ad plenum orbem, detrahentemque in</l>
      <l n="7">diminutionem, intra tredecim autem partes solis semper</l>
      <l n="8">occultam esse. Novissimam vero, primamque lunam, ea-</l>
      <l n="9">dem die vel nocte nullo alio in signo quam ariete conspici.</l>
      <l n="10">Si in ascensione erecta fuerit, in matutino exortu supina</l>
      <l n="11">apparebit. Item, si in ascensione supina in modum navis</l>
      <l n="12">fuerit visa, in matutino ortu erecta cernetur. Habet</l>
      <l n="13">ergo tres status : id est, supina, erecta, prona, ali—</l>
      <l n="14">quando videtur.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">CAPUT XXI.</l>
      <l n="17">ARGUMENTUM DE CURSU LUNIE PER SIGNA.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">LUNA zodiacum tredecies in duodecim suis conﬁcit</l>
      <l n="20">mensibus, duobus scilicet diebus, et sex horis, et besse,</l>
      <l n="21">id est, octo unciis unius horæ, per singula signa. decur-</l>
      <l n="22">rens. Si ergo vis scire, in quo signo luna versetur, sume</l>
      <l n="23">lunam quam volueris computare, utpote XII, multiplica</l>
      <l n="24">per IV, fiunt XLVIII. Partire per novem, novies quini,</l>
      <l n="25">quadragies quinquies. Quinque ergo signis ex quo luna</l>
      <l n="26">nata est, exactis quæ haud dubie in eodem quo sol est</l>
      <l n="27">sidere semper accenditur, in sexto jam signo luna duo-</l>
      <l n="28">duodecima commoratur : quod si unum remanserit,</l>
      <l n="29">.sex horas signi sequentis noveris esse completas : si</l>
      <l n="30">duo, duodecim: si tria, decem et octo: si quatuor, diem</l>
      <l n="31">integrum : si octo, octies senas horas, id est, duos</l>
      <l n="32">adjectos esse dies. Ex quibus tamen horis per terna</l>
      <l n="33">semper signa binas subtrahere memento. Operosum</l>
      <l n="34">est enim in singulis signis horas minutatim dividere per</l>
      <l n="35">uncias. Unde in præsenti quamvis ad nonas portiones</l>
      <l n="36">tria remanserint, non horas XVIII, sed XVI, sexti</l>
      <l n="37">signi duodecima luna complevit. Et hæc quidem luna</l>
      <l n="38">in prima vel media parte signi cujuslibet nata, prompta</l>
      <l n="39">est computatio : sin autem alius, quot primo signo luna</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p110">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">accensa vel dempserit vel retinuerit partes, tot sequen-</l>
      <l n="3">tibus etiam detrahere vel adjicere recorderis, novem</l>
      <l n="4">horis in luna pro quinque diebus in sole computatis.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">CAPUT XXII.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">DE ECLIPSI SOLIS ET LUNIE.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">SOLEM interventu lunæ, lunamque terræ objectu nobis</l>
      <l n="11">perhibent occultari: sed solis defectum non nisi novis-</l>
      <l n="12">sima. primave ﬁeri luna, quod vocant coitum: lunæ</l>
      <l n="13">autem non nisi plena. Non posse autem totum solem</l>
      <l n="14">adimi terris intercedente luna, si terra major esset quam</l>
      <l n="15">luna. Omnibus autem annis ﬁeri utriusque sideris de-</l>
      <l n="16">fectum statutis diebus horisque sub terra: nec tamen</l>
      <l n="17">cum superne ﬁantubique cerni , aliquando propter nubila,</l>
      <l n="18">sæpius globo terræ obstante convexitatibus mundi: et</l>
      <l n="19">lunæ defectum aliquando quinto mense a priori, solis</l>
      <l n="20">vero septimo ﬁeria Eundem his in triginta diebus super</l>
      <l n="21">terras occultari, sed ab aliis hoc cerni: quondam in</l>
      <l n="22">quindecim diebus utrumque sidus defecisse, semel jam,</l>
      <l n="23">mira. ratione lunam in occasu defecisse, utroque super</l>
      <l n="24">terras conspicuo sidere. Sed ne singulis mensibus eclip-</l>
      <l n="25">sis ﬁeret, latitudo signiferi lunam superius inferiusve</l>
      <l n="26">transmittit. '</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">CAPUT XXIII.</l>
      <l n="29">UBI NON sx'r ET QUARE.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">DEFECTUS solis ac lunæ vespertinos orientis incolæ</l>
      <l n="32">non sentiunt, nec' matutinos ad occasum habitantes, ob-</l>
      <l n="33">stante globo terrarum. Neque enim nox aut dies quam-</l>
      <l n="34">vis eadem toto orbe simul est, oppositu globi noctem aut</l>
      <l n="35">ambitu diem adferente. Tempore enim Alexandri</l>
      <l n="36">Magni luna defecit in Arabia hora noctis secunda,</l>
      <l n="37">eademque in Sicilia exoriens. Et solis defectum, qui</l>
      <l n="38">fuit Ipsanio et Fonteio Conss. 'pridie Cal. Maii, Cam-</l>
      <l n="39">pania hora diei inter septimam et octavam, Armenia</l>
      <l n="40">inter decimam et undecimam sensit.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p111">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XXIV.</l>
      <l n="3">DE counts.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">COMETE sum: stellæ flammis crinitæ, repente nascen-</l>
      <l n="6">tes, regni mutationem, aut pestilentiam, aut bella, vel ven-</l>
      <l n="7">tos, æstusve portendentes. Quarum aliæ moventur er—</l>
      <l n="8">rantium modo, aliæ immobiles hærent. Omnes ferme</l>
      <l n="9">sub ipso septentrione, aliqua ejus parte non certa, sed</l>
      <l n="10">maxime in candida, quem lactei circuli nomen accepit.</l>
      <l n="11">Brevissimum quo cernerentur spatium septem dierum</l>
      <l n="12">annotatum est, longissimum LXXX. Sparguntur ali-</l>
      <l n="13">quando et errantibus stellis cæterisque crines, sed</l>
      <l n="14">cometes nunquam in occasura parte cæli est.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">CAPUT XXV.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">DE AERE.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">AER. est omne quod inani simile vitalem hunc spiritum</l>
      <l n="21">fundit, infra lunam, volatus avium nubiumque, et tem-</l>
      <l n="22">pestatum capax. Ubi etiam potestates aereæ superna</l>
      <l n="23">sede deturbatæ cum tormento diem judicii durius tunc"</l>
      <l n="24">damnandae præstolantur. Ex quo hominibus apparentes ,</l>
      <l n="25">aerea sibi corpora meritis similia sumunt. Nam supra</l>
      <l n="26">lunam, quæ aeris ætherisque conﬁnio currit, omnia 'pura</l>
      <l n="27">ac diumæ lucis sunt plena, cujus vicinia tangere fertur</l>
      <l n="28">Olympus. A nobis autem per noctem cernuntur sidera,</l>
      <l n="29">ut reliqua lumina e tenebris. Superior vero et serenus</l>
      <l n="30">aer cælo, inferior autem, qui exhalationibus humidis cor-</l>
      <l n="31">porescit, terræ deputatur : ubi sunt ignis, grando, nix,</l>
      <l n="32">glacies, et spiritus tempestatum, quæ Dominum de terra</l>
      <l n="33">laudare jubentur. Sed et ipse aliquando coelum vocatur:</l>
      <l n="34">unde et Petrus ait, cælos in diluvio periise, cum aer</l>
      <l n="35">turbulentus esset conversus in undas. Et cæli cælorum</l>
      <l n="36">dicuntur siderei coeli istorum aereorum, tanquam supe—</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">riores inferiorum.</l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p112">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XXVI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE VENTIS.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">VENTUS est aer commotus et agitatus, sicut ﬂabello</l>
      <l n="7">brevi potest approbari , nec aliud intelligitur quam ﬂuctus</l>
      <l n="8">aeris : qui, ut Clemens ait, ex quibusdam montibus ex-</l>
      <l n="9">celsis, velut compressus et coangustdtus ordinatione Dei</l>
      <l n="10">cogitur et exprimitur in ventos, ad excitandos ﬂuctus,</l>
      <l n="11">æstusque temperandos. Pro diversis autem partibus</l>
      <l n="12">coeli nomina diversa sortitur.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">CAPUT XXVII.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">ORDO VENTORUM.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">VENTORUM quatuor cardinales sunt, quorum primus</l>
      <l n="19">Septentrio, qui et Aparctias dicitur,ﬂat rectus ab axe, fa-</l>
      <l n="20">ciens frigora et nubes: binc dexter Circius, qui et Thra-</l>
      <l n="21">scias, faciens nives et grandines: a sinistris Aquilo,qui et</l>
      <l n="22">Boreas, nubes eonstringens. Secundus cardinalis Sub-</l>
      <l n="23">solanus, qui et Apeliotes, ab ortu intonans solis, tempe-</l>
      <l n="24">ratus: cujus a dextris Vulturnus, qui et Cæcias, cuncta</l>
      <l n="25">desiccans: a sinistris Eurus, nubes generans. Tertius</l>
      <l n="26">cardinalis Auster, qui et Notus, humidus calidus, atque</l>
      <l n="27">fulmineus: huic a dextris Euroauster, calidus: a sinis-</l>
      <l n="28">tris Euronotus temperatus, calidus. Venti australes</l>
      <l n="29">quia ex humili fiant, majores in mari tempestates faci-</l>
      <l n="30">unt, quam septentrionales. Ideoque post austros ﬁunt</l>
      <l n="31">noxii præcipue terræ motus. Quartus cardinalis Ze—</l>
      <l n="32">phyrus, qui et Favonius, hyemem resolvens, ﬁoresque</l>
      <l n="33">producens: cui dexter Africus, qui et Libs, tempes-</l>
      <l n="34">tuosus, tonitrua generans, et fulmina: a sinistris Corus,</l>
      <l n="35">qui et Argestes, in Oriente nubila, in India faciens</l>
      <l n="36">serena. Sunt etiam alii quidam peculiares quibusque</l>
      <l n="37">gentibus venti, non ultra certum procedentes termi-</l>
      <l n="38">num, ut Atheniensibus Scyron, paulum ab Argeste de-</l>
      <l n="39">ﬂexus; Narbonensibus Circius, qui nec ad Viennam</l>
      <l n="40">quidem ejusdem provinciæ pervenit urbem. Duo sunt</l>
      <l n="41">autem extra hos, utique spiritus magis quam venti,</l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p113">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">aura et altanus. Aura enim est lenis motus aeris in</l>
      <l n="3">terra: altanus in pelago.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">CAPUT XXVIII.</l>
      <l n="6">DE TONITRUO.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">TONITRUA dicunt ex fragore nubium generari, cum</l>
      <l n="9">spiritus ventorum earum sinu concepti, sese ibidem ver-</l>
      <l n="10">sando pererrantes, et virtutis suae mobilitate in quam-</l>
      <l n="11">libet partem violenter erumpentes, magno concrepant</l>
      <l n="12">murmure, instar exilientium de stabulis quadrigarum,</l>
      <l n="13">vel vesicæ: quæ licet parva magnum tamen sonitum</l>
      <l n="14">displosa emittit.</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">CAPUT XXIX.</l>
      <l n="17">DE FULMINIBUS.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">FULMINA nubium attritu nasci in modum silicum</l>
      <l n="20">collisorum, concurrente simul et tonitruo: sed sonitum</l>
      <l n="21">tardius aures, quam fulgorem oculos penetrare. Nam</l>
      <l n="22">omnium rerum collisio ignem creat. Quidam dicunt,</l>
      <l n="23">dum aer in se vaporaliter aquam de imis, et ignem</l>
      <l n="24">caumaliter de superioribus trahat, ipsis conﬂigentibus</l>
      <l n="25">horrisonos tonitruorum crepitus gigni: et si ignis vice-</l>
      <l n="26">rit, obesse fructibus: si aqua, prodesse. Ideo autem</l>
      <l n="27">fulminis ignem vim habere majorem ad penetrandum,</l>
      <l n="28">quia subtilioribus elementis factus est, quam qui nobis</l>
      <l n="29">in usu est.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">CAPUT XXX.</l>
      <l n="32">Um NON st'r, ET QUARE.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">HïEME et æstate rara sunt fulmina: quia hyeme</l>
      <l n="35">gelidus aer quicquid accipit ignei vaporis, extinguit.</l>
      <l n="36">[Estate calidi vaporis raro tenuesque densantur in</l>
      <l n="37">nubes, sine quibus non fulgurat. Quæ ratio Scythiam</l>
      <l n="38">]Egyptumque præmunit a fulmine: cui subjacet Italia,</l>
      <l n="39">ubi mitiore hyeme et æstate nimbosa semper quodam-</l>
      <l n="40">modo vemat vel autumnat.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">:</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p114">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XXXI.</l>
      <l n="3">DE ARCU C(ELI.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Ancus in aere quadricolor, ex sole adverso nubibus-</l>
      <l n="6">que formatur, dum radius solis immissus cavæ nubi,</l>
      <l n="7">repulsa acie in solem refringitur, instar ceræ imaginem</l>
      <l n="8">anuli reddentis: qui de coelo igneum, de aquis purpu-</l>
      <l n="9">reum, de aere hyacinthinum, de terra gramineum trahit</l>
      <l n="10">colorem. Rarius autem æstate quam hyeme, et raro</l>
      <l n="11">noctibus: nec nisi in plenilunio cernitur, ut pote de luna</l>
      <l n="12">refulgens.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">CAPUT XXXII.</l>
      <l n="15">DE NUBIBUS.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">NUBEs coacto guttatim aere conglobantur, qui natu-</l>
      <l n="18">rali levitate vapores aquarum de terra marique sustol-</l>
      <l n="19">lens, quamdiu in minutissimis stillis consistunt, sua. vi</l>
      <l n="20">suspendit in altum, qua vel solis igne decocti vel aeris iti-</l>
      <l n="21">nere mutati dulcescant: ut marinam aquam humo, vel</l>
      <l n="22">dulcem marinis herbis infundentes, in contrarium sole-</l>
      <l n="23">mus transferre saporem.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">CAPUT XXXIII.</l>
      <l n="26">DE IMBRIBUS.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">IMBRES ex nubium concreti guttulis, dum in majores</l>
      <l n="29">stillas coeunt, aeris amplius non ferente natura, nunc</l>
      <l n="30">vento impellente, nunc sole dissolvente pluraliter ad</l>
      <l n="31">terras dilabuntur. Sed pluvias vocamus lentas et juges:</l>
      <l n="32">nimbos autem repentinos et præcipites.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">CAPUT XX XIV.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">DE GRANDINE.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">GBANDINIS lapilli ex stillis pluviæ, frigoris et venti</l>
      <l n="39">vigore conglaciati, in aere coagulantur, sed citius nive</l>
      <l n="40">solvuntur, et interdiu sæpius quam noctu decidunt.</l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p115">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">'CAPUT XXXV.</l>
      <l n="3">DE NIVE.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">NIVES aquarum vapore, necdum densato in guttas,</l>
      <l n="6">sed gelu præripiente formantur, quas in alto mari non</l>
      <l n="7">cadere perhibent.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">CAPUT XXXVI;</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">SIGNA TEMPESTATUM VEL SERENITATIS.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">SOL in ortu suo maculosus, vel sub nube latens, plu-</l>
      <l n="14">vium diem praesagit. Si rubeat, sincerum: si palleat,</l>
      <l n="15">tempestuosum: si concavus videtur, ita ut in medio</l>
      <l n="16">fulgens radios ad austrum et aquilonem emittat, tem-</l>
      <l n="17">pestatem humidam et ventosam: si pallidus in nigras</l>
      <l n="18">nubes occidat, aquilonem ventum. Cælum si vespere</l>
      <l n="19">rubet, serenum diem: si mane, tempestuosum signi-</l>
      <l n="20">ﬁcat. Ab aqnilone fulgur, et ab euro tonitrus tempes-</l>
      <l n="21">tatem, et ab austro ﬂatus æstum portendit. Luna</l>
      <l n="22">quarta si rubeat quasi aurum, ventos ostendit: si sum-</l>
      <l n="23">mo in coï'niculo maculis nigrescit, pluvium mensis ex-</l>
      <l n="24">ordium: Si in medio, plenilunium serenum. Item cum</l>
      <l n="25">aqua in nocturna navigatione scintillat ad remos, tem-</l>
      <l n="26">pestas erit. Et cum Delphini undis sæpius exiliunt,</l>
      <l n="27">quo illi femntur, inde ventus exurget, et unde nubes</l>
      <l n="28">discussæ cælum aperiunt.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">CAPUT XXXVII.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">DE PESTILENTIA.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">PESTILENTIA nascitur ex aere vel siccitatis, vel calo-</l>
      <l n="35">ris, vel pluviarum intemperantia pro meritis hominum</l>
      <l n="36">corrupto: qui spirando vel edendo perceptus luem</l>
      <l n="37">mortemque generat. Unde sæpius omne tempus æsta-</l>
      <l n="38">tis in procellas turbinesque brumales verti conspicimus.</l>
      <l n="39">Sed hæc cum suo tempore venerint, tempestates : cum</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">vero alias, prodigia vel signa dicuntur.</l>
      <l n="42">! 2</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p116">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XXXVIII.</l>
      <l n="3">DE NATURA AQUARUM DUPLICL</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">AQUARUM duplici natura formantur et reformantur</l>
      <l n="6">omnia quæ cernuntur in terra. Nam salsæ in mari</l>
      <l n="7">convenientes mortalibus fructus nutriunt in terris, et</l>
      <l n="8">aere dulces aptius alendis fructibus sitique sedandæ</l>
      <l n="9">congruunt. Sed quæ harum naturalis sit quæritur.</l>
      <l n="10">Utraque autem deprehenditur, dum in alterutrum re-</l>
      <l n="11">fundi, hæc per marinorum olerum cineres, illa per</l>
      <l n="12">humum diﬁ'usa queant: maris vero fretibus crebris ter-</l>
      <l n="13">rarum spacia distinguuntur, ut et gentium terminos in-</l>
      <l n="14">tercludant, et alternis opibus omnes provincias per</l>
      <l n="15">commercia ditem;</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">CAPUT XXXIX.</l>
      <l n="18">DE ]ESTU comm.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">[ESTUS oceani lunam sequitur, tanquam ejus aspira-</l>
      <l n="21">tione retrorsum trahatur, ejusque impulsu retracto re-</l>
      <l n="22">fundatur: qui quotidie bis adﬂuei'e et reme'are, unius</l>
      <l n="23">semper horæ dodrante et semiuncia transmissa videtur,</l>
      <l n="24">ejusque omnis cursus in Lædones et Malinas, id est,</l>
      <l n="25">in minores æstus dividitur et majores. Lædon enim</l>
      <l n="26">VI accurrit horis, totidemque recurrit: Malinas vero V</l>
      <l n="27">accurrit horis, sed septem recurrit. Sed Lædon a</l>
      <l n="28">quinta. et a vicesima luna inchoans, quot horis occurrit</l>
      <l n="29">tot et recurrit. Malinas autem a XIII et a XXVIII</l>
      <l n="30">incipiens; citior in accessu, sed tardior in recessu, sep-</l>
      <l n="31">tem diebus et duodecim horis perseverat, in medio sui</l>
      <l n="32">semper lunam primam et decimam quintam ostendens,</l>
      <l n="33">et per æquinoctia vel solstitia solito validius exæstuans.</l>
      <l n="34">Per octonos autem annos ad principia motus, et paria</l>
      <l n="35">incrementa certissimo lunæ revocantur ambitu: illa</l>
      <l n="36">semper aquilonia tenente mitiores, quam cum in austro</l>
      <l n="37">digressa propiore nisu vim suam exercet.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p117">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XL.</l>
      <l n="3">CUR MARE NON CRESCAT.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">QUOD mare ﬁuviorum accursu non augetur, dicunt</l>
      <l n="6">naturaliter salsis vadis ﬂuentum dulce consumi, vel</l>
      <l n="7">ventis aut vapore solis abripi, ut in lacis lacunisque</l>
      <l n="8">probamus in brevi momento desiccatis, vel etiam oc-</l>
      <l n="9">culto meatu in suos reﬂuere fontes, et solito per suos</l>
      <l n="10">amnes gressu recurrere: marinis autem aquis dulces</l>
      <l n="11">superfundi, utpote leviores: ipsas vero ut gravioris</l>
      <l n="12">naturæ, magis sustinere superfusas.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">CAPUT XLI.</l>
      <l n="15">CUR SIT AMARUM.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">MARE idcirco dicunt salsum permanere, tot ﬂumini-</l>
      <l n="18">bus ac pluviis irrigatum, quod exhausto a sole dulci</l>
      <l n="19">tenuique liquore, quem facillime trahit vis ignea, omnis</l>
      <l n="20">asperior crassiorque linquatur. Ideoque summam</l>
      <l n="21">æquorum aquam dulciorem esse profunda. Sed in</l>
      <l n="22">dulcibus aquis lunæ alimentum esse, sicut solis in mari.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">CAPUT XLII.</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">DE MARI RUBEO.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">MARE rubrum nomen a roseo colore trahit, quem</l>
      <l n="29">tamen non naturaliter habet, sed vicinis litoribus, quæ</l>
      <l n="30">sanguineo colore rubent, inficitur. Ideoque inde mi-</l>
      <l n="31">nium, et alii colores picturarum, rubræque gemmæ</l>
      <l n="32">leguntur. Scinditur autem in duos sinus: quorum</l>
      <l n="33">Persicus aquilonem, Arabicus petit occidentem, qui</l>
      <l n="34">CXV passibus distat ab ]Egyptio mari.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">CAPUT XLIII.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">DE NKLO.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">NxLo ﬂumine, quod inter ortum solis et Austrum</l>
      <l n="41">enascitur, pro pluviis utitur ]Egyptus, propter solis</l>
      <l n="42">calorem imbres et nubila respuens. Mense enim Maio,</l>
      <l n="43">dum ostia ejus, in quibus in mare inﬂuit, Zephyro</l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p118">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ﬂante, undis ejectis arenarum cumulo præstruuntur,</l>
      <l n="3">paulatim intumescens, ac retro propulsus, plana irrigat</l>
      <l n="4">]Egypti: vento autem cessante, ruptisque arenarum</l>
      <l n="5">cumulis, suo redditur alveo.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">CAPUT XLIV.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">AQUIS TERRAM NECTI.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">AQUA creator orbem medio ambitu præcinxit, quæ</l>
      <l n="12">ex omni parte in centrum terræ vergeret, et in interiora</l>
      <l n="13">nitens decidere non posset: ut, cum terra arida et</l>
      <l n="14">sicca constare per se ac sine humore nequiret, nec</l>
      <l n="15">rursus stare aqua, nisi sustinente terra,mutuo amplexu</l>
      <l n="16">jungerentur, hac sinus pandente, illa vero permeante</l>
      <l n="17">totam intra, extra, supra, infra, venis ut vinculis dis-</l>
      <l n="18">currentibus, atque etiam in summis jugis erumpente.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">CAPUT XLV.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">TERRE POSITIO.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">TERRA fundata est super stabilitatem snam: abyssus</l>
      <l n="25">sicut pallium amictus ejus. Sicut enim ignium sedes non</l>
      <l n="26">est nisi in ignibus, aquarum nisi in aquis, spiritus nisi in</l>
      <l n="27">spiritu: sic et terræ cohærentibus cunctis nisi in se locus</l>
      <l n="28">non est, natura. cohibente, et quo cadat negante. Quæ in</l>
      <l n="29">centro vel cardine mundi sita, humillimam in creaturis,</l>
      <l n="30">ac medium, tanquam gratissima, locum tenet cum aqua,</l>
      <l n="31">aer, et ignis ut levitate naturæ, ita et situ se ad altiora</l>
      <l n="32">præveniant.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">CAPUT XLVI.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">TERRAM GLOBO SIMILEM.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">ORBEM terræ dicimus, non quod absoluti orbis sit.</l>
      <l n="39">forma, in tanta. montium camporumque disparilitate,</l>
      <l n="40">sed cujué amplexus, si cuncta linearum comprehendan-</l>
      <l n="41">tur ambitu, figuram absoluti orbis efficiat. Inde enim</l>
      <l n="42">ﬁt, ut septentrionalis plagæ sidera nobis semper appa-</l>
      <l n="43">reant, meridianæ nunquam; rursusque hæc illis non</l>
      <l n="44">cernantur, obstante globo terrarum. Septentriones</l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p119">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">non cernit Troglodytice, et confinis ZEgyptus, nec</l>
      <l n="3">Canopum Italia: quamvis ejusdem orbis pene dimidio</l>
      <l n="4">major pars ab oriente ad occasum, quam a. meridie ad</l>
      <l n="5">septentrionem habitetur: hinc calore, illinc rigore prohi-</l>
      <l n="6">bente accessum.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">CAPUT XLVII.</l>
      <l n="9">DE cmcvms TERRE-</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">OCTo circulis terra pro dierum varietate distinguitur.</l>
      <l n="12">Primus ab Indiæ parte Australi, per rubri maris accolas,</l>
      <l n="13">' et Africæ maritima ad columnas Herculis pervenit. Quo</l>
      <l n="14">æquinoctii die medio gnomon VIII pedum, umbram</l>
      <l n="15">IV pedes longam reddit. Dies vero longissimus XIV</l>
      <l n="16">horas aequinoctiales habet. Secundus ab occasu Indiæ</l>
      <l n="17">per Medos vadit et Persas, Arabiam, Syriam, Cyprum,</l>
      <l n="18">Cretam, Lylibæum, et septentrionalia Africæ contingens.</l>
      <l n="19">Umbilicus æquinoctia XXXV pedum, umbram XXIII</l>
      <l n="20">pedes longam facit. Dies autem maxima XIV hora-</l>
      <l n="21">rum est accedente bis quinta parte unius horæ. Tertius</l>
      <l n="22">oritur ab Indis Imao proximis, tendit per Caspias</l>
      <l n="23">portas, Taurum, Pamphiliam, Rhodum, Cycladas, Sy-</l>
      <l n="24">racusas, Catinam, Gades: gnomonis cunctæ umbram</l>
      <l n="25">XXXVIII unciarum faciunt. Longilsimus dies hora-</l>
      <l n="26">rum XIV atque dimidiæ, cum tricesima unius horæ.</l>
      <l n="27">Quartus ab altero latere Imai per Ephesum, mare</l>
      <l n="28">Cycladum, septentrionalia Siciliæ, Narbonensis Galliæ</l>
      <l n="29">exortiva, Africæ maritima tendit ad occasum. Gno-</l>
      <l n="30">moni XXI pedum respondent umbræ XVI pedum.</l>
      <l n="31">Longissimus dies habet horas XIV et tertias duas</l>
      <l n="32">unius horæ. Quinto circulo continentur ab introitu</l>
      <l n="33">Caspii maris Bactrii, Armenia, Macedonia, Tarentum,</l>
      <l n="34">Tuscum mare, Baleares, Hispania, Media. Gnomonis</l>
      <l n="35">septem pedes, umbris VI pedum. Maximus dies ho-</l>
      <l n="36">rarum XV. Sextus amplectitur Caspias gentes, Cau-</l>
      <l n="37">casum, Samothraciam, Illyricos, Campaniam, Etru-</l>
      <l n="38">riam, Massiliam, Hispaniam, Terraconensem mediam,</l>
      <l n="39">et inde per Lusitaniam. Gnomoni pedes IX umbræ</l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p120">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">VIII. Longissimus dies horarum XV addita nona</l>
      <l n="3">parte unius horæ. Septimus ab altera Caspii maris</l>
      <l n="4">ora incipit, vaditque per Thraciæ aversa, Venetiam,</l>
      <l n="5">Cremonam, Ravennam, transalpinam Galliam, Pyre-</l>
      <l n="6">næum, Celtiberiam. Gnomoni XXXV pedes umbræ</l>
      <l n="7">XXXVI. Amplissima dies horarum XV et quintamm</l>
      <l n="8">partium horæ trium. Octavus a Tanai per Mæotim</l>
      <l n="9">lacum, et Sarmatas, Dacos, partemque Germaniæ Gal-</l>
      <l n="10">lias ingreditur. Longissimus dies horarum XVI est.</l>
      <l n="11">His circulis antiqui duos præponunt,unum per insulam</l>
      <l n="12">Meroen, et Ptolemaidam rubri maris urbem, ubi lon-</l>
      <l n="13">gissimus dies horarum XII est, dimidia hora amplior:</l>
      <l n="14">alterum per Syenem Egypti, qui est horarum XIII.</l>
      <l n="15">Duosque subjiciunt, primum per Hyperboreos et Bri-</l>
      <l n="16">tanniam, ubi est dies longissimus horarum XVII : alte—</l>
      <l n="17">rum per Scythicum, a Riphæis jugis in Thulen in quo</l>
      <l n="18">dies continuantur noctesque per vices.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">CAPUT XLVIII.</l>
      <l n="21">GNOMONICA DE IISDEM.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">U MBILICI, quem gnomonem appellant, umbra in</l>
      <l n="24">[Egypto meridiano tempore, aequinoctii die paulo plus</l>
      <l n="25">quam dimidiam gnomonis mensuram efﬁcit. In urbe</l>
      <l n="26">Roma nona pars gnomonis deest umbræ. In oppido</l>
      <l n="27">Ancona superest quinta tricesima. In parte Italiæ quæ</l>
      <l n="28">,Venetia appellatur, iisdem horis umbra gnomoni par</l>
      <l n="29">ﬁt. Simili quidem modo est super Alexandriam quin-</l>
      <l n="30">que millibus stadiorum, solstitii die medio nullam um-</l>
      <l n="31">bram jaci. Sicut et in India supra ﬂumen Hypasim:</l>
      <l n="32">quod et apud Troglodytas quadragesimo quinto ante</l>
      <l n="33">et post solstitium die ﬁeri dicunt mediis XC diebus in</l>
      <l n="34">meridiem umbra sita. Sed et in Meroe insula Nili, V</l>
      <l n="35">millibus stadiorum a Syene bis in anno absumi umbras,</l>
      <l n="36">sole duodevicesimam partem Tauri, et quartamdecimam</l>
      <l n="37">Leonis obtinente.</l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p121">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CAPUT XLIX.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">DE TERRE MOTU.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">TERRA: motum vento ﬁeri dicunt, ejus visceribus in-</l>
      <l n="7">star spongiae cavernosis incluso, qui hanc horribili tre-</l>
      <l n="8">more percurrens, et evadere nitens, vario murmure</l>
      <l n="9">concutit, et se tremendo vel dehiscendo cogit effun-</l>
      <l n="10">dere. Unde cava terrarum his motibus subjacent, ut-</l>
      <l n="11">pote venti capacia: arenosa autem et solida. carent.</l>
      <l n="12">Neque enim ﬁunt, nisi coelo marique tranquillo, et</l>
      <l n="13">vento in venas terræ condito. Et hoc est in terra tre—</l>
      <l n="14">mor, quod in nube tonitruum: hocque hiatus, quod</l>
      <l n="15">fulmen. Fiunt simul cum terræ motu et inundationes</l>
      <l n="16">maris, eodem videlicet spiritu infusi vel residentis sinu</l>
      <l n="17">recepti.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">CAPUT L.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">INCENDIUM IETNZE.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">TELLUS Siciliæ, quæ cavernosa et sulphure ac bitu—</l>
      <l n="24">mine strata, ventis pene tota et ignibus patet, spiritu</l>
      <l n="25">introrsus cum igne concertante, multis sæpe locis</l>
      <l n="26">ﬁJmum, vel vapores, vel ﬂammas eructat, vel etiam</l>
      <l n="27">vento acrius incumbente, arenarum lapidumve moles</l>
      <l n="28">egerit. Inde montis Etnæ ad exemplum gehennæ</l>
      <l n="29">ignium tam diutinum durat incendium, quod insularum</l>
      <l n="30">onlidum dicunt undis nutriri, dum aquarum concursus</l>
      <l n="31">spiritum secum in imum profundum rapiens, tam diu</l>
      <l n="32">suffocat, donec venis terræ diiï'usus fomenta ignis ac-</l>
      <l n="33">cendat. Hinc Scyllæi canes latrare finguntur, dum</l>
      <l n="34">procul navigantes undarum fremore terrentur, quas</l>
      <l n="35">sorbente voragine collidit æstus.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">CAPUT LI.</l>
      <l n="38">mvmo 'unum-:.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">TERRARUM orbis universus, oceano cinctus, in tres</l>
      <l n="41">dividitur partes: Europam, Asiam, Africam. Origo</l>
      <l n="42">ab occasu solis, et Gaditano freto, qua irrumpens</l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v06.p122">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">oceanus Atlanticus in maria interiora effunditur: hinc</l>
      <l n="3">intranti dextera Africa, læva est Europa: inter has</l>
      <l n="4">Asia magnitudine compar est aliis duabus. Termini</l>
      <l n="5">sunt amnes Tanais et Nilus. XV passuum in longitu-</l>
      <l n="6">dine quas diximus fauces Oceani patent: V in latitu-</l>
      <l n="7">dine. Europa ergo ab occidente usque ad septentrio-</l>
      <l n="8">nem, Asia vero a septentrione per orientem usque ad</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">meridiem. atque inde Africa a. meridie usque ad occi-</l>
      <l n="11">dentem extenditur.</l>
      <l n="12"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
