<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.108-143</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v01.p108">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE DISCIPLINA ECCLESIASTICA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ILECTISSIMO ac reve-</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">rendissimo antistiti Egber-</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">to, Beda, famulus Christi,</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">in , salutem. Memini te hes-</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">' terno dixisse anno. cum</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">, tecum aliquot diebus le-</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">* gendi gratia in monasterio</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">tuo demorarer, quod hoc</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">etiam anno velles, cum in</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">eundem devenires locum,</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">legendi studium, ad tuum</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">accire colloquium. Quod si ita, Deo volente, posset</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">impleri, non opus esset tibi haec per literas scripta</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">dirigere; cum possem liberius ore ad os loquens</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">quæcunque vellem, sive necessaria ducerem, secreta.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">tibi allocutione suggerere. Verum quia'hoc ne fieret,</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">superveniens, ut nosti, corporis mei valetudo prohibuit;</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">agere tamen quod potui, erga dilectionem tuam fra-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">ternæ devotionis intuitu, curavi, mittendo, videlicet, per</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">literas quod cbrporaliter veniendo per collocutionem</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">nequiveram. Precorque te per Dominum, ne harum</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">apices literarum arrogantiae supercilium esse sus-</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48">piceris, sed obsequium potius humilitatis ac pietatis</l>
      <l n="49">veraciter esse cognoscas.</l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51">m Exhortor itaque tuam, dilectissime in Christo an-</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53">2:.ng tistes, sanctitatem, ut gradum sacrosanctum, quem</l>
      <l n="54"></l>
      <l n="55">tibi Auctor graduum et spiritualium largitor charis-</l>
      <l n="56"></l>
      <l n="57">matum committere dignatus est, sacrosancta et opera-</l>
      <l n="58"></l>
      <l n="59"></l>
      <l n="60"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p109">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">CONCERNING ECCLESIASTIC DISCIPLINE.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">EDE, the ServantofChrist,</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">to his most Beloved the</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Right Reverend Bishop Eg-</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">bert, Health! I remember</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">hearing you say last year,</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">when I spent a few days in</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">your monastery for pur-</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">poses of study, that you</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">' would wish, this year also,</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">. when you should arrive at</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">the same place, to have me near you to converse With,</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">for the same purposes of study, common to us both.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">If this wish could, by God’s favour, be accomplished,</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">there would be no need of my communicating with you</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">at present by letter, since I could then more freely in</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">private conversation say to you, face to face, whatever</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">I wished or deemed expedient. But since the state of</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">my health has,.as you know, become such as to prevent</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">this from coming to pass, I have yet, with brotherly</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">devotion, in return for your affection, sent you by</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44">letter what I was not able to communicate in person.</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">And I pray you by the Lord, not to consider the point</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48">of this letter to be fraught with arrogance and vanity,</l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50">but as the true submission of humility and pious affec-</l>
      <l n="51">tion.</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53">I therefore exhort your Holiness, my beloved Bishop</l>
      <l n="54">in Christ, to conﬁrm both by holy life and by holy</l>
      <l n="55">teaching, the sacred dignity which God, the Author of</l>
      <l n="56">dignities and Giver of spiritual gifts, hath bestowed</l>
      <l n="57"></l>
      <l n="58"></l>
      <l n="59"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p110">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tione et doctrina confirmare memineris. Neutra enim</l>
      <l n="3">hæc virtus sine altera rite potest impleri; si aut is, qui</l>
      <l n="4">bene vivit, docendi officium negligit, aut recte docens</l>
      <l n="5">antistes rectam exercere operationem contemnit. Qui</l>
      <l n="6">autem utrumque veraciter agit, profecto talis servus</l>
      <l n="7">adventum Domini sui gratulabundus exspectat, spe-</l>
      <l n="8">rans se citius auditurum, “ Euge serve bone et fidelis,-</l>
      <l n="9">quia super pauca fuisti ﬁdelis, supra multa te con-</l>
      <l n="10">stitutam; intra. in gaudium Domini tui." Si quis vero,</l>
      <l n="11">quod absit, gradu episcopatus accepto, nec seipsum a</l>
      <l n="12">malis actibus bene vivendo, nec subditam sibi plebem</l>
      <l n="13">castigando, vel admonendo, corrigere curat; quid huic,</l>
      <l n="14">veniente Domino, hora qua non sperat, eventurum sit,</l>
      <l n="15">evangelica manifeste sententia declarat, qua dicitur ad</l>
      <l n="16">inutilem servum, “ Ejicite in tenebras exteriores, ibi</l>
      <l n="17">erit ﬂetus et stridor dentium."</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Ante omnia sane tuæ sanct'æ paternitati suadeo,</l>
      <l n="20">ut ab otiosis te confabulationibus, obtrectationibus,</l>
      <l n="21">ceterisque linguæ indomitae contagiis, pontificali dig:</l>
      <l n="22">nitate coerceas; divinis autem eloquiis ac medita-</l>
      <l n="23">tionibus Scripturarum linguam simul et mentem oc-'</l>
      <l n="24">cupes, et maxime legendis beati Pauli apostoli Epistolis</l>
      <l n="25">ad Timotheum et Titum, sed et verbis sanctissimi papæ</l>
      <l n="26">Gregorii, quibus de vita simul et vitiis rectorum, sive</l>
      <l n="27">in libro Regulæ Pastoralis, seu in homeliis evangelii</l>
      <l n="28">multum curiose disseruit, ut sit sermo tuus semper</l>
      <l n="29">sapientiæ sale conditus, eminentior vulgari locutione,</l>
      <l n="30">ac divino auditui dignior elucescat. Sicut enim in-</l>
      <l n="31">decens est, si vasa altaris sacrosancta vulgaribus</l>
      <l n="32">unquam usibus ac vilibus prophanentur ochiis, ita</l>
      <l n="33">perversum omni modo ac miserum est, si is, qui ad</l>
      <l n="34">consecranda in altari dominica sacramenta ordinatus</l>
      <l n="35">est, nunc quidem eisdem conficiendis sacramentis</l>
      <l n="36">Domino famulatums assistat, nunc egressus ecclesiam</l>
      <l n="37">ipso ore eisdemque manibus, quibus paulo ante sacra</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p111">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">upon you. For neither of these is complete without</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">the other: if the bishop whose life is pure, omits the</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">duty of teaching, or the good teacher neglects to prac-</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">tise what is right. But he who faithfully does both, is Preaching</l>
      <l n="9">that servant who shall with joy await the coming of the $1533.18</l>
      <l n="10">Lord, hoping soon to hear “ Well done, good and Mmam.</l>
      <l n="11">faithful servant; thou hast been faithful over a few 23'</l>
      <l n="12">things, I will make thee ruler over many things ; enter</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">thou into the joy of thy Lord.” But if any one, which</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">God forbid, shall receive the rank of bishop, and shall</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">take no pains, either by a righteous life, to save himself</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">from evil, or his people by punishing and admonishing</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">them; what shall happen to him when the Lord comes</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">at an hour that he knew not of, is declared plainly in</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">that Gospel sentence, addressed to the unproﬁtable</l>
      <l n="27">servant, “ Cast him into outer darkness: where shall</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">be weeping and gnashing of teet .”</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">In particular, I advise your fatherly sanctity to</l>
      <l n="32">abstain in your pontiﬁca] dignity from idle confabu-</l>
      <l n="33">Iations and revilings, and other pollutions of the unre-</l>
      <l n="34">strained tongue: and to occupy your tongue and mind</l>
      <l n="35">in divine preachings and meditations on Scripture, and</l>
      <l n="36">particularly in reading the epistles of the Apostle St.</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">Paul to Timothy and Titus, and in the words of the</l>
      <l n="39">blessed Pope Gregory, wherein he hath spoken much St.Gregory’S</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">and curiously of the life and the faults of rulers, in his £3330»</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">book of the Pastoral Rule, and in his homilies on the '""ded'</l>
      <l n="44">Gospel, that your language should always be seasoned</l>
      <l n="45">with the salt of wisdom, elevated above the common</l>
      <l n="46">diction, and more worthy of the divine ear. For, as it</l>
      <l n="47">is unbecoming that the holy vessels of the altar should</l>
      <l n="48">ever be prohned by vulgar use and vile services, so is</l>
      <l n="49">it in every respect untoward and lamentable, that he</l>
      <l n="50">who is ordained to consecrate the Lord’s sacraments</l>
      <l n="51">upon the altar, should at one moment stand ministering</l>
      <l n="52">to the Lord of such ceremonies, and then, leaving the</l>
      <l n="53">church, with the same mouth and the same hands,</l>
      <l n="54"></l>
      <l n="55"></l>
      <l n="56"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p112">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tractaverat, repente frivola loqui vel agere Dominum</l>
      <l n="3">oﬂ'ensurus incipiat.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Ad custodiendam vero linguæ vel operis munditiam,</l>
      <l n="6">cum lectione divina, etiam societas eorum, qui Christo</l>
      <l n="7">ﬁdeli devotione famulantux,plurimum juvat; ut si quando</l>
      <l n="8">vel lingua lascivire, vel operatio prava mihi subrépere</l>
      <l n="9">cæperit, mox sociorum fidelium manu, ne cadere valeam,</l>
      <l n="10">sustenter. Quod cum omnibus Dei famulis sibimet ita</l>
      <l n="11">prospicere utillimum sit, quanto magis illi gradui, qui</l>
      <l n="12">non suimet tantummodo curam agere, sed etiam erga</l>
      <l n="13">commissam sibi ecclesiam, necesse habet studium salu-</l>
      <l n="14">tis impendere? juxta illum qui dixit, “ præter ea quæ</l>
      <l n="15">extrinsecus sunt instantia mea quotidiana, sollicitudo</l>
      <l n="16">omnium ecclesiarum. Quis inﬁrmatur, et ego non in-</l>
      <l n="17">ﬁrmor? quis scandalizatur, et ego non uror?" Quod</l>
      <l n="18">non ita loquor, quasi te aliter facere sciam. sed quia de</l>
      <l n="19">quibusdam episcopis fama vulgatum est, quod ipsi ita</l>
      <l n="20">Christo serviant, ut nullos secum alicujus religionis aut</l>
      <l n="21">continentiae viros habeant; sed potius illos qui risui, jocis</l>
      <l n="22">fabulis , comessationibus et ebrietatibus, ceterisque vitæ</l>
      <l n="23">remissioris illecebris subigantur, et qui magis quotidie</l>
      <l n="24">ventrem dapibus, quam mentem sacrificiis cælestibus</l>
      <l n="25">pascant. Quos tua sancta auctoritate, si alicubi repereris,</l>
      <l n="26">velim corrigas, manensque illos tales suæ conversationis</l>
      <l n="27">diumæ sive nocturnæ testes habere, qui et actione Deo</l>
      <l n="28">digna et exhortatione "congrua prodesse populis, ac spi-</l>
      <l n="29">rituale ipsorum antistitum opus juvare sufﬁciant. Lege</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Amxiii-l4:enim Actus Apostolorum, et videbis, referente beato</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">xlv. l, &amp;c.</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Luca, quales secum comites apostoli Paulus et Barna-</l>
      <l n="36">bas habuerint, quid etiam ipsi, ubicunque devenissent,</l>
      <l n="37">operis egerint. Statim namque ut civitates vel synago-</l>
      <l n="38">gas ingressi aunt, verbum Dei prædicare et per omnia</l>
      <l n="39">disseminare curabant. Quod etiam te, dilectissimum</l>
      <l n="40">mihi caput, sagaciter cupiam, ubicunque potes, implere;</l>
      <l n="41">in hoc namque oﬂicium a Domino electus, in hoc con-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p113">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">with which he had before been handling sacred things,</l>
      <l n="3">should suddenly talk of triﬂes or do what will give</l>
      <l n="4">the Lord offence.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Purity of tongue, as well as of conduct, is best Purity of</l>
      <l n="7">preserved, not only by sacred reading, but also by mm"</l>
      <l n="8">intercourse with those who are devout servants of our</l>
      <l n="9">Lord: so that if my tongue begins to run wild, or evil</l>
      <l n="10">deeds suggest themselves to me, I may be sustained by</l>
      <l n="11">the hands of my faithful brethren and preserved from</l>
      <l n="12">falling. If this be expedient to all God’s children, how</l>
      <l n="13">much more so to men of that rank, who have not only</l>
      <l n="14">the care of their own salvation, but also that of the</l>
      <l n="15">church committed to their charge? as we ﬁnd it written, 2Cor.xi. as.</l>
      <l n="16">“ besides those things that are Without, that which com-</l>
      <l n="17">eth upon me daily, the care of all the churches. Who is</l>
      <l n="18">made weak, and I am not made weak? Who is scandal-</l>
      <l n="19">ized, and I burn not ?" I do not say this from any suspi-</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">,cion that you act otherwise; but because it is noised</l>
      <l n="22">abroad concerning some bishops that they have no men</l>
      <l n="23">of religion or continende near them; but rather such as</l>
      <l n="24">indulge in laughter and jests, revellings, and drunken-</l>
      <l n="25">ness and other temptations of an idle life, and who</l>
      <l n="26">rather feed their bodies with carnal food than their</l>
      <l n="27">minds on the heavenly sacriﬁce. Such, if you should</l>
      <l n="28">meet with any, I would wish you to correct by your holy</l>
      <l n="29">authority, and advise them to have such witnesses of</l>
      <l n="30">their conversation, both by night and day, as may</l>
      <l n="31">sufﬁce to beneﬁt the people, by actions worthy of the</l>
      <l n="32">Lord, and by suitable exhortations, and so further the</l>
      <l n="33">spiritual labours of the bishops themselves. For read</l>
      <l n="34">the Acts of the Apostles, and you will see by the nar-</l>
      <l n="35">rative of Saint Luke, What companions Paul and Bar- pamma</l>
      <l n="36">nabas had with them, and what works they themselves mmm"</l>
      <l n="37">wrought, wherever they went. For as soon as they</l>
      <l n="38">entered a city or a synagogue, they sought to preach</l>
      <l n="39">the word of God, and to disseminate it on every side.</l>
      <l n="40">This, I would wish you also, beloved friend, to make</l>
      <l n="41">I</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p114">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">secratus es, ut Verbum evangelizas virtute mägna, præ-</l>
      <l n="3">bente tibi auxilium ipso rege virtutum Domino nostro</l>
      <l n="4">Jesu Christo. Quod ita rite perﬁcies si ubicunque</l>
      <l n="5">perveneris, mox collectis ad te ejusdem loci incolis,</l>
      <l n="6">verbum illis exhortationis exhibueris, simul et ex-</l>
      <l n="7">emplum vivendi una cum omnibus, qui tecum venerint,</l>
      <l n="8">quasi cælestis militiæ ductor ostenderis.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Et quia latiora sunt spatia locorum, quæ ad guber-</l>
      <l n="11">nacula tuæ diæcesis pertinent, quam ut solus per</l>
      <l n="12">omnia discurrere, et in singulis viculis atque agellis</l>
      <l n="13">verbum Dei prædicare, etiam anni totius emenso cur-</l>
      <l n="14">riculo, suﬂicias: necessarium satis est, ut plures tibi</l>
      <l n="15">sacri operis adjutores adsciscas, presbyteros videlicet</l>
      <l n="16">ordinando, atque instituendo doctores, qui in singulis</l>
      <l n="17">viculis prædicando Dei verbo et consecrandis mysteriis</l>
      <l n="18">coelestibus, ac maxime peragendis sacri baptismatis</l>
      <l n="19">ofﬁciis, ubi opportunitas ingruerit, insistant. In qua</l>
      <l n="20">videlicet prædicatione populis exhibenda, hoc præ</l>
      <l n="21">ceteris omni instantia procurandum arbitror, ut fidem</l>
      <l n="22">catholicam, quæ apostolorum äymbolo continetur, et</l>
      <l n="23">Dominicam orationem, quam sancti Evangelii nos</l>
      <l n="24">scriptura edocet, omnium, qui ad tuum regimen per-</l>
      <l n="25">tinent, memoriæ radicitus inﬁgere cures. Et quidem</l>
      <l n="26">omnes, qui Latinam linguam lectionis usu didicerunt,</l>
      <l n="27">etiam hæc optime didicisse certissimum est; sed idio-</l>
      <l n="28">tas, hoc est, eos qui propriæ tantum linguæ notitiam</l>
      <l n="29">habent, hæc ipsa sua lingua dicere ac sedulo decantare</l>
      <l n="30">facito. Quod non solum de laicis, id est, in populari</l>
      <l n="31">adhuc vita constitutis, verum etiam de clericis sive</l>
      <l n="32">monachis, qui Latinæ sunt linguæ expertes, fieri opor-</l>
      <l n="33">tet. Sic enim ﬁt, ut ccetus omnis ﬁdelium quomodo</l>
      <l n="34">ﬁdelis esse, qua se ﬁrmitate credendi contra immun-</l>
      <l n="35">dorum spirituum certamina munire atque armare de-</l>
      <l n="36">beat, discat; sic, ut chorus omnis Deo supplicantium</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p115">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">your aim; for to this duty you were elected, to this you</l>
      <l n="3">were consecrated, that with great virtues you should</l>
      <l n="4">preach the Gospel, by the aid of Him who is the Prince</l>
      <l n="5">of all virtue, Jesus Christ our Lord. You will accom-</l>
      <l n="6">plish this, if, wherever you arrive, you gather together</l>
      <l n="7">the inhabitants, lay before them the words of ex-</l>
      <l n="8">hortation, and in the character of leader of the celestial</l>
      <l n="9">warfare, set an example of life together with all who</l>
      <l n="10">may have come with you.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">And because your diocese is too extensive for you</l>
      <l n="13">alone to go through it, and preach the word of God in</l>
      <l n="14">every village and hamlet, even if you give a whole .</l>
      <l n="15">year to it; it is necessary that you appoint others to</l>
      <l n="16">assist you in the holy work, by ordaining priests and lïarochi-l</l>
      <l n="17">nominating teachers who may be zealous in preachingcem'</l>
      <l n="18">the word of God in every village, and celebrating the</l>
      <l n="19">holy mysteries, and especially by performing the sacred</l>
      <l n="20">rites of baptism wherever opportuninty may offer. And</l>
      <l n="21">in Setting forth such preaching to the people, I consider</l>
      <l n="22">it above every other thing important, that you should</l>
      <l n="23">endeavour to implant deeply in the memory of all men</l>
      <l n="24">the Catholic faith which is contained in the Apostles'</l>
      <l n="25">Creed, and the Lord’s Prayer as it is taught us in the</l>
      <l n="26">Holy Gospel. And, indeed, there is no doubt that those The Belief</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">and the</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">who have studied the Latin language will be found to Lord’s</l>
      <l n="31">Prayertobe</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">know these well; but the vulgar, that is, those who ittgﬂi‘m</l>
      <l n="34">know only their own language, must be made to say wnaue-</l>
      <l n="35">them and repeat them over and over again in their own</l>
      <l n="36">tongue. This must be done not only in the case of</l>
      <l n="37">laymen, who are still in the life of the world, but with</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">the clergy or monks, who are without a knowledge of</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">the Latin tongue. For thus every congregation of the</l>
      <l n="42">faithﬁﬂ will learn in what manner they ought to show</l>
      <l n="43">their faith, and with what steadfastness of belief they</l>
      <l n="44">should arm and fortify themselves against the assaults</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46">of unclean spirits: and thus every choir of those who</l>
      <l n="47">pray to God will learn what they ought especially to</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49">I 2</l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51"></l>
      <l n="52"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p116">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">quid maxime a divina clementia quæri oporteat, ag-</l>
      <l n="3">noscat. PrOpter quod et ipse multis sæpe sacer-</l>
      <l n="4">dotibus idiotis hæc utraque, et symbolum videlicet, et</l>
      <l n="5">Dominicam orationem, in linguam Anglorum trans-</l>
      <l n="6">latam obtuli. Nam et sanctus antistes Ambrosius</l>
      <l n="7">hoc de ﬁde loquens admonet, ut verba symboli matu-</l>
      <l n="8">tinis semper horis fideles quique decantent, et hoc se</l>
      <l n="9">quasi antidoto spirituali contra diaboli venena, quæ</l>
      <l n="10">illis interdiu ve] noctu astu maligno objicere posset,</l>
      <l n="11">præmuniant. Orationem vero Dominican]: sæpius de-</l>
      <l n="12">cantari ipsa etiam nos consuetudo sedulæ deprecationis</l>
      <l n="13">ac genuum ﬂexionis docuit.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Quod si hæc, ut suggerimus in regendis pas-</l>
      <l n="16">cendisque Christi ovibus, tua pastoralis auctoritas</l>
      <l n="17">perfecerit, dici non potest quantum tibi supernæ mer-</l>
      <l n="18">cedis apud Pastorem pastorum in futuro praeparaveris.</l>
      <l n="19">Quanto enim rariora hujus sacratissimi operis in epis-</l>
      <l n="20">copis nostrae gentis exempla reperis, tanto altiora sin-</l>
      <l n="21">gularis meriti præmia recipies; utpote qui populum</l>
      <l n="22">Dei per crebram symboli vel orationis sacræ decanta-</l>
      <l n="23">tionem ad intellectum, amorem, spem, ﬁdem et in-</l>
      <l n="24">quisitionem eorundem, quæ decantantur, coelestium</l>
      <l n="25">donorum, paterna pietate ac sollicitudine provocatum</l>
      <l n="26">accenderis. Sicut e contrario, si commissum tibi a</l>
      <l n="27">Domino negotium minus diligenter compleveris, pro</l>
      <l n="28">retentione talenti cum servo nequam et pigro partem</l>
      <l n="29">es recepturus in futuro; maxime si temporalia ab illis</l>
      <l n="30">commoda requirere atque accipere præsumseris, quibus</l>
      <l n="31">nulla coelestis beneficii dona rependere probaveris.</l>
      <l n="32">Cum enim Dominus mittens ad evangelizandum disci-</l>
      <l n="33">pulos dixisset, “ Euntes autem prædicate, dicentes</l>
      <l n="34">quia appropinquat regnum cælorum ;" paulo post sub-</l>
      <l n="35">junxit dicens, “ Gratis accepistis, gratis date; nolite</l>
      <l n="36">possidere aurum, neque argentum." Si ergo illos</l>
      <l n="37">gratis Evangelium prædicare jussit. neque aurum vel</l>
      <l n="38">argentum, vel aliquid pecuniæ temporalis ab eis, qui-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p117">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ask for from the Divine Mercy. Wherefore, also, I</l>
      <l n="3">have myself often given English translations of both</l>
      <l n="4">these, namely, the Creed and the Lord’s Prayer, to un-</l>
      <l n="5">educated priests. For the holy prelate, Ambrose, also,</l>
      <l n="6">speaking of faith, gives this admonition, that all the</l>
      <l n="7">faithful should repeat the words of the Creed every</l>
      <l n="8">morning early, and so fortify themselves as by a spi-</l>
      <l n="9">ritual antidote against the poison which the malignant</l>
      <l n="10">cunning of the Devil may either by night or by day</l>
      <l n="11">cast out against them. But the Lord’s Prayer should Frequentre-</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">petition of</l>
      <l n="14">be very frequently repeated, as even we have learnt bythe Lord“:</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">the habit of earnest deprecation and bending of knees. mine.</l>
      <l n="17">If your pastoral authority can accomplish these our</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">suggestions in ruling and feeding Christ’s sheep, who</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">shall declare what a heavenly reward you will prepare</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">for yourself before Him who is the Shepherd of shep-</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">herds? The feWer examples you ﬁnd of this holy work</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">among the bishops of our nation, the higher will be</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">your reward for your individual merit, inasmuch as you</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">will by this paternal care and affection stir up and ex-</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">cite God’s people through the frequent repetition of the</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">Creed, or holy prayer, to seek after intelligence, love,</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">hope, and all those same heavenly gifts which are enu-</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">merated in their prayers. As, too, on the contrary, if</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">you negligently discharge the duty committed to you by</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">the Lord, you will take part hereafter with the wicked</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">and idle servant for thus withholding your talent; espe—</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">cially if you have presumed to ask and receive temporal</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49">gifts from those on whom you have not thought ﬁt</l>
      <l n="50"></l>
      <l n="51">to bestow heavenly gifts in recompense. For when the</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53">Lord sent his disciples to preach the Gospel, and said</l>
      <l n="54"></l>
      <l n="55">to them, a As ye go, preach, saying : The kingdom of ft.7hf;ttgew,</l>
      <l n="56"></l>
      <l n="57">heaven is at hand,” he added a little further on, ' ' ' '</l>
      <l n="58"></l>
      <l n="59">“ Freely ye have received, freely give; provide neither ,</l>
      <l n="60"></l>
      <l n="61">gold nor silver.” If, therefore, he ordered them to</l>
      <l n="62"></l>
      <l n="63">preach the Gospel freely, and did not permit them to</l>
      <l n="64"></l>
      <l n="65">receive gold or silver, or any temporal payment of</l>
      <l n="66"></l>
      <l n="67"></l>
      <l n="68"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p118">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">l 18 EPISTOLAE.-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">bus prædicabant, accipere permisit, quid rogo illis,</l>
      <l n="5">qui his contraria gerunt, periculi immineat?</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Attende quid gravissimi sceleris illi commiserint qui</l>
      <l n="8">et terrena ab auditoribus suis lucra. diligentissime</l>
      <l n="9">requirere, et pro eorum salute æterna nihil omnino</l>
      <l n="10">prædicando, vel exhortando, vel increpando, laboris</l>
      <l n="11">impendere contendunt. Sollicite atque intentione</l>
      <l n="12">curiosa, antistes dilectissime, perpende. Audivimus</l>
      <l n="13">enim, et fama est, quia multæ villæ ac viculi nostræ</l>
      <l n="14">gentis in montibus sint inaccessis ac saltibus dumosis</l>
      <l n="15">positi, ubi nunquam multis transeuntibus annis sit</l>
      <l n="16">visus antistes, qui ibidem aliquid ministerii aut gratiæ</l>
      <l n="17">cælestis exhibuerit, quorum tamen nec unus quidem</l>
      <l n="18">a tributis antistiti reddendis esse possit immunis; nec</l>
      <l n="19">solum talibus locis desit antistes qui manus impositione</l>
      <l n="20">baptizatos confirmet, verum etiam omnis doctor qui</l>
      <l n="21">eos vel fidei veritatem, vel discretionem bonæ ac malæ</l>
      <l n="22">actionis edoceat, absit. Sicque ﬁt, ut episcoporum</l>
      <l n="23">quidam non solum gratis non evangelizent, vel manus</l>
      <l n="24">fidelibus imponant, verum etiam, quod gravius est,</l>
      <l n="25">accepta ab auditoribus suis pecunia, quam .Dominus</l>
      <l n="26">prohibuit, opus verbi, quod Dominus jussit exercere,</l>
      <l n="27">contemnant; quum Deo dilectus pontifex Samuel</l>
      <l n="28">longe aliter fecisse, omni populo teste, legatur. “ Ita-</l>
      <l n="29">que conversatus," inquit, “ coram vobis ab adole-</l>
      <l n="30">scentia mea usque ad diem hanc, ecce, presto sum,</l>
      <l n="31">loquimini de me coram Domino, et coram Christo ejus,</l>
      <l n="32">utrum bovem alicujus tulerim, an asinum, si quempiam</l>
      <l n="33">calumniatus sum, si oppressi aliquem, si de manu</l>
      <l n="34">cujusquam munus accepi; et contemnam illud hodie,</l>
      <l n="35">restituamque vobis. Et dixerunt, Non es calumniatus</l>
      <l n="36">nos, neque oppressisti, neque tulisti de manu alicujus</l>
      <l n="37">quippiam." Cujus innocentiae ac justitiæ merito inter</l>
      <l n="38">primos populi Dei duces et sacerdotes annumerari,</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p119">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">money from those to whom they preached, what</l>
      <l n="3">hazard, I would ask, must hang over those who do the</l>
      <l n="4">contrary?</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Consider what a heavy crime is committed by those</l>
      <l n="7">who diligently seek earthly lucre from their hearers,</l>
      <l n="8">and take no pains for their everlasting salvation, by</l>
      <l n="9">preaching, exhorting, or rebuking them. Weigh this</l>
      <l n="10">most anxiously and with the most careful attention,</l>
      <l n="11">most beloved Prelate. For we have heard it reported,</l>
      <l n="12">that there are many country-houses and hamlets of our</l>
      <l n="13">nation situated on inaccessible mountains and thick</l>
      <l n="14">forests, where, for many years, no bishop comes to</l>
      <l n="15">perform any of the duties of holy ministry or Divine</l>
      <l n="16">grace, yet none of these is free from paying tribute to</l>
      <l n="17">the bishop; and yet not only is there no bishop among</l>
      <l n="18">them to conﬁrm by the laying on of hands those who</l>
      <l n="19">have been baptized, but they have not even any teacher</l>
      <l n="20">to instruct them in the truth of the faith, and in the</l>
      <l n="21">difference between good and evil. Thus some of our</l>
      <l n="22">bishops not only do not freely preach the Gospel and</l>
      <l n="23">conﬁrm those who have been baptized, but do what is</l>
      <l n="24">worse; for they receive money from their hearers con-</l>
      <l n="25">trary to God'l commands, and neglect the ministry of</l>
      <l n="26">the word, which God ordained them to preach: whereas</l>
      <l n="27">God’s beloved high priest, Samuel, is recorded to have</l>
      <l n="28">acted very differently, in the judgment of all the people.</l>
      <l n="29">“ Therefore,” says he, “ I have dwelt before you from Samuel's</l>
      <l n="30">my youth even to this day; behold, here I am; say of æmïgjd'eï,</l>
      <l n="31">me befo‘re God, and before his Christ, whether I have</l>
      <l n="32">taken any one’s ox or ass; whether I have falsely ac-</l>
      <l n="33">cused any one, or oppressed any one, or taken a gift</l>
      <l n="34">from the hand of any one; and I will hold it for nought</l>
      <l n="35">this day, and will restore it to you. And they said,</l>
      <l n="36">Thou hast not accused us falsely; neither hast thou op-</l>
      <l n="37">pressed us, nor taken any thing from the hand of any</l>
      <l n="38">man.” In reward for his innocence and justice he was</l>
      <l n="39">numbered among the leaders and priests of God’s peo-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p120">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">atque in precibus suis superno auditu atque alloquio</l>
      <l n="3">dignus exsistere meruit, dicente psalmographo, “ Moses</l>
      <l n="4">et Aaron in sacerdotibus ejus, et Samuel. inter eos</l>
      <l n="5">qui invocant nomen ejus; invocabant Dominum et</l>
      <l n="6">ipse exaudiebat eos, in columna nubis loquebatur ad</l>
      <l n="7">eos."</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">Amie, of Si autem aliquid utilitatis ﬁdelibus conferri manus</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">ääï" impositione, qua Spiritus Sanctusaccipitur, credifnus</l>
      <l n="12">et confitemur; constat e contrarlo, quod hæc lpsa.</l>
      <l n="13">utilitas eis, quibus manus impositio defuerit, abest.</l>
      <l n="14">Cujus nimirum privatio boni ad quos amplius, quam</l>
      <l n="15">ad ipsos respicit antistites, qui illorum se promittunt</l>
      <l n="16">esse præsules, quibus spiritualis ofﬁcium præsulatus</l>
      <l n="17">exhibere aut negligunt aut nequeunt? Cujus totius</l>
      <l n="18">facinoris nulla magis, quam avaritia causa est. Contra</l>
      <l n="19">quam disputans apostolus, in quo Christus loquebatur,</l>
      <l n="20">aiebat, “ Radix omnium malorum est cupiditas;" et</l>
      <l n="21">rursum, “ Neque avari," inquit, " regnum Dei pos-</l>
      <l n="22">sidebunt." Quum enim antistes, dictante amore pe-</l>
      <l n="23">cuniæ, majorem populi partem, quam ulla ratione</l>
      <l n="24">per totum anni spatium peragrare prædicando, aut</l>
      <l n="25">circuire valuerit, in nomen sui præsulatus assumserit;</l>
      <l n="26">satis exitiale et sibimet ipsi, et illis, quibus falso præ-</l>
      <l n="27">sulis nomine prælatus est, comprobatur concinnare</l>
      <l n="28">periculum.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">Theneces» Hæc tuæ sanctitati, dilectissime antistes, paucis de</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">myfor the . . . .</l>
      <l n="33">erection of calamltate, qua nostra gens mlserrlme laborat, m-</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">newbishop- .</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">ria. smuans, obsecro sedulus, ut hæc quæ perversissime</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">« agi conspicis, quantum vales ad rectam vitæ normam</l>
      <l n="40">revocare contendas. Habes enim, ut credo, prom-</l>
      <l n="41">tissimum tam justi laboris adjutorem, regem videlicet</l>
      <l n="42">Ceolwulfum, qui et pro insita sibi dilectione religionis,</l>
      <l n="43">quicquid ad regulam pietatis pertinet, ﬁrma protinus</l>
      <l n="44">intentione adjuvare curabit, et maxime illa quæ tu,</l>
      <l n="45">quum sis propinciuus illius amantissimus, bona cæ-</l>
      <l n="46">peris, ipse ut perficiantur opitulabitur. Quapropter</l>
      <l n="47">velim solerter illum admoneas, ut in diebus vestris</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p121">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ple, and in his prayers was heard by God and ad-</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">mitted to converse with him; as the Psalmist says,Pulmxcix.</l>
      <l n="5">“ Moses and Aaron among his priests and Samuel6</l>
      <l n="6">among them that call upon his name; they called upon</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">the Lord and he answered them. He spake unto</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">them in the cloudy pillar."</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">But, if we believe and confess, that any good is</l>
      <l n="13">wrought on the faithful by the laying on of hands,</l>
      <l n="14">whereby they receive the Holy Spirit; it follows, on</l>
      <l n="15">the contrary, that those who have not the laying on of</l>
      <l n="16">hands, must be deprived of this beneﬁt. On whom,</l>
      <l n="17">then, does this privation reﬂect, if not on the bishops</l>
      <l n="18">who promise they will be their guardians, but either</l>
      <l n="19">from neglect or inability perform none of the spiritual</l>
      <l n="20">duties of a guardian. " Covetousness and nothing else,1s Againstco-</l>
      <l n="21">the cause of this conduct. Against which the Apostle (in "mmm</l>
      <l n="22">whom Christ spake) argues, when he says, “ The lovelTim.vi-10-</l>
      <l n="23">of money is the root of all evil;" and again, “ Neither 1 Com. 10.</l>
      <l n="24">shall the covetous inherit the kingdom of God." For</l>
      <l n="25">when a bishop, for the love of money, has nominally</l>
      <l n="26">taken under his guardianship a larger portion of the</l>
      <l n="27">people than he can by any means visit and preach to</l>
      <l n="28">the whole year round, it is plain that he is only gather-</l>
      <l n="29">ing danger and destruction for himself, as well as those</l>
      <l n="30">whose false guardian he is.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Thus far, most beloved Bishop, have I brieﬂy al-</l>
      <l n="33">luded to the calamity under which our country is suf-</l>
      <l n="34">fering most severely, and I earnestly beseech you to</l>
      <l n="35">strive to rectify what you see done amiss. For I</l>
      <l n="36">believe you have a ready aSSistant in so good a labour</l>
      <l n="37">in King Ceolwulph, who, by his own zeal for religion,K1usCeol-</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">wulph,</l>
      <l n="40">will endeavour ﬁrmly to lend his aid in whatever re-A. D 729,</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">lates to the rule of piety, and most especially willmbp'm'</l>
      <l n="43">exert himself to promote and bring to-completion the</l>
      <l n="44">good works which you, his dearest relation, shall un-</l>
      <l n="45">dertake; wherefore I would prudently advise him, that</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47">he should in your time make the ecclesiastical esta-</l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
      <l n="50"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p122">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">statum nostræ gentis ecclesiasticum in melius, quam</l>
      <l n="3">hactenus fuerat, instaurare curet. Quod non alio</l>
      <l n="4">magis, ut mihi videtur, potest ordine perfici, quam</l>
      <l n="5">si plures nostræ genti consecrentur antistites, exem-</l>
      <l n="6">plumque sequamini Legislatoris, qui quum solus jurgia.</l>
      <l n="7">ac pondus Israeliticæ plebis sustinere non posset,</l>
      <l n="8">elegit sibi divino adjutus consilio, et consecravit sep-</l>
      <l n="9">tuaginta seniores, quorum ope atque consilio impo-</l>
      <l n="10">situm sibi onus ferre levius posset. Quis enini- non</l>
      <l n="11">videat quanto sit melius tam enorme pondus eccle-</l>
      <l n="12">siastici regiminis in plures, qui hoc dispertitum facilius</l>
      <l n="13">ferant, dividi, quam unum sub fasce, quem portare</l>
      <l n="14">non possit, opprimi. Nam et sanctus papa Gregorius,</l>
      <l n="15">quum de ﬁde nostræ gentis, quæ adhuc futura et con-</l>
      <l n="16">servanda *erat in Christo, ad beatissimum archiepis-</l>
      <l n="17">copum Augustinum missis literis disputaret, duodecim</l>
      <l n="18">in ea episcopos, postquam ad fidem venirent, ordi-</l>
      <l n="19">nandos esse decrevit; in quibus Eboracensis antistes,</l>
      <l n="20">accepto a sede apostolica pallio, metropolitanus esse</l>
      <l n="21">deberet. Quem profecto numerum episcoporum velim</l>
      <l n="22">modo tua sancta paternitas, patrocinante præsidio</l>
      <l n="23">piissimi ac Deo dilecti regis præfati, solerter implere</l>
      <l n="24">contendat, quatenus, abundante numeramagistrorum,</l>
      <l n="25">perfectius ecclesia Christi in his, quæ ad cultum</l>
      <l n="26">sacræ religionis pertinent, instituatur. Et quidem</l>
      <l n="27">novimus, quia per incuriam regum præcedentium do-</l>
      <l n="28">nationesque stultissimas factum est, ut non facile locus</l>
      <l n="29">vacans, ubi sedes episcopalis nova ﬁeri debeat, inve-</l>
      <l n="30">niri valeat.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Quapropter commodum duxerim, habito majore</l>
      <l n="33">concilio et consensu pontificali simul et regali, edicto</l>
      <l n="34">prospiciatur locus aliquis monasteriorum, ubi sedes</l>
      <l n="35">episcopalis ﬁat. Et ne forte abbas vel monachi buic</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p123">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">biishment of our nation more complete than it has</l>
      <l n="3">hitherto been. This cannot be better done, in my</l>
      <l n="4">opinion, than by consecrating more bishops, and fol-</l>
      <l n="5">lowing the example of the lawgiver, who, when he</l>
      <l n="6">found himself unable alone to bear the strife and bur-</l>
      <l n="7">den of the whole Israelitish people, moved by Divine</l>
      <l n="8">inspiration, appointed and consecrated seventy Elders,</l>
      <l n="9">whose aid and counsel might aid him in discharging</l>
      <l n="10">his heavy duties. Who is there that does not see how</l>
      <l n="11">much better it would be to divide the weighty load of</l>
      <l n="12">ecclesiastical rule among several, who can the more</l>
      <l n="13">easily hear each his portion, than for the whole weight</l>
      <l n="14">to be laid on one,—a burden greater than he can bear?</l>
      <l n="15">For the holy Pope Gregory, in his letters to the blessed Pope am.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">Archbishop Augustine concerning the faith of our na- $333?"</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">tion, which was still future, and required their exer- Efﬁﬁq‘éﬁe</l>
      <l n="20">tions to sustain it, ordered him to ordain twelve bishops 3:333?</l>
      <l n="21">therein, as soon as they should have embraced thelee of ym"</l>
      <l n="22">faith, and that the Bishop of York should receive the</l>
      <l n="23">pallium from the Apostolic See, and become their me-</l>
      <l n="24">tropolitan. Wherefore, holy F ather, I would wish</l>
      <l n="25">that you should, under the holy guidance of the above-</l>
      <l n="26">named king, whom God loveth, endeavour, to the best</l>
      <l n="27">of your judgment, to make this number of bishops</l>
      <l n="28">complete, in order that the number of ministers may</l>
      <l n="29">abound, and the church of Christ be the more ﬁJHy‘in-</l>
      <l n="30">structed in those things which pertain to the duties of</l>
      <l n="31">our holy religion. And, indeed, we know that, by the</l>
      <l n="32">negligence and foolish donations of preceding kings, it</l>
      <l n="33">is not easy to ﬁnd a vacant place where a new episcopal</l>
      <l n="34">see may be erected.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">I should therefore consider it expedient, that a ge-. Ho recom-</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38">neral council should be held, and the consent both ofïïldgoïä</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">. . . . r [: -</l>
      <l n="41">kmgs and bishops be obtained, that, by a proclamation, älïwïgil</l>
      <l n="42">a place may be provided among the monasteries, where "</l>
      <l n="43">an episcopal see may be created. And, lest any abbot</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">or monks may endeavour to contravene or oppose this</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p124">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">decreto contraire ac resistere tentaverint, detur illis</l>
      <l n="3">licentia, ut de suis ipsi eligant eum, qui episcopus</l>
      <l n="4">ordinetur, et adjacentium locorum, quotquot ad ean-</l>
      <l n="5">dem diæcesim pertineant, una cum ipso monasterio</l>
      <l n="6">curam gerat episcopalem; aut si forte in ipso monas-</l>
      <l n="7">terio qui episcopus ordinari debeat inveniri nequeat,</l>
      <l n="8">in ipsorum tamen, juxta statuta canonum, pendeat</l>
      <l n="9">examine, qui de sua diæcesi ordinetur antistes. Quod</l>
      <l n="10">si hoc, ita. ut suggerimus, Domino adjuvante, per-</l>
      <l n="11">feceris, facillime etiam, ut arbitramur, hoc obtinebis,</l>
      <l n="12">ut juxta decreta sedis apostolicae Eboracensis ecclesia</l>
      <l n="13">metropolitanum possit habere pontificem. Ac si opus</l>
      <l n="14">esse visum fuerit, ut tali monasterio, causa episco-</l>
      <l n="15">patus suscipiendi, amplius aliquid locorum ac pos-</l>
      <l n="16">sessionum augeri debeat, sunt loca innumera, ut novi-</l>
      <l n="17">mus omnes, in monasteriorum ascripta vocabulum,</l>
      <l n="18">sed nihil prorsus monasticæ conversationis habentia;</l>
      <l n="19">e quibus velim aliqua de luxuria ad castitatem, de</l>
      <l n="20">vanitate ad temperantiam, de intemperantia ventris</l>
      <l n="21">et gulæ ad continentiam et pietatem cordis, synodica</l>
      <l n="22">auctoritate transferantur, atque in adjutorium sedis</l>
      <l n="23">episcopalis, quæ nuper ordinari debeat assumantur.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Et quia hujusmodi maxima et plurima. sunt loca,</l>
      <l n="26">quæ, ut vulgo dici solet, neque Deo neque hominibus</l>
      <l n="27">utilia sunt, quia videlicet neque regularis secundum</l>
      <l n="28">Delum ibidem vita servatur, neque illa milites sive co-</l>
      <l n="29">mites secularium potestatum, qui gentem nostram &amp;</l>
      <l n="30">barbaris defendant possident; si quis in eisdem ipsis</l>
      <l n="31">locis pro necessitate tempomm sedem episcopatus con-</l>
      <l n="32">stituat, non culpam prævaricationis incurrere, sed</l>
      <l n="33">opus virtutis magis agere, probabitur. Quomodo enim</l>
      <l n="34">in peccatum reputari potest, si injusta principum ju-</l>
      <l n="35">dicia recto meliorum principum examine corrigantur;</l>
      <l n="36">ac mendax stilus scribarum iniquorum discreta pru-</l>
      <l n="37">dentium sacerdotum sententia deleatur ac redigatur in</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p125">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">decree, licence should be given them to choose some</l>
      <l n="3">one from among themselves to be ordained bishop, and</l>
      <l n="4">to rule with episcopal authority, over the adjoining</l>
      <l n="5">country belonging to the same diocese, as well as the</l>
      <l n="6">monastery itself: or, if no one can be found in that</l>
      <l n="7">monastery fit to be ordained bishop, yet that it shall</l>
      <l n="8">depend upon their examination, according to the ca-</l>
      <l n="9">nonical-statutes, who shall be ordained bishop of that</l>
      <l n="10">diocese. By following this suggestion, and with God’s</l>
      <l n="11">assistance, you will ﬁnd no difﬁculty, I think, in fulﬁl-</l>
      <l n="12">ling the appointment of the Apostolic See, and the</l>
      <l n="13">Bishop of the church of York will become the metro-</l>
      <l n="14">politan. And, if it appear necessary that any addition</l>
      <l n="15">of land or property should be made to such a monas—</l>
      <l n="16">tery, that it may be the better able to undertake the</l>
      <l n="17">episcopal duties, there are, as we know well, many</l>
      <l n="18">places calling themselves monasteries, but exhibiting</l>
      <l n="19">no sign whatever of a monastic system; some of which</l>
      <l n="20">I should much like to see transferred by synodical au-</l>
      <l n="21">thority, that their present luxury, vanity, and intem-</l>
      <l n="22">perance in meat and drink might be exchanged for</l>
      <l n="23">chastity, temperance, and piety, and that they may so</l>
      <l n="24">help to sustain the episcopal see, which is to be created.</l>
      <l n="25">And, seeing that there are many such large esta'Monuticin-</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">. . . . atitutlona</l>
      <l n="28">bllshments, which, as Is commonly sald, are of use whichhad</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">. . got into dls-</l>
      <l n="31">nelther to God nor man, because they nelther observe use, to be</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">regular monastic life, nor yet supply soldiers or atten— :35?“-</l>
      <l n="34">dants of the secular authorities to defend our shores</l>
      <l n="35">from barbarians; if any one were, according to the</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">. necessities of the times, to erect an episcopal see in</l>
      <l n="38">such places, he may be shown to incur no blame of</l>
      <l n="39">prevarication, but rather to be doing an act of virtue.</l>
      <l n="40">For how can it be accounted a misdeed, that the unjust</l>
      <l n="41">decrees of former kings should be set right by the cor-</l>
      <l n="42">rect judgment of princes better than they? or that the</l>
      <l n="43">lying pen of unrighteous scribes should be destroyed</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">and nulliﬁed by the discreet sentence of wiser priests,</l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p126">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">nihilum, juxta exemplum sacræ historiæ, quæ tempora</l>
      <l n="3">regum Judæ a David et Salomone usque ad ultimum</l>
      <l n="4">Zedechiam describens, nonnullos quidem in eis reli-</l>
      <l n="5">giosos, sed plures reprobos, exstitisse designat; vici-</l>
      <l n="6">busque alternantibus nunc impios bonorum, qui ante</l>
      <l n="7">se fuerant, facta reprobare, nunc e contrario justos</l>
      <l n="8">impiorum, qui se præcesserant, gesta nociva, prout</l>
      <l n="9">justum erat, juvante se Dei Spiritu. per prophetas</l>
      <l n="10">sanctos ac sacerdotes omni instantia correxisse; juxta</l>
      <l n="11">illud beati Esaiæ præcipientis atque dicentis, “ Dis-</l>
      <l n="12">solve colligationes violentarum commutationum; di-</l>
      <l n="13">mitte confractos in remissionem, et omnem conscrip-</l>
      <l n="14">tionem iniquam disrumpe." Quo exemplo tuam quoque</l>
      <l n="15">sanctitatem decet, cum religioso rege nostræ gentis,</l>
      <l n="16">irreligiosa et iniqua priorum gesta atque scripta. con-</l>
      <l n="17">vellere, et ea, quæ provinciæ nostræ sive secundum</l>
      <l n="18">Deum, sive secundum seculum, sint utilia, prospicere;</l>
      <l n="19">ne nostris temporibus vel religione cessante, amor</l>
      <l n="20">timorque interni deseratur inspectoris, vel rarescente</l>
      <l n="21">copia militiæ secularis, absint qui ﬁnes nostros a bar-</l>
      <l n="22">barica incursione tueantur. Quod enim turpe est</l>
      <l n="23">dicere, tot sub nomine monasteriorum loca. hi, qui mo-</l>
      <l n="24">nachicæ vitæ prorsus sunt expertes, in suam ditionem</l>
      <l n="25">acceperunt, sicut ipsi melius nostis, ut omnino desit</l>
      <l n="26">locus, ubi ﬁlii nobilium aut emeritorum militum pos-</l>
      <l n="27">sessionem accipere possint: ideoque vacantes ac sine</l>
      <l n="28">conjugio, exacto tempore pubertatis, nullo continentiæ</l>
      <l n="29">proposito perdurent, atque hanc ob rem vel patriam</l>
      <l n="30">suam, pro qua militare debuerant, trans mare abeuntes</l>
      <l n="31">relinquant; vel majore scelere atque impudentia, qui</l>
      <l n="32">propositum castitatis non habent, luxuriæ ac fornica-</l>
      <l n="33">tioni deserviant, neque ab ipsis sacratis Deo virgihibus</l>
      <l n="34">abstineant.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p127">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">according to the example of ancient history, which, in</l>
      <l n="3">describing the times of the kings of Judah, from David</l>
      <l n="4">and Solomon to Hezekiah, the last of them, shows that</l>
      <l n="5">some of them were religious, but the greater number</l>
      <l n="6">reprobata; and that at one time the wicked censured</l>
      <l n="7">the deeds of the good Who went before them, but at</l>
      <l n="8">another time the good, with the aid of God’s holy</l>
      <l n="9">spirit, zealously corrected the hurtful deeds of their</l>
      <l n="10">wicked predecessors, as was their bounden duty, by</l>
      <l n="11">means of the holy priests and prophets; according to</l>
      <l n="12">that saying of the holy Prophet Esaias, “ To loose thellciaiiialz</l>
      <l n="13">bands of wickedness, to undo the heavy burdens, and ' .</l>
      <l n="14">to let the oppressed go free." By which example it</l>
      <l n="15">behoves your holiness also, in conjunction with our</l>
      <l n="16">religious king, to cancel the irreligious and unrighteous</l>
      <l n="17">deeds and writings of those who lived formerly, and to</l>
      <l n="18">ﬁx your eye on such things as may beneﬁt this province,</l>
      <l n="19">either according to God, or according to the ﬂesh;</l>
      <l n="20">lest, in these our times, either religion cease altoge-</l>
      <l n="21">ther (together with the love and fear of Him who</l>
      <l n="22">seeth into the heart), or the number of our secular sol-‘</l>
      <l n="23">diers become lessened, and our borders be no longer</l>
      <l n="24">defended from the inroads of the barbarians. For,</l>
      <l n="25">disgraceful though it be to say it, so many estates have</l>
      <l n="26">been received under the name of monasteries by those</l>
      <l n="27">who know nothing whatever of the monastic life, as</l>
      <l n="28">you yourselves know better than I, that the sons of</l>
      <l n="29">the nobles, or of discharged soldiers, can ﬁnd no place</l>
      <l n="30">wherein to receive their possessions ; and thus, having</l>
      <l n="31">nothing to do, and not marrying, though past the age</l>
      <l n="32">of puberty, they are held by no tie of continence ; and</l>
      <l n="33">therefore either go beyond the sea and abandon their</l>
      <l n="34">country, which they ought to ﬁght for; or, with still</l>
      <l n="35">greater wickedness and impudence, not being bound</l>
      <l n="36">to chastity, become addicted to luxury and fornication,</l>
      <l n="37">and do not abstain even from the very virgins who are</l>
      <l n="38">dedicated to God.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p128">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">At alii graviore adhuc flagitio, quum sint ipsi laici</l>
      <l n="3">et nullius vitæ regularis vel usu exerciti, vel amore</l>
      <l n="4">præditi, data regibus pecunia, emunt sibi sub prætextu</l>
      <l n="5">monasteriorum construendorum territoria, in quibus</l>
      <l n="6">suæ liberius vacent libidini, et hæc insuper in jus sibi</l>
      <l n="7">hereditarium edictis regalibus faciunt ascribi, ipsas</l>
      <l n="8">quoque litteras privilegiorum suorum, quasi veraciter</l>
      <l n="9">Deo dignas, pontificum, abbatum et potestatum seculi,</l>
      <l n="10">obtinent subscriptione confirmari. Sicque usurpatis</l>
      <l n="11">sibi agellulis sive vicis, liberi exinde a divino simul et</l>
      <l n="12">humano servitio, suis tantum inibi desideriis laici mo-</l>
      <l n="13">nachis imperantes deserviunt; imo non monachos ibi</l>
      <l n="14">congregant, sed quoscunque ob culpam inobedientiæ</l>
      <l n="15">veris expulsos monasteriis alicubi forte oberrantes in-</l>
      <l n="16">venerint, aut evocare monasteriis ipsi valuerint; vel</l>
      <l n="17">certe quos ipsi de suis satellitibus ad suscipiendam</l>
      <l n="18">tonsuram, promissa sibi obedientia monachica, invitare</l>
      <l n="19">quiverint. Horum distortis cohortibus, suas, quas in-</l>
      <l n="20">struxere, cellas implent, multumque infami atque in-</l>
      <l n="21">audito spectaculo, idem ipsi viri modo conjugis ac libe-</l>
      <l n="22">rorum procreandorum curam gerunt, modo exsurgentes</l>
      <l n="23">de cubilibus, quid intra septa monasteriorum geri de-</l>
      <l n="24">beat sedula intentione pertractant. Quin etiam Suis</l>
      <l n="25">conjugibus simili imprudentia construendis, ut ipsi</l>
      <l n="26">aiunt, monasteriis loca .conquirunt, quæ pari stultitia,</l>
      <l n="27">cum sint laicæ, famularum se Christi permittunt esse</l>
      <l n="28">rectrices. Quibus apte convenit illud vulgi proverbium,</l>
      <l n="29">quia vespæ favos quidem facere cum possint, non tamen</l>
      <l n="30">in his mella, sed potius venena thesaurizent.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Sic per annos circiter triginta, hoc est, ex quo Al-</l>
      <l n="33">fridus rex humanis rebus ablatus est, provincia nostra</l>
      <l n="34">vesano illo errore dementata est, ut nullus pene exinde</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p129">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">But others, who are laymen, and have no experience Lay monu-</l>
      <l n="3">of the regular monastic life, nor any love for the same, gm?</l>
      <l n="4">commit a still greater scandal:—for they give money</l>
      <l n="5">to the kings, and under pretence of erecting monaste—</l>
      <l n="6">ries they acquire possessions, wherein the more freely</l>
      <l n="7">to indulge their licentiousness; and procuring these</l>
      <l n="8">by a royal edict to be assigned over to them in inherit-</l>
      <l n="9">ance, they get the deed by which these privileges are</l>
      <l n="10">conﬁrmed, as if it were a matter worthy of God’s notice,</l>
      <l n="11">authenticated by the signatures of the bishops, abbots,</l>
      <l n="12">and secular authorities. And thus, having gained pos-</l>
      <l n="13">session of farms and villages, they free themselves from</l>
      <l n="14">every bond, both human and Divine, and in the cha-</l>
      <l n="15">racter of superiors over monks, though they are but</l>
      <l n="16">laymen, they do nothing therein but gratify their de-</l>
      <l n="17">sires. Nay, it is not monks that are there assembled,</l>
      <l n="18">but all such as they can pick up, outcasts from other .</l>
      <l n="19">monasteries for disobedience, or men whom they can</l>
      <l n="20">allure away from other monasteries, or, in short, such</l>
      <l n="21">of their own followers as they can persuade to receive</l>
      <l n="22">the tonsure, and promise monastic obedience to them-</l>
      <l n="23">selves. With such ill-sorted societies do they ﬁll the</l>
      <l n="24">cells which they have built, whilst they present a dis-</l>
      <l n="25">graceful spectacle, never before heard of : for at one</l>
      <l n="26">time they are occupied with their wives and the care</l>
      <l n="27">of raising children, and at another time they rise from</l>
      <l n="28">their beds to occupy themselves with the internal con-</l>
      <l n="29">cerns of the monastery. Furthermore they display</l>
      <l n="30">the same folly in procuring land for their wives, as they</l>
      <l n="31">say, to erect convents, and these, equally foolish,</l>
      <l n="32">though also laics, suffer themselves to become the su-</l>
      <l n="33">periors over Christ’s handmaidens. Well suited to</l>
      <l n="34">them is the proverb that wasps, though they can make</l>
      <l n="35">combs, yet store them with poison instead of honey.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">'Thus for about thirty years, ever since King Alfrid</l>
      <l n="38">was removed from this life, our province has been in-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">volved in such folly and error, that there has not been</l>
      <l n="41">K</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p130">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">præfectorum exstiterit, qui non hujusmodi sibi monas-</l>
      <l n="3">terium in diebus suæ præfecturæ comparaverit, suam-</l>
      <l n="4">que simul conjugem pari reatu nocivi mercatus astrinx-</l>
      <l n="5">erit; ac prævalente pessima consuetudine, ministri</l>
      <l n="6">quoque regis ac famuli idem facere sategerint. Atque</l>
      <l n="7">ita ordine perverso innumeri sint inventi, qui se abbates</l>
      <l n="8">pariter et præfectos, sive ministros, aut famulos regis,</l>
      <l n="9">appellant, qui etsi aliquid vitæ monasterialis ediscere</l>
      <l n="10">laici non experiendo, sed audiendo, potuerint, a per—</l>
      <l n="11">sona tamen illa ac professione, quæ hanc docere debeat</l>
      <l n="12">sunt funditus exsortes; et quidem tales repente, ul;</l>
      <l n="13">nosti, tonsuram pro suo libitu accipiunt, suo examine</l>
      <l n="14">de laicis non monachi, sed abbates efliciuntur. Sed</l>
      <l n="15">quia præfatæ virtutis nec notitiam probantur habere</l>
      <l n="16">nec studium, quid his aliud quam evangelica convenit</l>
      <l n="17">mu.".u.maledictio illa, qua dicitur, “ Cæcus si cæco ducatum</l>
      <l n="18">præstet, ambo in foveam cadunt ?" Quæ nimirum coe-</l>
      <l n="19">citas posset aliquando terminari, ac regulari disciplina</l>
      <l n="20">cohiberi, et de finibus sanctæ ecclesiæ cunctis pontiﬁ-</l>
      <l n="21">cali ac synodica auctoritate procul expelli, si non ipsi</l>
      <l n="22">pontifices magis hujusmodi sceleribus opem ferre atque</l>
      <l n="23">astipulari probarentur, qui non solummodo hujusmodi</l>
      <l n="24">decreta injusta justis infringere decretis non curant,</l>
      <l n="25">verum suis potius subscriptionibus, ut præfati sumus,</l>
      <l n="26">confirmare satagunt; eadem ipsi philargyria dictante,</l>
      <l n="27">ad confirmandum male scripta, qua emtores ad compa-</l>
      <l n="28">randum hujusmodi monasteria coacti. Multa quidem</l>
      <l n="29">adhuc tibi possem de his et hujusmodi prævaricatori—</l>
      <l n="30">bus, quibus nostra provincia miserrime vexatur, his in-</l>
      <l n="31">timare literis, si non teipsum nossem hæc eadem certis-</l>
      <l n="32">sime cognovisse. Nam neque hæc ita scripsi, quasi</l>
      <l n="33">certissime te ea, quæ antea nescires, essem docturus,</l>
      <l n="34">sed ut te amica exhortatione commonerem, ea, quæ</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p131">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">a single præfect since that time, who has not furnished</l>
      <l n="3">himself during his præfecture with a monastery of this</l>
      <l n="4">kind, and involved his wife also in the guilt of such</l>
      <l n="5">wicked trafﬁc; and thus this wicked custom has pre-</l>
      <l n="6">vailed, and the king’s ministers and servants have be-</l>
      <l n="7">stirred themselves to do the like. So that numbers of</l>
      <l n="8">men have been found, who Call themselves abbots and</l>
      <l n="9">præfects, or ministers or servants of the king, who, al-</l>
      <l n="10">though as laymen, they may have learnt a little of the</l>
      <l n="11">monastic life, not by experience, but by hearsay, yet</l>
      <l n="12">are utterly without share of that character and pro-</l>
      <l n="13">fession which is required to teach it; and, indeed, such</l>
      <l n="14">men, as you know, on a sudden submit to the tonsure,</l>
      <l n="15">and of their own judgment, from laymen, become not</l>
      <l n="16">monks but abbots. But, inasmuch as they have no</l>
      <l n="17">knowledge nor love of the above-named excellence,</l>
      <l n="18">what can be more applicable to them than that male-</l>
      <l n="19">diction of the Gospel, “ If the blind lead the blind,</l>
      <l n="20">both shall fall into the ditch ?" Such blindness might,</l>
      <l n="21">in truth, some time or other, be put an end to, and re-</l>
      <l n="22">strained by regular discipline, and expelled by ponti-</l>
      <l n="23">ﬁcal and synodical authority beyond the limits of the</l>
      <l n="24">Holy Church, if the pontiﬂ‘s themselves were not found These evi!-</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">_ . encouraged</l>
      <l n="27">to aid and abet such crimes ; for they not only do not forlwebv</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">take care to annul such unrighteous decrees by righteous $$$$$-</l>
      <l n="30">ones, but rather do all in their power to conﬁrm them</l>
      <l n="31">by their own subscriptions, as we have "said before,</l>
      <l n="32">prompted by the same love of money to conﬁrm those</l>
      <l n="33">wicked writings, as the purchasers themselves were to</l>
      <l n="34">buy such monasteries. I could tell you much more</l>
      <l n="35">about these and such like traitors to their own cause,</l>
      <l n="36">by whom our province is grievously vexed, if I did not</l>
      <l n="37">know that you are yourself well acquainted therewith.</l>
      <l n="38">For in what I have written to you already, I have not</l>
      <l n="39">supposed that I was informing you of a thing which</l>
      <l n="40">you were before ignorant of, but I wished to advise</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">you in a friendly manner, to correct with all diligence</l>
      <l n="43">K 2</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p132">
      <headline/>
      <l n="1">of exhorta-</l>
      <l n="2">tio-a to</l>
      <l n="3">1mm. 8</l>
      <l n="4">co monu-</l>
      <l n="5">wrieu.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">lui. lx 22.</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">132 E ns‘ronm.</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">optime noveras, errata diligenti, prout vales, instantia</l>
      <l n="12">corrigere.</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Et jam jamque te multum deprecor atque obtestor</l>
      <l n="15">in Domino, ut commissum tibi gregem sedulus ab irru-</l>
      <l n="16">entium luporum improbitate tuearis; teque non mer-</l>
      <l n="17">cenariam, sed pastorem, constitutum esse memineris,</l>
      <l n="18">qui amorem summi Pastoris solerti ovium ipsius pas-</l>
      <l n="19">tione demonstres, proque eisdem ovibus, si ita res</l>
      <l n="20">poposcerit, cum beato apostolorum principe animam</l>
      <l n="21">ponere paratus sis. Precor sollicite præcaveas, ne</l>
      <l n="22">cum idem princeps apostolorum ceterique fidelium</l>
      <l n="23">gregum duces in die Judicii maximum suæ pastoralis</l>
      <l n="24">curæ fructum Christo obtulerint, tuarum aliqua pars</l>
      <l n="25">ovium inter hædos ad sinistram Judicis secerni, atque</l>
      <l n="26">in æternum cum maledictione mereatur ire supplicium;</l>
      <l n="27">quin potius ipse tunc eorum numero merearis ascribi,</l>
      <l n="28">de quibus ait Esaias, " Minimus erit inter mille,</l>
      <l n="29">et parvulus inter gentem fortissimam." Tui namque</l>
      <l n="30">est oﬂicii diligentissime prospicere, quid in singulis</l>
      <l n="31">monasteriis tuæ parochiæ recti, quid perversi geratur;</l>
      <l n="32">ne vel abbas regularum inscius aut contemtor, vel</l>
      <l n="33">abbatissa minus digna famulorum famularumve Christi</l>
      <l n="34">præponatur examini, nec rursum prævisioni spiritu-</l>
      <l n="35">alium magistrorum contemtrix et indisciplinata con-</l>
      <l n="36">tumacium auditorum turba resultet; maxime quia,</l>
      <l n="37">sicut vulgo fertur, dicere estis soliti, quod non ad</l>
      <l n="38">regum curam, non ad aliquorum seculi principum</l>
      <l n="39">causam, sed ad vestrum tantummodo antistitum in-</l>
      <l n="40">quisitionem atque examen, quid in singulis monasteriis</l>
      <l n="41">agatur, pertineat, nisi forte in monasteriis quilibet</l>
      <l n="42">in ipsos principes peccasse comprobetur. Tui, in-</l>
      <l n="43">quam, est oﬂicii procurare, ne in locis Deo consecratis</l>
      <l n="44">Diabolus sibi regnum usurpet, ne pro pace discordia,</l>
      <l n="45">pro pietate jurgia, pro sobrietate ebrietas, pro cari-</l>
      <l n="46">tate et castitate fornicationes et homicidia, sibi sedem</l>
      <l n="47"></l>
      <l n="48"></l>
      <l n="49"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p133">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">faults, of the existence of which you were already well</l>
      <l n="3">informed.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">And now I pray and beseech you in the Lord, to</l>
      <l n="6">protect the ﬂock committed to you from the fury of as-</l>
      <l n="7">sailing wolves; and remember that you are appointed</l>
      <l n="8">to be their shepherd, not a hireling; to show forth</l>
      <l n="9">your love of the Chief Shepherd, by the skilful feeding</l>
      <l n="10">of his sheep ; and to be ready with the blessed Prince</l>
      <l n="11">of the Apostles, if occasion require, to lay down your</l>
      <l n="12">life for the same. Beware, I entreat you, lest on the</l>
      <l n="13">day of judgment that same Prince of the Apostles, and</l>
      <l n="14">the other leaders of faithful ﬂocks, present to the Lord</l>
      <l n="15">the fruits of their pastoral care, whilst among yours ;rgie s1:imy of</l>
      <l n="16">may be found a portion, that deserves to be placed on 0?-</l>
      <l n="17">his left hand among the goats, and to depart with</l>
      <l n="18">curses into everlasting punishment; nay, even yourself</l>
      <l n="19">may on that day deserve to be classed among those of</l>
      <l n="20">whom Esaias said: “ He shall be the least among a</l>
      <l n="21">thousand, and a little one among a strong nation.”</l>
      <l n="22">For it is your duty most diligently to enquire into what-</l>
      <l n="23">ever right or wrong is done in all the monasteries of</l>
      <l n="24">your district, that no abbot, who is ignorant of the</l>
      <l n="25">rules or despises them, and also that no unworthy ab-</l>
      <l n="26">bess be placed over any society of Christ's servants or</l>
      <l n="27">handmaidens. And on the other hand, that no con-</l>
      <l n="28">temptuous and undisciplined society of contumacious</l>
      <l n="29">hearers spurn against the supervision of their spiritual</l>
      <l n="30">masters; and this the more especially, since you say,</l>
      <l n="31">that all enquiry into what is done within the walls of &amp;</l>
      <l n="32">monastery belongs to you, and not to the king, or any</l>
      <l n="33">of the secular princes, save when any one in the monas-</l>
      <l n="34">teries is found to have offended against the princes</l>
      <l n="35">themselves. It is your duty, I say, to provide, lest the</l>
      <l n="36">Devil usurp the sovereignty in places dedicated to the</l>
      <l n="37">Lord; lest discord take the place of peace, strife of</l>
      <l n="38">piety, drunkenness of sobriety, and fornication and</l>
      <l n="39">murder reign instead of charity and chastity; lest there</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p134">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">vindicent; nec apud te inveniantur aliqui, de quibus</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">-merito quæratur ac dicatur, " Vidi impios sepultos,</l>
      <l n="5">qui cum adviverent, in loco sancto erant, et lauda-</l>
      <l n="6">bantur in civitate, quasi justorum operum."</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">Eorum quoque, qui in populari adhuc vita con-</l>
      <l n="9">tinentur, solicitam te necesse est curam gerere, ut</l>
      <l n="10">sicut in primordio hujus epistolæ præmonuimus, suﬂi-</l>
      <l n="11">cientes eis doctores vitæ salutaris adhibere memineris,</l>
      <l n="12">et hoc eos inter alia. discere facias, quibus operibus</l>
      <l n="13">maxime Deo placere, &amp; quibus se debeant, qui Deo</l>
      <l n="14">placere desiderant, abstinere peccatis, qua cordis siu—</l>
      <l n="15">ceritate in Deum credere, qua. divinam clementiam</l>
      <l n="16">supplicantes debeant devotione precari, quam fre-</l>
      <l n="17">quenti diligentia signaculo se dominicæ crucis, suaque</l>
      <l n="18">omnia. adversum continuas immundorum spirituum in-</l>
      <l n="19">sidias, necesse habeant munire, quam salutaris sit omni</l>
      <l n="20">Christianorum generi quotidiana Dominici corporis ac</l>
      <l n="21">sanguinis perceptio, juxta quod Ecclesiam Christi per</l>
      <l n="22">Italiam, Galliam, Africam, Græciam, ac totum orientem</l>
      <l n="23">solerter agere nosti. Quod videlicet genus religionis, ac</l>
      <l n="24">Deo de votæ sanctificationis, tam longe a cunctis pene</l>
      <l n="25">nostræ provinciæ laicis per incuriam docentium, quasi</l>
      <l n="26">prope peregrinum, abest, ut hi, qui inter religiosiores</l>
      <l n="27">esse videntur, non nisi in Natali Domini et Epiphania</l>
      <l n="28">et Pascha sacrosanctis mysteriis communicare præ-</l>
      <l n="29">sumant, cum sint innumeri innocentes et castissimæ</l>
      <l n="30">conversationis pueri ac puellæ, juvenes et virgines,</l>
      <l n="31">senes et anus, qui absque ullo scrupulo controversiæ,</l>
      <l n="32">omni die dominico, sive etiam in natalitiis sanctorum</l>
      <l n="33">apostolorum sive martyrum, quomodo ipse in sancta</l>
      <l n="34">Romana et apostolica ecclesia fieri vidisti, mysteriis</l>
      <l n="35">coelestibus communicare valeant. Ipsi etiam conjugati,</l>
      <l n="36">si quis sibi mensuram continentiæ ostendat, et virtutem</l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p135">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">be found among you some, of whom it may truly be</l>
      <l n="3">said, “ I saw the wicked buried, who, when they were</l>
      <l n="4">alive, were in the holy place, and were praised in the</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">city, as if of righteous deeds.”</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">But those also, who still live abroad in the world, 215: of</l>
      <l n="9">demand a portion of your most anxious care, as we .</l>
      <l n="10">forewarned you in the beginning of this epistle; you</l>
      <l n="11">should furnish them with competent teachers of the</l>
      <l n="12">word of everlasting life, and among other things in-</l>
      <l n="13">struct them by what works they may render themselves</l>
      <l n="14">most pleasing to God; from what sins those, who wish</l>
      <l n="15">to please God, ought to abstain ; with what sincerity of</l>
      <l n="16">heart they ought to believe in God; with what devo—</l>
      <l n="17">tion to supplicate the Divine mercy; with what fre-</l>
      <l n="18">quent diligence to use the sign of the Lord’s cross, and</l>
      <l n="19">so to fortify themselves and all they have against the</l>
      <l n="20">continual snares of unclean spirits; and how salutary</l>
      <l n="21">it is for all classes of Christians to participate daily in Daily com-</l>
      <l n="22">the body and blood of our Lord, as you well know is $$$$$-</l>
      <l n="23">done by Christ's Church throughout Italy, Gaul, Africa,</l>
      <l n="24">Greece, and all the countries of the East. Now, this</l>
      <l n="25">kind of religion and heavenly devotion, through the</l>
      <l n="26">neglect of our teachers, has been so long discontinued</l>
      <l n="27">among almost all the laity of our province, that those</l>
      <l n="28">who seem to be the most religious among them, com-</l>
      <l n="29">municate in the holy mysteries only on the day of our</l>
      <l n="30">Lord’s birth, the 'Epiphany and Easter, whilst there</l>
      <l n="31">are innumerable boys and girls, of innocent and chaste</l>
      <l n="32">life, as well as young men and women, old men and old</l>
      <l n="33">women, who without any scruple or debate are able to</l>
      <l n="34">communicate in the holy mysteries on every Lord’s</l>
      <l n="35">day, nay, on all the birth-days of the holy Apostles or</l>
      <l n="36">Martyrs, as you yourself have seen done in the holy</l>
      <l n="37">Roman and Apostolic Church. Moreover, if mar-</l>
      <l n="38">ried, and any one point out to them the measure of</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">continence, and hint to them the virtue of chastity;</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p136">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">136 EPISTOLAE.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">castitatis insinuet, idem et licenter possint, et libenter</l>
      <l n="5">facere velint.</l>
      <l n="6">Then Hæc tibi, sanctissime antistes, et tuæ dilectionis</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">abuxesarise , . . . . . . .</l>
      <l n="9">chieﬂy fromintultu et generalis gratia utlhtatls brev1ter adnotare</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">thelove of .</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">money- studui, multum desuderans multumque exhortans, ut</l>
      <l n="14">gentem nostram a vetustis abstrahere cures erroribus,-</l>
      <l n="15">et ad certiorem et directiorem vitæ callem reducere</l>
      <l n="16">satagas; et si sunt aliqui cujuslibet gradus sive ordinis</l>
      <l n="17">viri, qui bona tua coepta retinere atque impedire co-</l>
      <l n="18">nentur, tu tamen propositum sanctæ virtutis, supernæ</l>
      <l n="19">memor retributionis, ad ﬁrmum usque ﬁnem perducere</l>
      <l n="20">contendas. Scio namque nonnullos huic nostræ ex-</l>
      <l n="21">hortationi multum contradicturos, et maxime eos, qui</l>
      <l n="22">seipsos illis facinoribus, a quibus te prohibemus, esse</l>
      <l n="23">sentiunt irretitos; sed meminisse te decet apostolicæ</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Act" v. 29- responsionis, “ Quia obedire oportet Deo, magis quam</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Luc. mas. hominibus.” Mandatum quippe est Dei, “ Vendite quæ</l>
      <l n="28">possidetis, et date eleemosynam. Et nisi quis renun-</l>
      <l n="29">ciaverit omnibus quæ possidet, non potest meus esse</l>
      <l n="30">discipulus." Traditio autem moderna quorundam est,</l>
      <l n="31">qui se Dei famulos esse profitentur, non solum pos-</l>
      <l n="32">sessa non vendere, verum etiam comparare non habita.</l>
      <l n="33">Qua ergo fronte audet quisquam ad servitium Domini</l>
      <l n="34">accessurus, vel ea, quæ in seculari vita. habuerat, re-</l>
      <l n="35">tentare, vel sub prætextu vitæ sanctioris illas, quae non</l>
      <l n="36">habuerat, congregare divitias; cum etiam apostolica</l>
      <l n="37">sit notissima censura, quæ Ananiam et Sapphiram hoc</l>
      <l n="38">facere molientes, non ullo poenitentiae vel satisfactionis</l>
      <l n="39">remedio corrigere, sed ex ipsa statim mortis ultricis</l>
      <l n="40">acceleravit damnatione puniri? et quidem illi non aliena.</l>
      <l n="41">colligere, sed sua incongrue retinere maluerunt. Unde</l>
      <l n="42">manifeste patet, quam longe abstiterit animus aposto-</l>
      <l n="43">lorum a suscipiendis pecuniarum acquisitionibus, qui</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45">Man. v. 3. subilla. proprie regula Domino serviebant, “ Beati pau-</l>
      <l n="46">peres, quia vestrum est regnum Dei_ ;" et e contra, par-</l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p137">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">let them in this both have power to act, and be ready</l>
      <l n="3">to submit thereto.</l>
      <l n="4">Thus much, most holy Prelate, have I attempted</l>
      <l n="5">brieﬂy to express, both for the love of you, and for the</l>
      <l n="6">sake of general utility, with many wishes and exhorta-</l>
      <l n="7">tions that you endeavour to rescue our nation from its</l>
      <l n="8">old errors, and bring it back to a more certain and</l>
      <l n="9">direct path; and that, mindful of a heavenly reward,</l>
      <l n="10">you persist in bringing to perfection this holy and ex-</l>
      <l n="11">cellent work, whatever be the rank or condition of</l>
      <l n="12">those who attempt to impede or hinder your good ex-</l>
      <l n="13">ertions. For I know that there will be some who will</l>
      <l n="14">oppose these my exhortations, and especially those</l>
      <l n="15">who feel that they are themselves involved in the</l>
      <l n="16">crimes against which I warn you: but you must re-</l>
      <l n="17">member the apostolic answer, “ We must obey God</l>
      <l n="18">rather than man." For it is a command of God, “ Sell</l>
      <l n="19">what ye have and give to the poor; and, unless a man</l>
      <l n="20">shall renounce all things which he possesses, he cannot</l>
      <l n="21">be my disciple.” But there is in these days a tradition</l>
      <l n="22">among some men, who profess themselves to be ser-</l>
      <l n="23">vants of God, not only not to sell what they possess,</l>
      <l n="24">but also to procure what they have not. How, then, 30:113;-</l>
      <l n="25">can a man dare, if he would enter God’s service, either aunt? all</l>
      <l n="26">to retain those things, which he possessed whilst he {333%th</l>
      <l n="27">was in the secular life, or under the cloak of a more community-</l>
      <l n="28">holy life, heap together riches which before he had</l>
      <l n="29">not? Since, also, the rebuke of the Apostle is well</l>
      <l n="30">known, whereby Ananias and Sapphira, attempting so</l>
      <l n="31">to act, were not corrected by any measure of penance</l>
      <l n="32">or retribution, but were punished by sentence of death:</l>
      <l n="33">and yet they sought not to gain what belonged to</l>
      <l n="34">others, but unseemingly to retain their own. Wherefore</l>
      <l n="35">it is manifest, how far the thoughts of the Apostles</l>
      <l n="36">were from making acquisition of money, whose rule in</l>
      <l n="37">God’s service was this, “Blessed are ye poor, for</l>
      <l n="38">yours is the kingdom of God.” And, on the other</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p138">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">[Can't 10.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Eph. v. 5.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">I38 EPISTO LE-</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">tis sinistræ proposito nihilominus instituebantur exem-</l>
      <l n="9">plo, “ Væ vobis divitibusi, quia habetis consolationem</l>
      <l n="10">vestram." An forte errasse ad mendacium scripsisse</l>
      <l n="11">putamus apostolum, quum nos admonens dicebat,</l>
      <l n="12">“ Fratres, nolite errare," statimque subtexuit, “ Neque</l>
      <l n="13">avari, neque ebriosi, neque rapaces, regnum Dei pos-</l>
      <l n="14">sidebunt." Et iterum, “Hoc autem scitote, quod omnis</l>
      <l n="15">fomicator, aut immundus, aut avarus, aut rapax, quod</l>
      <l n="16">est idolorum servitus, non habet hereditatem in regno</l>
      <l n="17">Christi et Dei." Quum ergo apostolus avaritiam et</l>
      <l n="18">rapacitatem idololatriam manifeste cognominet, quo-</l>
      <l n="19">modo putandum est eos errasse, qui vel subscriptioni</l>
      <l n="20">avari mercatus, rege licet imperante, manum subtraxe-</l>
      <l n="21">rint, vel ad eradendas inutiles scripturas ac subscrip-</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">tiones, eorum manum apposuerint?</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Et quidem miranda est temeritas stultorum, vel</l>
      <l n="26">potius deﬂenda miseria cæcorum, qui cum sine ullo</l>
      <l n="27">respectu. superni timoris, passim ea, quæ apostoli et</l>
      <l n="28">prophetæ afflatu Sancti Spiritus scripserunt, rescindere</l>
      <l n="29">ac nihili pendere probantur, illud e contra, quod ipsi</l>
      <l n="30">vel similes ipsorum instinctu avaritiæ vel luxuriæ scrip-</l>
      <l n="31">serunt, quasi sanctum ac divinitus cautum eradere</l>
      <l n="32">atque emendare formidant, in morem, ni fallor, ethni-</l>
      <l n="33">corum, qui contemto Dei cultu ea, quæ ipsi sibi de</l>
      <l n="34">corde suo ﬁnxerunt ac fecerunt, numina venerantur,</l>
      <l n="35">timent, colunt, adorant et obsecrant, dominica illa</l>
      <l n="36">insectatione dignissimi, qua Pharisæos cum suas deu-</l>
      <l n="37">teroses legi Dei præponerent, redarguit, dicens,</l>
      <l n="38">"Quare et vos transgredimini mandatum Dei prop-</l>
      <l n="39">ter traditionem vestram ?” Qui si etiam chartas</l>
      <l n="40">protulerint in defensionem concupiscentiarum suarum</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p139">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">hand, they were alike instructed by a warning of the</l>
      <l n="3">opposite tendency; “ Woe to you rich, for you have</l>
      <l n="4">your consolation.” Or, must we suppose that the</l>
      <l n="5">Apostle erred, and wrote a falsehood, when he ad-</l>
      <l n="6">monished us, saying, “Brethren, be not deceived,” and</l>
      <l n="7">immediately after added, “Neither the covetous,</l>
      <l n="8">drunkards, nor the rapacious shall possess the king-</l>
      <l n="9">dom of God.” And again, “ But know ye this, that</l>
      <l n="10">every one who is a fornicator, or unclean, or covetous,</l>
      <l n="11">or rapacious, which is the service of idols, has no in-</l>
      <l n="12">heritance in the kingdom of God or Christ." Since,</l>
      <l n="13">therefore, the Apostle expressly names covetousness</l>
      <l n="14">and rapacity to be idolatry, how can those be wrong,</l>
      <l n="15">who either have kept back their hands from signing a</l>
      <l n="16">deed of wicked trafﬁcking, even in deﬁance of the</l>
      <l n="17">king’s command, or who have also offered their hands</l>
      <l n="18">to cancel former unjust writings and subscriptions?</l>
      <l n="19">And, indeed, we must wonder at the rashness of</l>
      <l n="20">those foolish men, (or rather we should call them blind,</l>
      <l n="21">and pity their wretchedness,) who, without any regard</l>
      <l n="22">to the fear of God, are proved to cancel and set at</l>
      <l n="23">nought what they, the apostles and prophets, have</l>
      <l n="24">written by the inspiration of the Holy Spirit, but ne-</l>
      <l n="25">vertheless are afraid to erase or annu] what themselves,</l>
      <l n="26">or men like themselves, have written from the dictates</l>
      <l n="27">of covetousness or luxury, as if, forsooth, it were</l>
      <l n="28">sacred and sanctioned by Heaven itself. In this, unless</l>
      <l n="29">I am deceived, they imitate the Gentiles, who despise</l>
      <l n="30">the worship of God, but bow down before the deities</l>
      <l n="31">which they have conceived in their own minds, and</l>
      <l n="32">which their own hands have made. These they fear,</l>
      <l n="33">worship, adore, and pray to, being indeed worthy of</l>
      <l n="34">that rebuke of our Lord’s whereby he reproved the</l>
      <l n="35">Pharisees, when they preferred their own secondary</l>
      <l n="36">precepts to the Law of God : “ Why do ye also trans-</l>
      <l n="37">gress the word of God through your traditions ?" But</l>
      <l n="38">if they shall even produce writings got up in defence</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p140">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">140 ' EPISTOLJE.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">adscriptas, ac nobilium personarum subscriptione con-</l>
      <l n="5">firmatas, tu nunquam, precor, dominicæ sanctionis</l>
      <l n="6">obliviscaris, in qua dicitur, “ Omnis plantatio, quam</l>
      <l n="7">non plantavit Pater meus cælestis, eradicabitur." Et</l>
      <l n="8">certe a te discere vellem, sanctissime antistes, Domino</l>
      <l n="9">protestante ac dicente, “ Quia lata porta et spatiosa</l>
      <l n="10">via'est, quæ ducit ad perditionem, et multi sunt qui</l>
      <l n="11">intrant per eam; cum angusta porta et arcta via sit,</l>
      <l n="12">quæ ducit ad vitam, et pauci sint qui inveniant eam,"</l>
      <l n="13">quid de eorum vita vel salute æterna conﬁdas, qui toto</l>
      <l n="14">vitæ suæ tempore per latam portam et spatiosam viam</l>
      <l n="15">incedere noscuntur, et ne in minimis quidem rebus</l>
      <l n="16">voluptati suæ, vel corporis vel animi, causa supernæ</l>
      <l n="17">retributionis, obsistere vel repugnare curabant; nisi</l>
      <l n="18">forte per eleemosynas, quas inter concupiscentias quo-</l>
      <l n="19">tidianas ac delicias pauperibus dare videbantur, cri-</l>
      <l n="20">minibus absolvi posse credendi sunt, quum manus ipsa</l>
      <l n="21">et conscientia, quæ munus offerat Deo, munda a. pec-</l>
      <l n="22">catis esse debeat et absoluta, aut certe per mysteria</l>
      <l n="23">sacrosanctae oblationis, quibus ipsi, dum viverent, in-</l>
      <l n="24">digni exstiterant, per alios jam mortui redimi posse</l>
      <l n="25">sperandi sunt? An forte illis permodica culpa videtur</l>
      <l n="26">esse concupiscentiæ? De qua paulo latius disputem.</l>
      <l n="27">Hæc Baalam virum prophetiae spiritu plenissimum a</l>
      <l n="28">sorte sanctorum fecit extorrem. Achan communione</l>
      <l n="29">anathematis polluit ac perdidit, Saul regni infulis nu-</l>
      <l n="30">davit, Giezi prophetiæ meritis privavit ac perpetuæ</l>
      <l n="31">lepræ peste cum suo semine foedavit, J udam Iscariotem</l>
      <l n="32">de apostolatus gloria deposuit, Ananiam et Sapphiram,</l>
      <l n="33">de quibus prædiximus, monachorum collegio indignos</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p141">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">of their covetousness, and sanctioned by the subscrip-</l>
      <l n="3">tion of noblemen, I beseech you never to forget the</l>
      <l n="4">sentence of our Lord, wherein he says, “ Every planta-</l>
      <l n="5">tion that my heavenly Father hath not planted, shall</l>
      <l n="6">be rooted out.” And I would fain moreover ask you</l>
      <l n="7">this question, most Holy Prelate? Our Lord protests</l>
      <l n="8">that “ wide is the gate and broad the way which lead-</l>
      <l n="9">eth to destruction, and multitudes there be that enter</l>
      <l n="10">in thereat; whilst strait is the gate and narrow the way</l>
      <l n="11">that leadeth unto life, and few there be that ﬁnd it.”</l>
      <l n="12">What, then, do you believe concerning the life or</l>
      <l n="13">eternal safety of those who throughout all their lives</l>
      <l n="14">are known to be walking through the wide gate and</l>
      <l n="15">broad way, and do not, even in the most triﬂing things,</l>
      <l n="16">restrain or resist their passions, whether of the mind or</l>
      <l n="17">body, for the sake of a. heavenly reward? Unless Love oftha</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">- . . . . ldi -</l>
      <l n="20">perhaps, thelr alms, which amid their daily covetous-æurnp-t'i'ble</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">ness and enjoyments they give to the poor, are to be gfnGhou-fme</l>
      <l n="23">considered as able to exempt them from blame; whereas</l>
      <l n="24">the hand itself, as well as the conscience which offers</l>
      <l n="25">a gift to God, ought to be pure and free from offence.</l>
      <l n="26">Or unless, also, they may be thought to be redeemed,</l>
      <l n="27">now they are dead, by others, through the mystery of</l>
      <l n="28">the holy oblation, of which , whilst they were alive, they</l>
      <l n="29">appeared unworthy? Does the fault of covetousness</l>
      <l n="30">appear to be triﬂing in them? I will speak a little more</l>
      <l n="31">fully on this point. This it was which rendered Ba-</l>
      <l n="32">laam, a man full of the spirit of prophecy, an outcast</l>
      <l n="33">from the lot of the saints. It was this which polluted</l>
      <l n="34">Achan with sharing in the cursed thing, and thereby</l>
      <l n="35">destroyed him. It stripped Saul of the diadem of the</l>
      <l n="36">kingdom; it deprived Gehazi of the merits of pro-</l>
      <l n="37">phecy, and deﬁled him and his seed with a perpetual</l>
      <l n="38">leprosy. It cast down Judas Iscariot from the glory</l>
      <l n="39">of his apostleship: Ananias and Sapphira, of whom we</l>
      <l n="40">have before made mention, thereby became unworthy</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">of the society of the monks, and were punished by the</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p142">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">etiam corporis morte mulctavit, et, ut ad superiora</l>
      <l n="3">veniamus, hæc angelos a cælo dejecit, et protoplastos</l>
      <l n="4">a paradiso perpetuæ voluptatis expulit. Et si nosse</l>
      <l n="5">vis, hic est ille triceps inferorum canis, cui fabulæ</l>
      <l n="6">Cerberi nomen indiderunt, a cujus rabidis dentibus nos</l>
      <l n="7">prohibens Joannes apostolus ait, “ Carissimi, nolite</l>
      <l n="8">diligere mundum, neque ea. quæ in mundo sunt. Si</l>
      <l n="9">quis diligit mundum, non est caritas Patris in eo.</l>
      <l n="10">Quoniam omne quod in mundo est concupiscentia</l>
      <l n="11">carnis est, et concupiscentia oculorum et superbia vitæ,</l>
      <l n="12">quæ non est ex Patre, sed ex mundo est." Hæc</l>
      <l n="13">contra virus avaritiæ breviter sunt dicta. Ceterum</l>
      <l n="14">si de ebrietate, commessatione, luxuria, et ceteris</l>
      <l n="15">hujusmodi contagionibus pari ratione tractare volu-</l>
      <l n="16">erimus, epistolæ modus in immensum extenderetur.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Gratia te summi Pastoris ad pastionem ovium suarum</l>
      <l n="19">salutiferam perpetuo conservet incolumem, dilectissime</l>
      <l n="20">in Christo antistes. AMEN.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p143">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">death of the body: and, to turn to heavenly examples,</l>
      <l n="3">the angels were thereby cast down from heaven, the</l>
      <l n="4">ﬁrst created beings expelled from a paradise of endless</l>
      <l n="5">enjoyment. And if you must know, this is that three-</l>
      <l n="6">headed dog of Hell called Cerberus in the fables,</l>
      <l n="7">from whose ravening teeth the Apostle John would</l>
      <l n="8">save us, when he says, “ Beloved, love not the world</l>
      <l n="9">nor those things that be therein: if any man love the</l>
      <l n="10">world, the love of the Father is not in him. For every</l>
      <l n="11">thing which is in the world, is the desire of the ﬂesh,</l>
      <l n="12">and the desire of the eyes, and the pride of life, which</l>
      <l n="13">is not of the Father, but is of the world.” Thus much</l>
      <l n="14">brieﬂy have I said against the poison of covetousness.</l>
      <l n="15">.But if I were to treat in like manner of drunkenness,</l>
      <l n="16">feasting, luxury, and other contagions of the same kind,</l>
      <l n="17">my letter would be indeﬁnitely lengthened. May the</l>
      <l n="18">grace of the Chief Shepherd ever keep you safe for the</l>
      <l n="19">wholesome feeding of his ﬂock, Prelate, most beloved</l>
      <l n="20">in our Lord. AMEN.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
