<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.144-154</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v01.p144">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">III. EPISTOLA AD PLEGWINUM APOLOGETICA,</l>
      <l n="3">E0 QUOD INSIMULARETUR A QUIBUSDAM,</l>
      <l n="4">DE IETATIBUS SECULI NON RECTE SEN-</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">RATRI dilectissimo et</l>
      <l n="7">in Christi visceribus hono-</l>
      <l n="8">rando Plegwino, Beda in</l>
      <l n="9">Christo salutem. Venit ad</l>
      <l n="10">agg? me ante biduum (frater</l>
      <l n="11">5‘8"; amantissime) nuntius tuæ</l>
      <l n="12">1 .; Sanctitatis, qui pacificæ</l>
      <l n="13">quidem salutationis a. te</l>
      <l n="14">lætissima verba detulit;</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">«a</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">sed hæc tristi mox admix-</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">tione conﬁldit, addendo videlicet, quod me audires</l>
      <l n="35">a lascivientibus rusticis, inter hæreticos per pocula</l>
      <l n="36">decantari. Exhorrui, fateor, et pallens percunctabar,</l>
      <l n="37">cujus hæreseo's arguerer. Respondit, quia negarem</l>
      <l n="38">in Sexta ætate Seculi, Dominum Salvatorem in carne</l>
      <l n="39">venisse. Percunctari ergo coepi quomodo diceretur;</l>
      <l n="40">utrum quod Dominus non venisset in carne, cum tamen</l>
      <l n="41">Sexta esset ætas, an quod Domino in carne veni-</l>
      <l n="42">ente necdum Sexta ætas veniret, vel certe ætas Sep-</l>
      <l n="43">tima. jam venisset, cum aperta ratione Sexta. ætas</l>
      <l n="44">non nisi ab ejus possit incarnatione coepisse. Depre-</l>
      <l n="45">hendique, sive hoc sive illud insimularetur, me in</l>
      <l n="46">utroque sanæ fidei et Ecclesiasticæ unitatis existere</l>
      <l n="47">consortem. .</l>
      <l n="48">Quomodo vel Christum in carnem venisse negans,</l>
      <l n="49">Christi in Ecclesia potuissem esse sacerdos? vel qua</l>
      <l n="50">consequentia Evangelicis et Apostolicis credens literis,</l>
      <l n="51">sexta illum ætate seculi incarnatum esse discrederem;</l>
      <l n="52"></l>
      <l n="53"></l>
      <l n="54"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p145">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">cum Evangelista Matthæus in eodem libro generationis</l>
      <l n="3">Jesu Christi, notissimis temporum articulis per gene-</l>
      <l n="4">rationes denas et quaternas, quatuor ultimas discernat</l>
      <l n="5">ætates ? Primas vero duas Apostolus Petrus tali</l>
      <l n="6">distinguit indiculo: terram pariter ac coelos diluvio</l>
      <l n="7">perditos, atque alios pro illis asseverans esse repositos;</l>
      <l n="8">ut non tam duæ ætates seculi, quam duo secula, si non</l>
      <l n="9">hæresis Valentiniana timeretux, possunt nuncupari?</l>
      <l n="10">Cum me igitur discutiens identidem liberum esse cer-</l>
      <l n="11">nerem, cogitare sedulus coepi, unde hæc in me ca-</l>
      <l n="12">lumnia devolveretur: tandemque venit in memoriam,</l>
      <l n="13">quod cuidam vestrum nuper opusculum meum de Tem-</l>
      <l n="14">poribus, quod ante quinquennium edidi, monstrabam:</l>
      <l n="15">in quo annorum series juxta Hebraicam veritatem, ubi</l>
      <l n="16">LXX interpretibus longe brevior habetur, erat anno-</l>
      <l n="17">tata: ita. ut usque ad adventﬁm Salvatoris in carne,</l>
      <l n="18">nec quinque annorum millia sint completa. Suade-</l>
      <l n="19">bamque illi (fraternæ, fateor, caritatis et ipsius veri-</l>
      <l n="20">tatis intuitu) ut Scriþturæ Sacræ post Christianum</l>
      <l n="21">nobis interpretem translatæ, potius quam J udaicis inter-</l>
      <l n="22">pretationibus vel Chronographorum imperitiæ, ﬁdem</l>
      <l n="23">accommodare disceret: digito ostendens, quod Eusebius</l>
      <l n="24">in descriptione temporum, neque Hebraicam veritatem,</l>
      <l n="25">neque LXX translatorum per omnia sit editionem secu-</l>
      <l n="26">tus; quod id ipsum et hic scripto facere curabo. Verum</l>
      <l n="27">quod ipse (quisquis erat) cui hæc suggesseram, fraterni</l>
      <l n="28">amoris ofﬁcium vertit in odium aemulationis; et su-</l>
      <l n="29">pernus moderatOr illi, justa mercede, lucem ostensæ</l>
      <l n="30">veritatis in tenebras convertit cæcæ falsitatis.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">Ne ergo me putes (dilectissime) post notam hære-</l>
      <l n="33">seos ad inficiandi malle subterfugere præsidium, quam</l>
      <l n="34">Doctorem recipere veritatis: audi quæ in libello me-</l>
      <l n="35">morato de Etatibus scripsi. Postquam enim ,de</l>
      <l n="36">momentis et horis, de die, de nocte, de hebdomadibus</l>
      <l n="37">et mensibus, de anno et his quæ ad annum pertinent,-</l>
      <l n="38">de circulo decennovennali et accidentibus illi, quantum</l>
      <l n="39">mihi meisque satis credebam, perstrinxi: ventum erat</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">L</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p146">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">ut æque de ætatibus aliquid abbreviaretur. Sexto-</l>
      <l n="3">decimo ergo capitulo tale feci primordium.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Sex, inquam, aetatibus mundi tempora distinguun—</l>
      <l n="6">tur. Prima ætas, ab Adam usque ad Noe, conti—</l>
      <l n="7">nens generationes decem, annos vero 1656, quæ tota</l>
      <l n="8">periit diluvio, sicut infantiam mergere solet oblivio.'</l>
      <l n="9">Secunda, a Noe usque ad Abraham, generationes</l>
      <l n="10">similiter complexa decem, annos autem 292, quæ in</l>
      <l n="11">lingua inventa est, id est, in Hebræa. A pueritia</l>
      <l n="12">namque incipit homo loqui nosse post infantium, quæ</l>
      <l n="13">et nomen inde accepit; quia fari, id est, loqui non</l>
      <l n="14">potest. Tertia, ab Abraham usque ad David, gene-</l>
      <l n="15">rationes quatuordecim, annos vero 94-2, continens. Et</l>
      <l n="16">quia ab adolescentia. incipit homo posse generare;</l>
      <l n="17">Matthæus generationum ex Abraham sumpsit exor-</l>
      <l n="18">dium, qui etiam Pater gentium constitutus est. Quarta,</l>
      <l n="19">a David usque ad transmigrationem Babylonis gene-</l>
      <l n="20">rationibus æque juxta Matthæum quatuordecim, annis</l>
      <l n="21">autem 4-73, porrecta, a qua Regum tempora coe-</l>
      <l n="22">perunt: juvenilis enim dignitas regno est habilis.</l>
      <l n="23">Quinta deinde, usque ad adventum Salvatoris in</l>
      <l n="24">carne, generationibus et ipsa quatuordecim, porro</l>
      <l n="25">annis 589, extenta: in qua, ut gravi senectute fessa,</l>
      <l n="26">malis crebrioribus plebs Hebræa quassatur. Sexta,</l>
      <l n="27">quæ nunc agitur, nulla generationum vel temporum</l>
      <l n="28">serie certa; sed, ut ætas decrepita, ipsa. totius seculi</l>
      <l n="29">morte finienda.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Hæc in praedicto libello de !.Etatibus seculi præ-</l>
      <l n="32">notando commemorans, statim aliud capitulum sub-</l>
      <l n="33">nexui, quo cursus et ordo totius seculi panderetur, ita</l>
      <l n="34">inchoans. Prima. ergo ætas continet annos juxta He-</l>
      <l n="35">bræos, 1656, juxta Septuaginta interpretes, 2242-</l>
      <l n="36">Adam, armorum 130, genuit Seth, qui pro Abel natus</l>
      <l n="37">est. Seth autem annos 105, genuit Enos: et cetera</l>
      <l n="38">usque ad diluvium. Deinde subjunxi. Secunda ætas</l>
      <l n="39">continet annos juxta Hebræos, 292, juxta. LXX in-</l>
      <l n="40">terpretes, 942, vel adjecto Cainan, 1072. Sem, anno</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p147">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">' secundo post diluvium, genuit Arphaxad, a quo Chal-</l>
      <l n="3">dæi. Arphaxad annos 35, genuit Sela. Hic Sep-</l>
      <l n="4">tuaginta interpretes, quos Evangelista Lucas secutus</l>
      <l n="5">est, interposuere Cainan, qui cum 30 esset annorum</l>
      <l n="6">genuerit Sela. Item, de tertia ætate. Tertia, inquam,</l>
      <l n="7">ætas continet annos 942. Item ubi ad quartam veu-</l>
      <l n="8">tum est: Quarta, inquam, ætas continet annos juxta</l>
      <l n="9">Hebræos, 4-73: LXX interpretes l2 adjiciunt. Cum</l>
      <l n="10">ergo in excursu operis, ad nativitatem usque Domini</l>
      <l n="11">Salvatoris pervenirem, ita scripsi. Octavianus reg-</l>
      <l n="12">navit annos 56. Hujus anno 42, Dominus nascitur,</l>
      <l n="13">completis ab Adam annis 3952, juxta alios 5199.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Hæc sunt quæ juxta ﬁdem sacræ historiæ mihi</l>
      <l n="16">meisque [rogantibus] strictim et simpliciter, ut credidi</l>
      <l n="17">et sensi, abbreviare curavi, nequaquam Chronographo</l>
      <l n="18">tam erudito tantisque laudibus digno contradicens,</l>
      <l n="19">in his duntaxat in quibus ipse divinæ Scripture con-</l>
      <l n="20">trarius non est. Qui cum in libro e'anrMös virgam</l>
      <l n="21">Origenis pertimescens, generationem Cainan de medio</l>
      <l n="22">tolleret; et Evangelio Lucæ et LXX pariter inter-</l>
      <l n="23">pretibus ﬁdem derogavit, eorumque translationi 130</l>
      <l n="24">annos erasit. Cum vero generationibus ad Hebræo-</l>
      <l n="25">rum libros castigatis, non æque numerum annorum</l>
      <l n="26">juxta eosdem emendare curaret; in summa suæ com-</l>
      <l n="27">putationis, illorum seriem 232 annis excessit: Sicque</l>
      <l n="28">neutram viam observans, ipse qua voluit incessit.</l>
      <l n="29"></l>
      <l n="30">In prima quippe et secunda ætate nostris, id est,</l>
      <l n="31">de Hebræo fonte transfusis, Graecorumque codicibus,</l>
      <l n="32">hujusmodi discrepantia inest : quia (sicut Hieronymus,</l>
      <l n="33">sacræ interpres historiæ, in libris Hebraicarum quæs-</l>
      <l n="34">tionum refert) antequam gignatur qui gigni memoratur,</l>
      <l n="35">minus vixisse apud Hebræos pater invenitur centum</l>
      <l n="36">annos; sed posteaquam est genitus idem ipsi minus</l>
      <l n="37">centum quam in Hebræis inveniuntur in Græcis:</l>
      <l n="38">atque ita utrobique numeri universitas consonat. Per</l>
      <l n="39">hanc autem corruptionem Græcorum codicum ex-</l>
      <l n="40">oritur illa famosissima quæstio, ubi Mathusalem 14-</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">’ L 2</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p148">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">annis vixisse post diluvium computatur: cum certum</l>
      <l n="3">sit apud Hebræos codices eodem anno diluvii eum</l>
      <l n="4">fuisse defunctum.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Quod si aliquis dixerit Hebræos libros postea a</l>
      <l n="7">Judæis esse falsatos, eosque dum nostris invident</l>
      <l n="8">auctoritatibus sibi abstulisse veritatem: audiat Ori-</l>
      <l n="9">genem quid in Septimo [volumine] explanationum</l>
      <l n="10">Isaiæ, huic respondit quæstiunculæ, quod nunquam</l>
      <l n="11">Dominus et Apostoli, qui cætera crimina arguunt</l>
      <l n="12">in Scribis et Pharïsæis, de hoc crimine quod erat</l>
      <l n="13">maximum reticuissent. Audiat Josephum historio-</l>
      <l n="14">graphum Judæorum; qui in primo libro 'Apxauïr-trros</l>
      <l n="15">adversus Apionem Grammaticum scribens, aperte et</l>
      <l n="16">lucide monstravit, et minorem annorum numerum esse</l>
      <l n="17">veracem, et nequaquam Scripturam sanctam a. Judæ-</l>
      <l n="18">orum gente esse falsatam.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">Neque igitur (inquiens) innumera apud nos ha-</l>
      <l n="21">bentur volumina inter se invicem discordantia; sed</l>
      <l n="22">duo tantum et viginti sunt libri qui omnium temporum</l>
      <l n="23">seriem continent, qui et juste creduntur divinitus in-</l>
      <l n="24">spirati. Ex quibus quinque sunt libri Moysi, con-</l>
      <l n="25">tinentes leges, vitæ et successionis humanæ prosapiam</l>
      <l n="26">usque ad ipsius Moysi terminum protendentes: qui</l>
      <l n="27">paulo minus ad tria. millia annorum continentiam gerunt.</l>
      <l n="28">Et post pauca. Rebus igitur ipsis constat, quam nos</l>
      <l n="29">venerabiliter utamur scripturis nostris. Nam cum tot</l>
      <l n="30">secula intercesserint, neque addere quis unquam, ne-</l>
      <l n="31">que auferre, aut post mutate quid ausus est: Sed</l>
      <l n="32">omnibus gentis nostræ hominibus insita hæc quodam-</l>
      <l n="33">modo atque ingenita fides est, credere hæc Dei esse</l>
      <l n="34">consulta, et his jugiter inhærere, ac pro ipsis (si ita</l>
      <l n="35">res poposcerit) libenter animam ponere. '</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Audiat beatum Hieronymum, quod non Hebraeos</l>
      <l n="38">sed Græcos codices dicat esse falsatos. Cum enim</l>
      <l n="39">Verba Dierum inteljpretari cogeretur, ita hoc bpus</l>
      <l n="40">causando præfatus est. Si Septuaginta interpretum</l>
      <l n="41">pura, et ut ab eis in Graecum versa est editio per-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p149">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">maneret; superflue (mi Chromati, Episcoporum sanc-</l>
      <l n="3">tissime atque doctissime) impelleres, ut tibi Hebraea</l>
      <l n="4">volumina Latino sermone transferrem. Quod enim</l>
      <l n="5">semel aures hominum occupaverat, et nascentis Ec-</l>
      <l n="6">clesiæ roboraverat ﬁdem, justum erat et nostro</l>
      <l n="7">silentio comprobari. Nunc vero cum pro varietate</l>
      <l n="8">regionum diversa ferantur exemplaria, et germana</l>
      <l n="9">illa antiquaque translatio corrupta. sit atque violata:</l>
      <l n="10">nostri arbitrii putas, aut e pluribus judicare quid</l>
      <l n="11">vemm sit, aut novum opus in veteri opere cudere,</l>
      <l n="12">et cetera, quibus eundem sensum latius exequitur.</l>
      <l n="13">Cujus sententiæ etiam Beatus Antistes Augustinus</l>
      <l n="14">concinit, et ipse namque cum hujus discrepantiæ cau-</l>
      <l n="15">sam, neque malitiæ Judæorum, neque LXX inter-</l>
      <l n="16">pretum, qui et ipsi Judæi erant, errori vel invidentiæ</l>
      <l n="17">voluisset adscribere ; (ne quos alibi per 70 cellulae</l>
      <l n="18">uno divinitatis spiritu repleverat, hos passim argueret</l>
      <l n="19">falsitatis ;) hoc invenit ut diceret.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Credibilius ergo quis dixerit, cum primum de Bib-</l>
      <l n="22">liotheca Ptolemæi describi ista coeperunt, tunc aliquid</l>
      <l n="23">tale ﬁeri potuisse in codice uno, scilicet primitus inde</l>
      <l n="24">descripto, unde jam latius emanaret, ubi potuit quidem</l>
      <l n="25">accidere etiam scriptoris error. Sed hoc in illa quæs-</l>
      <l n="26">tione de vita Mathusalem non absurdum est suspicari.</l>
      <l n="27">Et paulo post. Nam etiam nunc (inquit) ubi numeri</l>
      <l n="28">non faciunt intentum ad aliquid quod facile possit</l>
      <l n="29">intelligi, vel quod appareat utiliter disci; et negli-</l>
      <l n="30">genter describuntur, et negligentius emendantur. Quis</l>
      <l n="31">enim sibi æstimet esse discendum, quot millia homi-</l>
      <l n="32">num tribus Israel sigillatim habere potuerunt? quo-</l>
      <l n="33">niam prodesse aliquid non putatur. Item post ali-</l>
      <l n="34">quanta. Sed quomodo libet istud accipiatur, recte</l>
      <l n="35">ﬁeri nullo modo dubitaverim, ut cum diversum aliquid</l>
      <l n="36">in utrisque codicibus invenitur, quandoquidem ad</l>
      <l n="37">fidem rerum gestarum utrumque esse non potest</l>
      <l n="38">verum, ei linguæ potius credatur, unde est in aliam</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p150">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">per interpretes facta translatio. Lege librum de Civi-</l>
      <l n="3">tate Dei XV.</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">Neque enim ullo modo audiendi sunt, qui putant</l>
      <l n="6">aliter annos illis temporibus computata, id est, tantæ</l>
      <l n="7">brevitatis, ut mm: annu: X illos habuu'ue credatur,-</l>
      <l n="8">tricenia (videlicet) senisque diebus terminatas: (argu-</l>
      <l n="9">mento utentes, quod apud plerosque scriptores historiæ</l>
      <l n="10">reperitur, Acarnanas sex mensium, Arcadas trium,</l>
      <l n="11">[Egyptian quatuor, habuisse annum, et ipsos aliquando</l>
      <l n="12">etiam Lunæ ﬁne annum suum limitasse :) quoniam hu-</l>
      <l n="13">jusmodi sensum ipsa Scriptura palam destruit. Ubi</l>
      <l n="14">cum juxta Hebræos legatur, Vixitque Adam annis 130,</l>
      <l n="15">et genuit Seth: et facti sunt dies Adam postquam</l>
      <l n="16">genuit Seth, 800 anni, et genuit ﬁlios et ﬁlias, et</l>
      <l n="17">factum est omne tempus quod vixit Adam, anni 930,</l>
      <l n="18">et mortuus est. LXX dixerunt, Et vixit Adam 230</l>
      <l n="19">annis et genuit Seth, et fuerunt dies ejus postquam</l>
      <l n="20">genuit Seth 700 anni, et mortuus est. Et facti sunt</l>
      <l n="21">omnes dies ejus, 930 anni. et cetera in hunc modum.</l>
      <l n="22">Quid enim? Numquid in prima parte cujusque ver-</l>
      <l n="23">siculi breviores annos, in medio majores. in ﬁne posue-</l>
      <l n="24">runt æquales'! quod et facere erroris, et vel suspicari,</l>
      <l n="25">stultitiæ est.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">Mirantur aliqui, quare tantus tamque egregius sanctæ</l>
      <l n="28">interpres Scripturæ Hieronymus (de quo dictum, et</l>
      <l n="29">jure dictum est,</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">Jeronyme interpres variis doctissime linguis,</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Te Bethleem celebrat, te totus personat orbis :)</l>
      <l n="34">Quare (inquam) noluerit ille, cum librum transferret</l>
      <l n="35">Chronicorum, quod verum ab Hebræis didicerat, hoc</l>
      <l n="36">etiam tradere Latinis. Quemcumque autem hoc move-</l>
      <l n="37">rit, scire debet, quia sicut ipse in eodem Temporum</l>
      <l n="38">libro præfatus est, vel interpres esse voluit, vel novi</l>
      <l n="39">operis conditor: Et quia forsan nolebat, ubi summa</l>
      <l n="40">necessitas non inerat, insanientium in se ultro provo-</l>
      <l n="41">care rabiem, singulariter posteris hoc negotii relin-</l>
      <l n="42">quere, sicut Eustochiæ virgini quodam loco dicit, ra-</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p151">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dios quidem se et licia velle parare, aliis vero curam</l>
      <l n="3">dimittere texendi. Quippe qui in tam necessaria di-</l>
      <l n="4">vinæ Scripturæ translatione pene a Latinis simul et</l>
      <l n="5">Hebræis est lapidibus oppressus. Ab Hebræis qui-</l>
      <l n="6">dem, quod eis irridendi Christianos et calumniandi pro</l>
      <l n="7">codicibus mendosis occasio foret ablata: a Latinis au-</l>
      <l n="8">tem, quod eis nova et insolita, tametsi meliora, pro ve-</l>
      <l n="9">teribus ingererentur et solitis. Ita ut etiam Beatus</l>
      <l n="10">Augustinus litteris amicissima caritate per tot maris</l>
      <l n="11">terrarumque spatia transmissis, hæc inserere curaret.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">De vertendis [autem] in Latinam linguam canonicis</l>
      <l n="14">libris laborare te nolo, nisi eo modo quo Job interpre-</l>
      <l n="15">tatus es; ut signis adhibitis, quid inter tuam et LXX</l>
      <l n="16">quorum est gravissima. auctoritas interpretationem dis-</l>
      <l n="17">tet, appareat. Satis autem nequeo admirari, si aliquid</l>
      <l n="18">in Hebræis exemplaribus invenitur quod interpretes</l>
      <l n="19">illius linguæ peritissimos fugerit. Omitto hic LXX, de</l>
      <l n="20">quorum vel consilio vel spiritus majore concordia quam</l>
      <l n="21">si unus homo esset, non audio aliquam in partem cer-</l>
      <l n="22">tam ferre sententiam; nisi quod de his præeminentem</l>
      <l n="23">auctoritatem in hoc munere sine controversia tribuen-</l>
      <l n="24">dam existimo. llli me plus movent, qui cum posteriores</l>
      <l n="25">interpretarentur, et sermonum locutionumque Hebrae-</l>
      <l n="26">orum viam atque regulas mordacius (ut fertur) tenerent;</l>
      <l n="27">non solum inter se non consenserunt, sed æque reli-</l>
      <l n="28">querunt multa quæ tanto post emenda ac prodenda,</l>
      <l n="29">remanerent. Si enim obscura sunt, te quoque in eis</l>
      <l n="30">falli posse creditur; si manifesta, illos in eis falli potuisse</l>
      <l n="31">non creditur.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Hæc interea, quum de Temporibus et Annis sermo</l>
      <l n="34">est, tuam simplicitatem (Dilectissime Frater) admoneo:</l>
      <l n="35">ne opinione vulgari seductus, quasi sex annorum millia</l>
      <l n="36">speres sæculum præsens duraturum esse; et juxta</l>
      <l n="37">nescio cujus hæretici librum, quem me puerum memini</l>
      <l n="38">antiquo stylo descriptum vidisse, diem quidem et ho-</l>
      <l n="39">ram Judicii nesciri, annum vero putes ab hominibus</l>
      <l n="40">posse præsciri: eo quod Dominus dixerit, De die au-</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p152">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tern illa et hora nemo scit, non autem dixerit de anno';</l>
      <l n="3">et cum rursus aierit : Non est vestrum nosse tempora</l>
      <l n="4">vel momenta, neque illic adjunxerit annos. Hic etenim</l>
      <l n="5">Chronographus hæresiarches astruere nitebatur, quod</l>
      <l n="6">ante incarnationem Domini quinque annorum millia et</l>
      <l n="7">quingenti transierint; ac deinde ad diem usque judicii</l>
      <l n="8">quingenti tamen superessent, e quibus CCC-et aliquot</l>
      <l n="9">supra præterierant tempore quo hæc deliberabat, Hu-</l>
      <l n="10">jus numeri summam partim de Genesi, partim de libro</l>
      <l n="11">Judicum accumulans: sed et Samueli et Sauli bis qua—</l>
      <l n="12">dragenos annos tribuens. Argumentoque utebatur,</l>
      <l n="13">quod in vinea Dominica novissimi operarii una hora</l>
      <l n="14">fecerint; et Joannes Apostolus dixerit, Filioli, novis-</l>
      <l n="15">sima hora est, quod cum hora una in die, hoc in sex</l>
      <l n="16">millibus annorum quingenti esse anni deberent : et</l>
      <l n="17">quod superveniens vespera post XII horas die hoc ex-</l>
      <l n="18">pletis annis duodecies quingentenis, id est, sex millibus</l>
      <l n="19">ætema justi judicis retributio generet.</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Unde et ipse satis doleo (fateor) et quantum licet, vel</l>
      <l n="22">amplius irasci soleo quoties a rusticis interrogat, quot</l>
      <l n="23">de ultimo milliario Seculi restent anni: atque contra</l>
      <l n="24">ipse ab illis sciscitari, Unde noverint quod nunc ulti-</l>
      <l n="25">mum agatur milliarium? cum Dominus in Evangelio non</l>
      <l n="26">tempus adventus sui prope vel procul es'se testetur;</l>
      <l n="27">sed nos semper accinctis lumbis lucernisque ardentibus</l>
      <l n="28">vigilare ac se expectare donec veniat jubeat. Animad-</l>
      <l n="29">verto enim quia cmn sermonem facientes ad fratres in-</l>
      <l n="30">cidente occasione de [Etatibus Seculi disputamus, qui-</l>
      <l n="31">dem simpliciorum sex annorum millia nos prædicare</l>
      <l n="32">autumant. Nec defuere qui septem annorum millibus</l>
      <l n="33">Seculi hujus statum, qui (et) septem diebus volvitur,</l>
      <l n="34">terminandum esse putarent, quos" sæpedictus Doctor</l>
      <l n="35">Augustinus, in expositione Psalmi sexti manifestæ te-</l>
      <l n="36">meritatis redarguit, dicens inter alia, Si enim post sep-</l>
      <l n="37">tem annorum millia ille dies venturus est,- omnis homo</l>
      <l n="38">potest annis computatis adventum qius addicere. Ubi</l>
      <l n="39">erit ergo, quod nec Filius hoc novit ? quod utique die:</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p153">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">tum est quia per ﬁlium homines hoc non discunt :</l>
      <l n="3">non quod apud se ipse non noverit: 'secundum illam</l>
      <l n="4">locutionem, Tentat vos Dominus Deus vester ut sciat,</l>
      <l n="5">id est, ut scire vos faciat; et, Exurge Domine, id est,</l>
      <l n="6">fac nos exurgere. Cum ergo ita dicatur nescire filius</l>
      <l n="7">hunc diem, non quod nesciat, sed quod nescire faciat</l>
      <l n="8">eos quibus hoc non expedit scire, id est, non eis hoc</l>
      <l n="9">ostendat : quod sibi vult nescio qua præsumptione,</l>
      <l n="10">quæ annis computatis certissimum sperat post septem</l>
      <l n="11">annorum millia diem Domini.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Hæc tibi (Dulcissime frater) innocentiæ meæ pig-</l>
      <l n="14">nora, has amicæ caritatis indices mitto litteras: ne me</l>
      <l n="15">arbitraris humanæ divinæve scientiæ penitus expertem,</l>
      <l n="16">quin potius secundum Scripturas ac scita Patrum, fideli</l>
      <l n="17">et catholica. voce profiteri Dominum Salvatorem in</l>
      <l n="18">sexta ætate Seculi carnem pro nobis assumpsisse mor-</l>
      <l n="19">talem; cursum vero seculi nullo (nobis) certo anno-</l>
      <l n="20">rum numero definitum, ipsius solum Judicis cognitum</l>
      <l n="21">esse scientiæ. Etsi enim mihi quis dixerit, Ecce hic</l>
      <l n="22">est Christus, aut ecce illic, id est, hoc vel hoc tempore</l>
      <l n="23">futurus ad judicium; nequaquam audio, neque sector</l>
      <l n="24">illum: Scio enim quia sicut fulgur coruscans de caelo in</l>
      <l n="25">ea quæ sub cælo sunt fulget, ita erit filius hominis in</l>
      <l n="26">die sua. Agnoscas etiam qua opinione vulgus in sex</l>
      <l n="27">vel septem millium venerit annorum, et qua ipse aucto—</l>
      <l n="28">ritate assertionem meæ computationis astruam; He-</l>
      <l n="29">braica videlicet veritate per Originem prodita, per Hie-</l>
      <l n="30">ronymum edita, per Augustinum laudata, et per Jose-</l>
      <l n="31">phum confirmata: quibus ego in rebus talibus nullus</l>
      <l n="32">invenio doctiores. Neque autem mirandum, laudabilem</l>
      <l n="33">virum Eusebium, quamvis miro sapiendi dicendique in-</l>
      <l n="34">genio testam ferrumque (ut dicitur) conglutinare valeret,</l>
      <l n="35">non valere tamen quod non didicerat, hoc est, Hebræam</l>
      <l n="36">scire linguam, cujus timore quasi merito reverendæ et</l>
      <l n="37">hoc quod sciebat ipse corrumpere non timuit, ut supra</l>
      <l n="38">docuimus.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40">Obsecro sane ut has purgationis meæ litteras reli-</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p154">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">gioso ac doctissimo fratri nostro David porrigas: qua-</l>
      <l n="3">tenus eas ille coram venerabili Domino ac patre nostro,</l>
      <l n="4">Wilfrido scilicet Antistite, legere possit: ut quoniam</l>
      <l n="5">illo præsente atque audiente insipientius eum prius ap-</l>
      <l n="6">petitus convitiis, ipso etiam nunc audiente ac dijudi-</l>
      <l n="7">cante, quam immeritus eadem convitia sim perpessus;</l>
      <l n="8">appareat. Ipsum quoque David præ cæteris rogo, ut</l>
      <l n="9">juxta exemplum sibi cognominis pueri, furorem spiritus</l>
      <l n="10">nequam a fratre desipiente, hortatione sanorum verbo-</l>
      <l n="11">rum, quasi dulci psalmodiæ modulatione, sedulus eﬁ'u-</l>
      <l n="12">gare contendat. Quod utique in cæna illa in qua me</l>
      <l n="13">poculo debrius culpare studuit, ille qui semet potius</l>
      <l n="14">lectioni intentus inculpabilem facere debuerat, perﬁcere</l>
      <l n="15">nequibat: utpote sensus et sententiæ meæ quam lau-</l>
      <l n="16">dabat necdum conscius. Vere enim dictum est; quia</l>
      <l n="17">si momorderit serpens in sikniio, non est abundantia</l>
      <l n="18">incantatori. Amen.</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
