<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 1.155-168</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v01.p155">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">IV. EPISTOLA AD WICREDAM, DE PASCHE</l>
      <l n="3">CELEBRATIONE, SIVE DE IEQUINOCTIO VER-</l>
      <l n="4">NALI JUXTA ANATOLIUM.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">EVERENDISSIMO ac</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">sanctissimo fratri Wicredæ</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">presbytero, Beda, optabi-</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">lem in Domino salutem!—</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">‘ Libenter accepi literas tuæ</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16">benignitatis, amantissime in</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Christo frater, et capitula</l>
      <l n="19"></l>
      <l n="20">quæ rogasti promptus de-</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">scribere, ac tibi dirigere ac-</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">celeravi, memor familiarita-</l>
      <l n="25"></l>
      <l n="26">tis ac dulcedinis, qua, cum illo advenirem, me suscepisti.</l>
      <l n="27">Sed et quæstionem illam merito famosam de historia-</l>
      <l n="28">ecclesiastica, super qua me interrogasti præsentem, et cui</l>
      <l n="29">tunc breviter ut potui respondi, nunc latius etiam literis</l>
      <l n="30">explanare studui, hoc est, de æquinoctia verno, quod in</l>
      <l n="31">libro præfato Anatolius antistes reverendissimus, in</l>
      <l n="32">undecimo Calend. April. die annotasse perhibetur, cum</l>
      <l n="33">cæteri [Egyptiorum magistri hoc magis in duodecimo</l>
      <l n="34">Calendarum earundem die annotandum esse decernant.</l>
      <l n="35">Dicit namque sanctus Proterius Alexandrinæ antistes</l>
      <l n="36">ecclesiæ, ad beatissimum papam Leonem scribens de</l>
      <l n="37">pascha: Et manifeste quidem secundum cursum solis,</l>
      <l n="38">XXV die mensis Famenoth, qui etiam XII Calendarum</l>
      <l n="39">Aprilium æquinoctium esse cognoscitur. Sed non</l>
      <l n="40">oportet ab hoc æquinoctio primi mensis exordium juxta.</l>
      <l n="41">cursum lunæ prorsus aﬂEigere, alioquin per omnia. solis</l>
      <l n="42">circulo lunæ discursus concordare debuerat. Dicit et</l>
      <l n="43">sanctus Cyrillus ejusdem præsul ecclesiæ: Sol enim ipse</l>
      <l n="44">quotidie terra marique et clauditur in ﬁne diei, et in</l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
      <l n="47"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p156">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">diei initio aperitur, et finit sol cursum totius anni, in</l>
      <l n="3">duodecimo Calendarum Aprilis. Unde te merito, sicut</l>
      <l n="4">et cæteros movet studiosos, quomodo Anatolius, cum sit</l>
      <l n="5">et ipse eruditione ac genere ZEgyptius, quasi contrarius</l>
      <l n="6">literis ]Egypti doctoribus, scribat æquinoctium idem in</l>
      <l n="7">undecimo Calendas Apriles occurrere solere. Est ergo,</l>
      <l n="8">inquiens, in primo anno initium primi mensis, quando</l>
      <l n="9">est decem et IX annorum circuli initium, secundum</l>
      <l n="10">]Egyptios quidem mensis Famenoth vigesimo sexto die,</l>
      <l n="11">secundum Macedones Distri Mensis XXII, secundum</l>
      <l n="12">vero Romanos undecimo Calendas Aprilis, in qua die</l>
      <l n="13">invenitur sol non solum conscendisse primam partem,</l>
      <l n="14">verum etiam quadram jam in eadem die habere, id est,</l>
      <l n="15">in prima ex duodecim partibus. Hæc autem particula.</l>
      <l n="16">prima, vernale est æquinoctium et ipsa. est initium men-</l>
      <l n="17">sium, et caput circuli, et absolutio cursus stellarum,</l>
      <l n="18">quæ planetæ, id est, vagæ dicuntur, ac finis duodecimæ</l>
      <l n="19">particulæ, et totius circuli terminus. Sed facillima. ra-</l>
      <l n="20">tione posse credo doceri, non eum cæteris ]Egypti et</l>
      <l n="21">orientis præceptoribus in hoc esse contrarium. Facit</l>
      <l n="22">enim ratio quadrantis (quem bissextum vocant), ut sol</l>
      <l n="23">æquinoctialem sui cursus locum in signifero circulo,</l>
      <l n="24">nunc in primo exortu suo, nunc in meridie, nunc in oc-</l>
      <l n="25">casu, nunc media nocte comprehendat, et quoties mane</l>
      <l n="26">vel meridie fieri æquinoctium contigerit, ad duodecimum</l>
      <l n="27">Calendarum Aprilium : quoties autem vesperi, vel</l>
      <l n="28">media. nocte, ad undecimum Calendarum eamndem</l>
      <l n="29">diem pertinet. Absque enim contradictione nox omnis</l>
      <l n="30">ex quo dominus a mortuis resurrexit, sequentis diei</l>
      <l n="31">temporibus anteponitur, non autem præcedentis ap-</l>
      <l n="32">ponitur. Unde consulte Anatolius non vetat in un-</l>
      <l n="33">decimum, sed ante undecimum Calendarum Aprilium</l>
      <l n="34">pascha celebrari, nam post illa quæ posuimus ejus</l>
      <l n="35">verba. continuo subjungit: Et ideo non parum delin-</l>
      <l n="36">quere dicimus eos, qui ante initium hoc novi anni Pas-</l>
      <l n="37">cha putant esse celebrandum. Non ergo in hoc initio</l>
      <l n="38">in qua aequinoctium esse dicit, sed ante hoc initium</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p157">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">novi anni pascha prohibet celebrari, cum ipse in eodem</l>
      <l n="3">libro diligenter ex antiquorum pariter et novorum pa-</l>
      <l n="4">trum scriptis affirmet, ante transcensum æquinoctii pas-</l>
      <l n="5">cha agi non posse. Ipse enim sibi testis erat, quod scri-</l>
      <l n="6">bens non prima sedis æquinoctialis tempora, sed ultima</l>
      <l n="7">signavit, hoc est, ea a quibus paschæ celebrationem in-</l>
      <l n="8">cipere posse noverat. Cum enim secundo vel tertio</l>
      <l n="9">anno post bissextum paschæ dies Dominicus in unde-</l>
      <l n="10">cimo Calendarum Aprilium occurrerit, constat nimirum,</l>
      <l n="11">quod cum æquinoctio paschæ tempus inchoatur. Cujus</l>
      <l n="12">ceremoniæ partes celebrantur ejusdem prima noctis:</l>
      <l n="13">quamvis illa mediante, vel etiam inchoante perfici æqui-</l>
      <l n="14">noctium nullus ambigit: eo quod profecto Dominicæ</l>
      <l n="15">ipsam resurrectionis rite celebrari horam, quæ diluculo</l>
      <l n="16">facta. est. Et ut patenter animadvertas, quod Anato-</l>
      <l n="17">lius vespertinum specialiter æquinoctium scribat, a. quo</l>
      <l n="18">pascha incipere potest quodque ad duodecimum Ca- "</l>
      <l n="19">lendarum Aprilium regulariter respiciat, attende quid</l>
      <l n="20">in sequentibus ex antiquorum sententia patrum annotat.</l>
      <l n="21">Cum enim sint duo æquinoctia veris et autumni æquis</l>
      <l n="22">spatiis dirempta, et decimo quarto die primi mensis sit</l>
      <l n="23">statuta solennitas post vesperam, quando luna soli ap-</l>
      <l n="24">posita e regione deprehenditur, sicut etiam oculis pro-</l>
      <l n="25">bare licet: invenitur utique vernalis æquinoctii partem</l>
      <l n="26">sol obtinens, luna vero e contrario autumnalis.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Quid ergo mirandum si in XI Calendarum Aprilium</l>
      <l n="29">æquinoctium ﬁeri dicat, cum de illa loqui se hora decla-</l>
      <l n="30">ret, quando occidente ad vesperam sole, luna e contra-</l>
      <l n="31">rio suum attollit exortum. Ubi pariter intuendum,</l>
      <l n="32">quod æquinoctia veris et autumni æquis spatiis dixit</l>
      <l n="33">esse dirempta. Et inde colligendum, quod ab æqui-</l>
      <l n="34">noctio ad æquinoctium dimidium anni computare de-</l>
      <l n="35">beamus, atque autumnale duodecimo Calendarum Oc-</l>
      <l n="36">tobris annotare, centum videlicet et octoginta duobus</l>
      <l n="37">diebus a. vernali discretum. Quod esse verissimum</l>
      <l n="38">etiam horologica docet inspectio, maxime cum hanc</l>
      <l n="39">æquissimam anni inter æquinoctiorum diremptionem</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p158">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">antiquissimi et eruditissimi doctoris Aristobuli verbis</l>
      <l n="3">astruat, qui fuit unus ex illis LXX illustribus scripturæ</l>
      <l n="4">sacræ interpretibus. Quod autem idem ait Anatolius,</l>
      <l n="5">in qua. die invenitur sol, non solum conscendisse primam</l>
      <l n="6">partem, verum etiam quartam jam habere in ea die, id</l>
      <l n="7">est, in prima ex duodecim partibus, XII partes XII</l>
      <l n="8">signa horoscopi nominat, quæ tricenis diebus et paucis</l>
      <l n="9">insuper horis solem singula tenent. Unde et Maro</l>
      <l n="10">de iisdem dicit,</l>
      <l n="11">Idcirco certis dimensum partibus orbem,</l>
      <l n="12">Per duodena. regit mundi sol aureus astra,</l>
      <l n="13"></l>
      <l n="14">Quarum videlicet partium prima juxta. naturam a loci</l>
      <l n="15">æquinoctii vernalis incipit. Hæc autem prima ex duo-</l>
      <l n="16">decima vernale est æquinoctium, quia nimirum partis</l>
      <l n="17">ejusdem initium, scilicet ubi sol primo positus est,</l>
      <l n="18">ipsum tenet æquinoctium, recte praemittit solem in</l>
      <l n="19">ea die non solum conscendisse primam partem, verum</l>
      <l n="20">etiam quadram jam in ea. die habere: quia quoties</l>
      <l n="21">æquinoctiale tempus juxta, rationem praefatam in un-</l>
      <l n="22">decimo Calendarum Aprilium incidit, toties in ipso</l>
      <l n="23">temporis momento illa quarta pars diei, quæ annuatim</l>
      <l n="24">accrescere solet, secundum naturam perfecta esse dig-</l>
      <l n="25">noscitur. Nam cum duodecimo Calendarum earundem</l>
      <l n="26">die contingit æquinoctium, tum in ipso æque die, et in</l>
      <l n="27">ipsa aequinoctiali hora quadrans idem naturaliter exple-</l>
      <l n="28">tur. Ideo autem addimus Naturaliter,quia consuetudinis</l>
      <l n="29">est humanæ, variis illum temporibus anni prout cuilibet</l>
      <l n="30">generi placuit inserere. Naturalis vero est rationis</l>
      <l n="31">in completione circuli solaris adjici, quam Cyrillus</l>
      <l n="32">signavit in ea, quam ut supra proposuimus sententia,</l>
      <l n="33">dicens: Et ﬁnit sol cursum totius anni in duodecimo</l>
      <l n="34">Calendarum Aprilium. Et ne quis forte contendat in</l>
      <l n="35">hac Anatolii sententia, hoc quod ipse sensit nos intel-</l>
      <l n="36">ligere non potuisse, libet paucis annectere quæ de</l>
      <l n="37">iisdem partibus et æquinoctia vir doctissimus Victor</l>
      <l n="38">Capuanæ urbis antistes describebat. Cælestis, inquit,</l>
      <l n="39">circulus, per quem sol et luna et stellæ, quæ planetæ</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p159">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">appellantur, contra impetum totius coeli proprio motu</l>
      <l n="3">feruntur, per duodecim partes, judicio est sapientiæ dis—</l>
      <l n="4">tributus. Quibus peractis CCCLXV die, quo toto tem-</l>
      <l n="5">pore annus expletur, dum sol repetierit circuli supra-</l>
      <l n="6">dicti primæ partis initium, oritur anni principium,</l>
      <l n="7">quod ﬁt a duodecimo Calendarum Aprilium die usque</l>
      <l n="8">ad undecimum. Sæpe enim vespere, interdum nocte,</l>
      <l n="9">nonnunquam ipsa Calendarum XI Aprilium die pro-</l>
      <l n="10">venire deprehenditur. Vicesima quinta igitur aut</l>
      <l n="11">sexta. die Martii mensis secundum Alexandrinos, hoc</l>
      <l n="12">est, juxta Latinos duodecimo vel undecimo Calen-</l>
      <l n="13">darum Aprilium die ﬁt, juxta solis cursum primi</l>
      <l n="14">mensis initium. Ne quis autem nos inconstantiae velit</l>
      <l n="15">arguere, quod velut sub ambiguo ﬂuctuantes diem</l>
      <l n="16">primi mensis minime deﬁniamus, hujusmodi objur-</l>
      <l n="17">gator aut potius inquisitor sciat, quod solertissima</l>
      <l n="18">[Egyptiorum investigatio et admodum subtilissima a</l>
      <l n="19">septima diei hora, horam primam alterius diei docet</l>
      <l n="20">incipere, et cum sit XXV dies Martii mensis, XII</l>
      <l n="21">Calendarum Aprilium, si vespere ejusdem diei sol</l>
      <l n="22">spatium primæ partis illustret, jam XXVI dies ascri-</l>
      <l n="23">bitur, ex [Egyptiaca ut diximus traditione subtili, et</l>
      <l n="24">sine dubitatione probabili, et post pauca: Igitur luna,</l>
      <l n="25">inquit, si XIV reperitur, sole in prima parte sui circuli</l>
      <l n="26">constituto, jure primi mensis ascribitur. Si vero prius</l>
      <l n="27">XIV luna hoc pleno lumine orbis effulserit, quam sol</l>
      <l n="28">memoratam primam partem circuli sui contigerit, XII</l>
      <l n="29">mensis esse reperitur vel reputabitur. Et quoties ita</l>
      <l n="30">contigit, solennitas Paschæ differtur ad alterum pleni-</l>
      <l n="31">lunium, quod evenire necesse est adhuc sole in prima</l>
      <l n="32">parte de duodecim circuli partibus constituto.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Hæc de verbis beati Victoris assumere placuit,</l>
      <l n="35">quatenus sententia sancti patris Anatolii, quæ et in</l>
      <l n="36">ipsius opere paschali, et in historia ecclesiastica ple-</l>
      <l n="37">risque obscura est, per ejus tibi dicta clarior redde-</l>
      <l n="38">retur. Sed neque hoc prætereundum, quod sunt qui</l>
      <l n="39">contendunt Anatolium in hac sententia nequaquam</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p160">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">undecimum, sed octavum Calendarum Aprilium diem</l>
      <l n="3">posuisse, dicentes Eusebium, cum hanc sententiam in</l>
      <l n="4">historia ecclesiastica poneret, diem pro die mutasse,</l>
      <l n="5">et quod cætera bene ac philosophice posita vide-</l>
      <l n="6">ret, uno verbo corrigere voluisse, quod in ea minus</l>
      <l n="7">perfecte dictum conspexerit, ne illum videlicet quem</l>
      <l n="8">laudare proposuerat, palam notabilem monstraret, si</l>
      <l n="9">ejus pura verba et ut ipse scripserat suis inderet</l>
      <l n="10">historiis. Sed mirum si Eusebius, tam circumspectus</l>
      <l n="11">sermone et sensu scriptor, in tantum laudis aliorum</l>
      <l n="12">potuit esse cupidus, ut eorum scripturis deﬂagrans,</l>
      <l n="13">ea quæ non dixerant illos dixisse finxerit, nec formi-</l>
      <l n="14">daret argui, postquam lectores sui integra. eorum</l>
      <l n="15">opuscula perscrutarentur, atque quæ ipse de his as-</l>
      <l n="16">sumpserat, aliter in suis auctoribus posita oﬁ‘endissent.</l>
      <l n="17">Mirum si V lctorem, cujus dicta posuimus, virum æque</l>
      <l n="18">eruditionis eximiæ talis impostura latuit, qui in alio</l>
      <l n="19">opere scribens de pascha, hanc eandem sententiam</l>
      <l n="20">Anatolii de historia ecclesiastica, quasi jure laudabilem</l>
      <l n="21">ac memorabilem assumens, ubi opportunum rebatur</l>
      <l n="22">inseruit, et ipse undecimum in ea non octavum Calen-</l>
      <l n="23">darum Aprilium scribens diem. Sed et Dionysius</l>
      <l n="24">cognomento Exiguus, scientia præcipuus, mirum quare</l>
      <l n="25">vel ipse in epistolis suis paschalibus Anatolii suffra-</l>
      <l n="26">gium de historia ecclesiastica ﬂagitaret, si ejus ibi dicta</l>
      <l n="27">sciret falsata, quem ut Græcæ etiam linguæ peritis-</l>
      <l n="28">simum, qualiter hæc sint primo edita, latere non potuit.</l>
      <l n="29">Ait enim sic: Sed quia mensis hic unde sumat ex-</l>
      <l n="30">ordium, vel ubi terminetur, evidenter in Moysi scriptis</l>
      <l n="31">non colligitur: præfati venerabilis CCCXVIII pon-</l>
      <l n="32">tiﬁces antiqui moris observantiam, et exinde &amp; sancto</l>
      <l n="33">Moyse traditam, sicut in septimo libro ecclesiasticæ</l>
      <l n="34">historiæ fertur solertius ;investigantes, ab VIII Iduum</l>
      <l n="35">Martiarum usque in diem nonarum Aprilium natam</l>
      <l n="36">lunam facere dixerunt primi mensis initium, et a' duo-</l>
      <l n="37">decimo Calendarum Aprilium usque ad XIV Calend.</l>
      <l n="38">Mai. lunam XIV solertius inquirendam. Itaque veri-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p161">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">simile videtur, Eusebium quidem quod in Græca.</l>
      <l n="3">auctoritate invenerat, fideliter suis indidisse historiis.</l>
      <l n="4">Ipsum vero libellum Anatolii postmodum in aliquibus</l>
      <l n="5">Latinorum exemplaribus esse corruptum, eorum nimi—</l>
      <l n="6">rum fraude, qui paschæ verum tempus ignorantes,</l>
      <l n="7">'errorem suum' tanti patris auctoritate defendere ges-</l>
      <l n="8">tirent.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Sed quærunt illi, qui Eusebium magis unam emen-</l>
      <l n="11">dasse sententiam, quam alios quoslibet totum Anat'o'lii</l>
      <l n="12">putant infalsasse libellum, quomodo in illo libello sit</l>
      <l n="13">scriptum. Sed quid mirum, si in undecima luna errave-</l>
      <l n="14">rint qui III dies addiderunt ante æquinoctium, in quibus</l>
      <l n="15">pascha immolari posse definiunt, quod certum omni-</l>
      <l n="16">modis putari absurdum. Quibus respondendum, quia</l>
      <l n="17">Anatolius potuerit nosse plurimos, qui sic vel sic de</l>
      <l n="18">pascha senserint, nec tamen ad nostram notitiam</l>
      <l n="19">pervenerint. Et e contra quærendum ab eis, quomodo</l>
      <l n="20">in ipso libello sit scriptum: Est ergo in primo anno</l>
      <l n="21">initium primi mensis, quod est XIX annorum circuli</l>
      <l n="22">initium, secundum Egyptios quidem mensis Famenoth</l>
      <l n="23">XXVII die, juxta Macedones vero Distri mensis</l>
      <l n="24">XXII. Secundum Romanos vero Martis mensis</l>
      <l n="25">XXV die, id est, VIII. Calendas Aprilis, cum</l>
      <l n="26">XXVI dies mensis ]Egyptiorum Famenoth, et XXII</l>
      <l n="27">dies mensis Macedonum Distri non sit VIII. Calen-</l>
      <l n="28">darum Aprilium, sed IX Calend. April. Nonne veri-</l>
      <l n="29">simillimum apparet, quam sit falsam sententia, ubi ipse</l>
      <l n="30">qui VIII. Calend. pro IX Calend. April. mutavit,</l>
      <l n="31">oblitus est etiam [Egyptiorum vel Græcorum mensium</l>
      <l n="32">statum mutare. Sed his quæ minus nota erant manere</l>
      <l n="33">pemissis ut fuerunt, illud solummodo quod suis sibi-</l>
      <l n="34">que visibile erat mutavit. Quid sane horum sit verius,</l>
      <l n="35">illi potius qui Anatolium Græcum legunt, videant.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Verum sive Eusebius hanc sententiam seu alius qui-</l>
      <l n="38">libet totum ipsum libellum a suo statu mutaverit, constat</l>
      <l n="39">absque ulla dubietate, quamvis plurima verterit æqui-</l>
      <l n="40">noctium octava Calendarum Aprilium die nequaquam</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42">M</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p162">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">posse reperiri. Quod in conspectione horologica et</l>
      <l n="3">aperta ratione probabitur. Regula enim tenet eccle-</l>
      <l n="4">siasticæ observationis, quæ et edictis patrum priorum</l>
      <l n="5">et clarius est Nicena probata. concilio, ut paschæ</l>
      <l n="6">dies Dominicus ab XI Calendarum Aprilium usque</l>
      <l n="7">in VII Calendarum Maiarum diem quæratur. Item</l>
      <l n="8">catholicæ institutionis regula præcipit, ut ante vernalis</l>
      <l n="9">æquinoctii transcensum pascha non celebretur. Qui</l>
      <l n="10">ergo VIII Calendarum Aprilium putat esse æqui-</l>
      <l n="11">noctium, necesse est idem aut ante aequinoctium</l>
      <l n="12">pascha celebrari licitum dicat, aut ante VII Calen-</l>
      <l n="13">darum diem pascha celebrari licitum neget. Ipsum</l>
      <l n="14">quoque pascha quod Dominus pridie quam pateretur,</l>
      <l n="15">cum discipulis fecit, aut nona Calendarum Aprilium</l>
      <l n="16">die non fuisse, aut ante aequinoctium fuisse confirmet.</l>
      <l n="17"></l>
      <l n="18">Primo anno circuli decennovenalis XXX est luna.</l>
      <l n="19">in XI Calendarum Aprilium, eodemque anno luna</l>
      <l n="20">XIV quinta die Calendarum Aprilium, id est, Nonas</l>
      <l n="21">Apriles: jungeque ad XXX et sume regulares mensis</l>
      <l n="22">Aprilis, eo anno quo XIV luna Aprilem incurrat. Eo</l>
      <l n="23">vero quo mense Martis luna XIV incurrit, tarde Martis</l>
      <l n="24">regulares triginta sex. Ex epactis utique agnoscis</l>
      <l n="25">facillime, utrum in Martium an in Aprilem luna. deci-</l>
      <l n="26">maquarta. eveniat. Si enim plus XV aut minus V</l>
      <l n="27">epactis habes, Aprili luna XIV computatur. Tene</l>
      <l n="28">ergo regulares in Aprili trigesimaquinta, et subtrahe</l>
      <l n="29">epactas semper ejus anni, et quod remanserit, ipsa est</l>
      <l n="30">dies lunæ decimaquarta, utputa tertio anno circuli</l>
      <l n="31">decennovenalis XXII erunt epactæ, tolle XXII de</l>
      <l n="32">XXXV et remanent XIII tertiadecima die mensis</l>
      <l n="33">Aprilis, id est, Idus Aprilis luna decimaquarta oc-</l>
      <l n="34">currit. Si vero feriam quæras XIV lunæ, adde con-</l>
      <l n="35">currentes anni illius numero, qui relictus est, utputa</l>
      <l n="36">istis tredecim qui in præsenti sunt, in Aprili quoque</l>
      <l n="37">regulares VII. Hæc omnia collige et postea divide</l>
      <l n="38">per septenarium, et quod remanserit ipsa est feria</l>
      <l n="39">lunæ decimaquarta, et sic facilime ad diem Dominicum</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p163">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">pervenies. ' Mense autem Martis tene regulares tri-</l>
      <l n="3">ginta sex, subtrahe epactas anni illius, verbi gratia,</l>
      <l n="4">secundo anni circuli decennovenalis undecimo ﬁunt</l>
      <l n="5">XXV die mensis ejusdem, XIV luna aderit, id est,</l>
      <l n="6">octavo Calendarum Aprilium. Si vero feriam ejus-</l>
      <l n="7">dem diei requiras, adde nuinero præscripto concur-</l>
      <l n="8">rentes anni illius et regulares quatuor in Martio. Iis</l>
      <l n="9">quoque in unum collectis partitoque per septenarium,</l>
      <l n="10">et quod remanserit ipse est dies lunæ decimaquarta,</l>
      <l n="11">si nihil remanserit VII feria est. Igitur si detractis</l>
      <l n="12">epactis triginta, remanent tamen quodcunque super-</l>
      <l n="13">est, ipse est dies mensis, in quo XIV lunam reperies,</l>
      <l n="14">ut eo anno quo quatuor epactæ ﬁunt, absume IV de</l>
      <l n="15">XXXV et remanent triginta unum. Tolle XXX et</l>
      <l n="16">remanent I. Prima die mensis XIV luna. occurrit, id</l>
      <l n="17">est, Calendas Apriles. Si deductis epactis XXX tan-</l>
      <l n="18">tum remanent XIV die mensis luna XIV evenit, quod</l>
      <l n="19">semel intra. XIX accidit annos, quando VI Iepactæ</l>
      <l n="20">ascribuntur, et III Calendarum Aprilium XIV luna</l>
      <l n="21">provenit. Ut te exemplis ad inveniendam instruam</l>
      <l n="22">feriam, qua. XIV occurrat luna, utputa anno præsenti</l>
      <l n="23">Dominicæ incarnationis DCCLXXVI, sume epactas</l>
      <l n="24">hujus anni XXVI, detractisque ejusdem XXXV regu-</l>
      <l n="25">laribus et remanent IX et ecce IX die mensis XIV</l>
      <l n="26">luna erit, id est, V Idus April. Junge etiam con-</l>
      <l n="27">currentes anni præsentis, id est, I ad IX et ﬁunt X et</l>
      <l n="28">his adde VII et fiunt XVII, hos partire per VII bis</l>
      <l n="29">VII, XIV et remanent III, tertia feria erit. Luna. XIV</l>
      <l n="30">IV, XIV V, XVI VI, XVII VII, XVIII I, XIX qui</l>
      <l n="31">est dies paschæ V Idus April. XIV luna IV. Idus</l>
      <l n="32">XV III. Idus XVI 11. Idus XVII. Idus XV IV .</l>
      <l n="33">XVIII. Calendas Maias XIX. Secundo anno post</l>
      <l n="34">hunc VII quia plus V sunt et minus XV ad Martium</l>
      <l n="35">pertinet XIV luna quam sic requires. Sume regulares</l>
      <l n="36">Martis mensis XXXVI detrahe ab eis VII et rema-</l>
      <l n="37">nent XXIX vicesimonono Martis mensis, id est, IV</l>
      <l n="38">Calendarum April. decimaquarta tibi luna occurrit;</l>
      <l n="39">M 2</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p164">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">Ad inveniendam feriam, sume easdem XXIX et adde</l>
      <l n="3">eis concurrentes anni illius, id est, II, ﬁunt XXXI.</l>
      <l n="4">In his quoque adjice regulares quatuor, et erit omnia</l>
      <l n="5">summa XXXV, partire per VII. Quinquies enim VII</l>
      <l n="6">fiunt XXXV et nihil remanet, quia septima feria erit</l>
      <l n="7">luna decimaquarta quarto Calend. April. et XV tertio</l>
      <l n="8">Calend. April. ipse est Dies Dominicus paschæ, etiam</l>
      <l n="9">per singulos circuli decennovenales annos. Semper</l>
      <l n="10">his regularibus et hac ratione annuis epactarum de-</l>
      <l n="11">tractis diebus, decimamquartam sine errore reperies</l>
      <l n="12">lunam, et illis regularibus concurrente numero præ-</l>
      <l n="13">scripto junctis. Feriam quoque decimamquartam</l>
      <l n="14">lunæ reperies, et sic computatis feriis, quæ supersunt</l>
      <l n="15">septimanæ illius, lunæ quoque ætatem crescentis sin-</l>
      <l n="16">gulis appone diebus et tuin simul locum lunæ, et</l>
      <l n="17">ætatem certissime invenies.</l>
      <l n="18"></l>
      <l n="19">Hæc, dilecte comes, proprio argumenta labore</l>
      <l n="20"></l>
      <l n="21">Descripsi tibimet, tu die quo munere mecum</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">Certares hodie dum talia. do tibi fessus.</l>
      <l n="24"></l>
      <l n="25">Enarratio dodrantis et semunciæ in partibus hora-</l>
      <l n="26">rum, per quas lunari: luminis ratio computatur apud</l>
      <l n="27">scriptores.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">FRAGMENTUM.</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31">UNIUS semper horæ dodrante et semuncia trans-</l>
      <l n="32">missa, id- est, divisio unius horæ spatio, in viginti-</l>
      <l n="33">quatuor semuncias, quia tot sunt semunciæ in libra</l>
      <l n="34">plena: iterumque divide vigintiquatuor in quatuor, hoc</l>
      <l n="35">est quater sex, et ter VI dodrans dicitur, semel vero</l>
      <l n="36">quadrans, et hoc est quæ ait unius horæ dodrante,</l>
      <l n="37">id est, tribus partibus X et octo semunciis. Quod</l>
      <l n="38">vero et aemiuncia sex reliquarum semiunciarum, ad</l>
      <l n="39">quadrantem pertinentium, unam volvit adj ungi dodranti,</l>
      <l n="40">ut essent XIX semiunciæ, quo æstus oceani quotidie</l>
      <l n="41">tardius veniret, tardiusque recederet.</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p165">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">De Ordinatione Feriarum Paschaliumper Theophilum</l>
      <l n="3">Episcopum Cæsarem'em ac reliquorum Episcoporum,</l>
      <l n="4">Synodum.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">POST resurrectionem vel ascensionem Domini sal-</l>
      <l n="7">vatoris, Apostoli quomodo pascha deberent observare,</l>
      <l n="8">nihil ordinare potuerunt, quia dispersi erant per uni-</l>
      <l n="9">versum mundum, ad prædicandum occupati. Sed qua-</l>
      <l n="10">cunque die decimaquarta luna mense Martio fuisset,</l>
      <l n="11">pascha. celebrabant. Post transitum ergo de hoc</l>
      <l n="12">mundo omnium Apostolorum, per singulas provincias</l>
      <l n="13">diversa tenebant jejunia. Nam Galli quacunque die</l>
      <l n="14">octavo Calendarum Aprilium fuisset, quando Christi</l>
      <l n="15">resurrectio tradebatur, semper pascha celebrabant: in</l>
      <l n="16">Italia vero alii XX dies jejunabant, alii septem. Ori-</l>
      <l n="17">entales vero, sicut Apostolos viderunt, ut supradictum</l>
      <l n="18">est, decimaquarta luna, mense Martis pascha tenebant.</l>
      <l n="19">Cum ergo hæ tales observationes per singulas pro-</l>
      <l n="20">vincias tenerentur, unde mæror erat sacerdotibus, eo</l>
      <l n="21">quod a quibus una ﬁdes recte tenebatur, eorum dis-</l>
      <l n="22">sentirent' jejunia. Tunc papa Victor, Romanæque</l>
      <l n="23">urbis episcopus direxit auctoritorem ad Theophilum</l>
      <l n="24">Cæsariensis Palestinæque antistitem, ut quomodo pas-</l>
      <l n="25">cha recto jure a cunctis catholicis celebraretur eccle-</l>
      <l n="26">siis, inibi fieret ordinatio, ubi Dominus et salvator</l>
      <l n="27">mundi fuerat in carne versatus. Percepta itaque auc-</l>
      <l n="28">toritate prædictus episcopus non solum de sua pro-</l>
      <l n="29">vincia, sed etiam de diversis regionibus omnes episco-</l>
      <l n="30">pos evocavit. Ubi cum illa multitudo sacerdotum</l>
      <l n="31">convenit, tunc Theophilus episcopus protulit auctori-</l>
      <l n="32">tatem ad se missam Victoris papæ, et quid sibi operis</l>
      <l n="33">fuisset injunctum ostendit. Tunc pariter omnes dix-</l>
      <l n="34">erunt episcopi, Nisi prius quomodo mundus fuerit</l>
      <l n="35">a principio inveStigatus, nihil potest de observantia</l>
      <l n="36">paschæ salubriter ordinari. Dixerunt ergo episcopi:</l>
      <l n="37">Quem credimus factum fuisse in mundo primum, nisi</l>
      <l n="38">Dominicum diem? Theophilus episcopus dixit: Pro-</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p166">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">bate quod dicitis. Responderunt Episcopi: Secundum</l>
      <l n="3">scripturæ auctoritatem factum est vespere et mane dies</l>
      <l n="4">primus.</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">Deinde secundus, tertius, quartus, quintus, sextus,</l>
      <l n="7">septimus. In quo septimo requievit Deus ab omnibus</l>
      <l n="8">operibus suis, quem diem Sabbatum appellavit. Ergo</l>
      <l n="9">cum novissimum diem signet sabbatum, quis potest esse</l>
      <l n="10">primus, nisi Dominicus dies? Theophilus Episcopus</l>
      <l n="11">dixit, Ecce de Die Dominico, quia. primus sit probastis,</l>
      <l n="12">de tempore enim quid dicitis? Quatuor enim mundi</l>
      <l n="13">tempora accipiuntur: Ver, (Esme, Autumnus, Hiems.</l>
      <l n="14">Quod ergo tempus primum factum in mundo? Epis-</l>
      <l n="15">copi responderunt, vernum. Theophilus Episcopus</l>
      <l n="16">dixit, Probate quod dicitis. Et illi responderunt,</l>
      <l n="17">Scriptum est: Germinet terra foeni herbam secundum</l>
      <l n="18">genus suum et lignum fructiferum, ferens fructum</l>
      <l n="19">suum. Hæc autem temporibus veris accipitur. Theo-</l>
      <l n="20">philus Episcopus dixit, In quo loco caput mundi esse</l>
      <l n="21">creditis? In principio temporis, an in medio tempore,</l>
      <l n="22">aut in ﬁne? Episcopi responderunt, In æquinoctio</l>
      <l n="23">octavo Calendarum Aprilium. Theophilus Episcopus</l>
      <l n="24">dixit, Probate quod dicitis. Et illi responderunt:</l>
      <l n="25">Scriptum est quia fecit Deus lucem et vocavit Deus</l>
      <l n="26">lucem diem, et fecit Deus tenebras, et vocavit tenebras</l>
      <l n="27">noctem, et divisit inter lucem et tenebras æquas partes.</l>
      <l n="28">Theophilus dixit: Ecce de die vel tempore probastis,</l>
      <l n="29">de Luna quid vobis videtur? Utrum crescentem ac</l>
      <l n="30">jam plenam, an imminutam a deo fuisse consecratam.</l>
      <l n="31">Episcopi responderunt, plenam. Et ille Probate quod</l>
      <l n="32">dicitis: responderunt, Et fecit duo luminaria magna,</l>
      <l n="33">et posuit ea in firmamento coeli ut luceant super terram.</l>
      <l n="34">Luminare majus in inchoationem diei, luminare minus</l>
      <l n="35">in inchoationem noctis, non poterat aliter nisi esset</l>
      <l n="36">plena. Nunc ergo investigavimus, quomodo in princi-</l>
      <l n="37">pio factus fuerit mundus, id est, die Dominico. Verna</l>
      <l n="38">tempore in æquinoctia, quod est octavo Calendarum</l>
      <l n="39">Aprilium, Luna plena per ipsum tantummodo tempus</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p167">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">et elementa resurgunt. Theophilus dixit: Nunc igitur</l>
      <l n="3">agendum est de ordinatione, quomodo debeamus Pas-</l>
      <l n="4">cha tenere. Episcopi dixerunt, Numquid potest dies</l>
      <l n="5">Dominicus præteriti, ut in eo Pascha minime celebre-</l>
      <l n="6">tur, qui tot et talibus benedictionibus sanctificatus est?</l>
      <l n="7">Theophilus dixit: Dicite ergo quibus et qualibus be-</l>
      <l n="8">nedictionibus eum esse sanctificatum asseritis, ut scri-</l>
      <l n="9">bere possimus. Episcopi dixerunt, Prima illi benedic-</l>
      <l n="10">tio est, quia in ipso tenebræ sunt remotæ, et lux appa-</l>
      <l n="11">ruit. Secunda. est illi benedictio, quod de terra ngypti</l>
      <l n="12">velut de tenebris peceatorum quasi per fontem bap-</l>
      <l n="13">tismi per mare rubrum populus fuisset liberatus. Tertia.</l>
      <l n="14">illi benedictio est, quia. in eodem die coelestis cibus</l>
      <l n="15">manna hominibus datus est. Quarta illa benedictio</l>
      <l n="16">est, qua Moyses mandat ad populum: Sit vobis obser-</l>
      <l n="17">vatus dies primus et novissimus. Quinta. illa benedic-</l>
      <l n="18">tio est, ut in CXVII Psalmo dicit: Circumdederunt</l>
      <l n="19">me sicut apes, et exarserunt sicut ignis in spinis. De</l>
      <l n="20">resurrectione autem Domini dicit: Hæc est dies quam</l>
      <l n="21">fecit Dominus, exultemus et lætemur in ea, neque ad</l>
      <l n="22">cornu altaris. Sexta illi benedictio est, quod in ipsa</l>
      <l n="23">Dominus resurrexit. Vides ergo quia dies resurrec-</l>
      <l n="24">tionis Dominicus singulariter in Pascha teneri possit.</l>
      <l n="25">Theophilus dicit, De tempore autem ad Moysen man-</l>
      <l n="26">datum est a Deo. Hic mensis erit vobis initium men-</l>
      <l n="27">sium, Pascha facite in eo. Omnes ergo triginta dies a</l>
      <l n="28">Domino consecrati sunt. Episcopi dixerunt, Jam su-</l>
      <l n="29">perius dedimus responsum, principium mundi esse</l>
      <l n="30">æquinoctium octavo Calendarum Aprilium. Et ab</l>
      <l n="31">octavo Calendarum Aprilium usque in octavum Ca-</l>
      <l n="32">lendas Maias, legimus esse consecratos. Theo-</l>
      <l n="33">philus dixit: Ecce impium non est, ut passio Domi-</l>
      <l n="34">nica, tantum sacramenti mysterium, extra limitem</l>
      <l n="35">excludatur. Passus namque Dominus ab undecimo</l>
      <l n="36">Calendarum Aprilium, qua nocte a. Judæis traditus est,</l>
      <l n="37">et ab septimo Calendarum resurrexit, quomodo ergo</l>
      <l n="38">tres dies extra terminum excluduntur? Omnes Episcopi</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v01.p168">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">dixerunt, Nulla ratione fieri debet, ut tantum sacra-</l>
      <l n="3">mentum extra limitem excludatur, sed hi tres dies intra</l>
      <l n="4">terminum inducuntur, et de subter retrahere constitu—</l>
      <l n="5">tum est. Ergo in illa synoda. ab undecimo Calendar-</l>
      <l n="6">rum Aprilium usque in undecimo Calendarum Maia-</l>
      <l n="7">rum, Pascha debent servare, et nec ante nec postea</l>
      <l n="8">cuicunque constitutum limitem transgredi liceat. Simi-</l>
      <l n="9">liter et de Luna præceptum Divinum teneatur. Man-</l>
      <l n="10">datum est per Moysen: Sit vobis observatum a decima</l>
      <l n="11">quarta Luna usque XXI. Has ergo septem Lunas</l>
      <l n="12">similiter in Pascha tenendo constat fuisse, consecrata.</l>
      <l n="13">aunt. Quand ergo ﬁt intra suum limitem ab unde-</l>
      <l n="14">cimo Calendarum Aprilium usque in undecimo Calen-</l>
      <l n="15">darum Maiarum, dies dominicus, et luna ex illis octava</l>
      <l n="16">sanctificata, Pascha nobis visum est celebrare. Omnis</l>
      <l n="17">paschalis luna cujuscunque ætatis est, si detrahis ab</l>
      <l n="18">ea septem, ﬁet tibi ætas lunæ, quæ ﬁt in initio quadra-</l>
      <l n="19">gesimae. Verbi gratia: Si decima quinta luna-est pas-</l>
      <l n="20">chalis, tolle de quindecim duodecim, et remanent cen-</l>
      <l n="21">tum et undecim. Tertia est luna in initio quadragesimæ,</l>
      <l n="22">eo anno quo decima quinta. luna est die Dominico Pas-</l>
      <l n="23">chæ, et cætera similiter. Memento quod anno bissextili</l>
      <l n="24">lunæ Februarii mensis triginta dies, et tamen luna</l>
      <l n="25">Martii mensis triginta dies habeat, sicu't semper habet,</l>
      <l n="26">ne paschalis lunæ ratio vacillat.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
