<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<xml>
  <metadata>
    <source>GILES, 4.174-201</source>
  </metadata>
  <body>
    <page n="GILES v04.p174">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">urn or ". FELIX. 183</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">stony rock, and, when He pleased, converted it into</l>
      <l n="5">wine. Rejoieed at this gia; of Divine love, he gathered</l>
      <l n="6">the bunch of grapes, and pressed it to the mouth of the</l>
      <l n="7">,dying prelate; but his teeth were closed as if in death,</l>
      <l n="8">all sensation of his heart and breath had ceased, and</l>
      <l n="9">he was unable to receive that which was oﬂ‘ered to him.</l>
      <l n="10">At length the pious priest by good fortune forced open</l>
      <l n="11">his parched lips, and poured into his mouth as much of</l>
      <l n="12">the juice of the grape as he was able. The father, at</l>
      <l n="13">the taste, recovered both sensation and breath: his eyes</l>
      <l n="14">opened, and his tongue, which had stuck to his dry</l>
      <l n="15">palate, attempted to articulate words. After some time</l>
      <l n="16">he revived, and seeing that it was Felix who had come</l>
      <l n="17">to seek him, embraced him with paternal love, and</l>
      <l n="18">asked him why he had come so late, saying, “ Where</l>
      <l n="19">have you ﬁngered so long, my son? for God promised</l>
      <l n="20">me some time ago that you should come. But you see</l>
      <l n="21">that, though I yield for the moment, I have faithfully</l>
      <l n="22">preserved my ﬁrmness of mind, as the place of my</l>
      <l n="23">retreat clearly proves. I might have ﬂed to some vil-</l>
      <l n="24">lage or city, where I should have been safe; if my faith</l>
      <l n="25">had been of no value to me, or less dear than life. But,</l>
      <l n="26">you see, I have avoided all the haunts of men, and have</l>
      <l n="27">ﬂed to the mountains, trusting myself to the grace and</l>
      <l n="28">protection of God, that, according to his good pleasure,</l>
      <l n="29">He might preserve me for this life or exalt me to a</l>
      <l n="30">better. Nor did my trust in God deceive me, as it</l>
      <l n="31">proved by your coming, which has recalled me, so to</l>
      <l n="32">speak, from death to life. Wherefore, my son, ﬁnish</l>
      <l n="33">your work of piety; place me on your shoulders, and</l>
      <l n="34">carry me home.”</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">CHAP. V.-—-CAB.RIE8 THE BISHOP HOME ON ms</l>
      <l n="37">SHOULDERS.</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39">FELIX complied with alacrity, and carried home the</l>
      <l n="40">bishop to his house, which was in charge of only one</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p175">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">184 BEATI FELICIS VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">domum retulit, quam unica servabat anus. In tantum</l>
      <l n="5">namque antistes venerabilis a mundi erat rebus aliena-</l>
      <l n="6">tus, ut illi de omni turba domus, et summa census, anus</l>
      <l n="7">una superesset. Pulsatis ergo foribus, hanc suscitavit</l>
      <l n="8">Felix, surgentique ac januam aperienti dedit et com-</l>
      <l n="9">mendavit episcopum. Tunc episcopus pro impenso sibi</l>
      <l n="10">oﬁicio pietatis, beato Felici debitam gratiarum retulit</l>
      <l n="11">actionem, et imposita capiti ejus dextera, paterna illum</l>
      <l n="12">benedictione donavit: qui egressus inde, paucis diebus</l>
      <l n="13">et ipse in domo sua, donec persecutionis turbo cessaret,</l>
      <l n="14">delituit. Quod dum fieret deservit latebram, et lætanti-</l>
      <l n="15">bus de suo adventu civibus sese lætum reddidit : ac per</l>
      <l n="16">omnia digrediens, solabatur et confortabat verbo ex-</l>
      <l n="17">hortationis animos singulorum, qui acerbitate præmissæ</l>
      <l n="18">tempestatis non modicum fuerant conturbati. N ec</l>
      <l n="19">solum verbo, sed et suo illos docebat exemplo, et pros-</l>
      <l n="20">pera mundi, et adversa. despicere, sola æternæ patriæ</l>
      <l n="21">gaudia quærere, solam superni J udicis iram formi-</l>
      <l n="22">dare.</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">CAP. VL—PERSECUTIONE ITERA'I‘A, ITERUM FELIX</l>
      <l n="25">- SALVUS FIT.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">RURSUM mota. persecutione quæritur Felix, veniunt-</l>
      <l n="28">que hostes usque ad habitaculum ejus, illum ocyus</l>
      <l n="29">rapere, ac morti tradere sitientes, qui tum forte ab ædi-</l>
      <l n="30">bus suis absens in medio civitatis cum amicis consiste-</l>
      <l n="31">bat, sibique solito verbum ﬁdei circumstantibus turbis</l>
      <l n="32">prædicabat: quem eo loci esse audientes adversarii, mox</l>
      <l n="33">strictis gladiis adcurrunt: sed pervenientes ad eum,</l>
      <l n="34">mutato Divina provisione aut vultu ipsius, aut corde</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p176">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE OF s'r. FELIX. 185</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">old woman: so entirely removed from all worldly cares</l>
      <l n="5">was this venerable prelate! Felix aroused her by</l>
      <l n="6">knocking at the door, and when she opened the door</l>
      <l n="7">he committed the bishop to her care. The bishop</l>
      <l n="8">thanked the holy Felix for his labour of love, and</l>
      <l n="9">placing his right hand upon his head, gave him his</l>
      <l n="10">fatherly blessing. The priest, departing, concealed him-</l>
      <l n="11">self in the same way for a few days in his own house,</l>
      <l n="12">until the storm of persecution had passed over. As</l>
      <l n="13">soon as this happened, he left his concealment, and</l>
      <l n="14">restored himself to the sight of his congratulating citi-</l>
      <l n="15">zens. He went about everywhere, consoling and con-</l>
      <l n="16">ﬁrming their minds with words of exhortation; for,</l>
      <l n="17">during the bitterness of the late persecution, they had</l>
      <l n="18">been terribly cast down. He taught them not only by</l>
      <l n="19">his word, but by his example, to despise the prosperi-</l>
      <l n="20">ties and adversities of this world, and to seek only the</l>
      <l n="21">joys of the heavenly country, to fear alone the anger of</l>
      <l n="22">the heavenly J udge. '</l>
      <l n="23"></l>
      <l n="24">CHAP. VI.—UPON A RENEWAL OF THE PERSECU-</l>
      <l n="25">TION, FELIX IS AGAIN PRESERVED.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">UT the persecution was not yet</l>
      <l n="28">over: Felix was again sought for ;</l>
      <l n="29">the enemy came to his house,</l>
      <l n="30">‘ and again essayed to seize him</l>
      <l n="31">and deliver him over to death. He</l>
      <l n="32">was by chance away from home,</l>
      <l n="33">' '. standing in the market—place with</l>
      <l n="34">his friends, and teaching to</l>
      <l n="35">the surrounding people, as was his wont, the word of</l>
      <l n="36">God. His adversaries, hearing that he was there,</l>
      <l n="37">rushed thither with drawn swords; but when they came</l>
      <l n="38">to the place, either his countenance or their hearts were</l>
      <l n="39">changed by a sudden act of Divine Providence, and</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43">N</l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
      <l n="46"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p177">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">186 BEAT! FELICIS VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">illorum, nequaquam eum quem optime noverant, agno-</l>
      <l n="5">scere valebant. Interrogantibus ergo ipsum, ubi esset</l>
      <l n="6">Felix: intellexit vir prudentissimus, divinitus actum</l>
      <l n="7">ease, ne eum cognoscerent, ridensque inquirentibus,</l>
      <l n="8">‘ Nescio,, inquit, ‘ Felicem, quem quæritis? Nec prorsus</l>
      <l n="9">fefellit: nemo enim seipsum facie novit. Qui statim</l>
      <l n="10">relinquentes eum, diverberunt alio : et quos forte obvios</l>
      <l n="11">habebant, interrogabant, ubi esset Felix: e quibus unus</l>
      <l n="12">causæ prorsus ignarus, et furere eos credens, coepit</l>
      <l n="13">objurgare eos dementiæ, qui præsentem non possent</l>
      <l n="14">cognoscere eum, cum quo loquebantur: pariterque eis</l>
      <l n="15">quo discederet ille, quem quærebant, ostendit; qui gra-</l>
      <l n="16">vius furentes, statim vestigia beati Felicis insequuntur.</l>
      <l n="17">At ille, adpropinquantibus ad se eis, admonitus tumultu</l>
      <l n="18">præcurrente civitatis, et clamoribus attoniti adventu</l>
      <l n="19">hostium vulgi, secessit in secretiorem locum: qui nil</l>
      <l n="20">quidem munimenti firmioris habens, semiruti tantum</l>
      <l n="21">muri erat fragmina præseptus; sed mox ut virum Dei</l>
      <l n="22">recepit, miro Divinæ manus est opere tutatus; repentino</l>
      <l n="23">etenim rudere concrevit ibidem agger, qui eundem locum</l>
      <l n="24">præcluderet : sed et aranea Divino nutu, cui omnis crea-</l>
      <l n="25">tura deservit, confestim nutantes ipso in loco telas sus-</l>
      <l n="26">pendit. Quo cum pervenissent, obstupuerunt hostes,</l>
      <l n="27">et presso gradu loquebantur mutuo, dicentes, ‘Non—</l>
      <l n="28">ne stultum est nos huc hominem quærendo ingredi, cum</l>
      <l n="29">liquido appareat, neminem hic praeisse? quia si quispiam</l>
      <l n="30">intrasset, nequaquam hic aranearum fila integra remane-</l>
      <l n="31">rent, quæ etiam muscæ perrumpentes minimæ nonnun-</l>
      <l n="32">quam scindere solent. Constat ergo, quia qui huc</l>
      <l n="33">secessisse Felicem dixit, astu fecit, ut nos ab ejus in-</l>
      <l n="34">ventione longius abstraheret: ergo recedamus, ac di-</l>
      <l n="35">mittamus hic hominis latebras scrutari, ubi ipsa loci</l>
      <l n="36">facies neminem intrasse præmonetrat? Sic delusa soli-</l>
      <l n="37">citudine quærentium, discedunt propere frementes: et</l>
      <l n="38">non minus quam in Felicem, rabida mente frendentes</l>
      <l n="39">in eum, qui se in loca talia suis dolis induxerat, ubi</l>
      <l n="40">multa. claruit sapientia pii Conditoris ac Protectoris</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p178">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mm or s'r. nux. 187</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">they no longer knew him, though up to that day they</l>
      <l n="5">had known him well. They, therefore, asked the priest</l>
      <l n="6">himself where Felix was. The prudent man perceived</l>
      <l n="7">that it was the work of God, and replied, smiling, “ I</l>
      <l n="8">do not know the man you are looking for.” And in</l>
      <l n="9">this he spoke the truth; for nobody does know himself.</l>
      <l n="10">Upon this, the persecutore turned their attention else-</l>
      <l n="11">where, and asked those whom they met where Felix</l>
      <l n="12">was. One of them, by chance, ignorant of their mo-</l>
      <l n="13">tives, and thinking they were out of their wits, began</l>
      <l n="14">to reprove them for their folly in not knowing the man</l>
      <l n="15">they had been talking to, and at the same time pointed</l>
      <l n="16">out to them where he was gone. Fired to madness,</l>
      <l n="17">they rushed after Felix, who, warned of their coming</l>
      <l n="18">by the multitude of citizens that preceded, and by the</l>
      <l n="19">clamours of the people, who were confounded at the</l>
      <l n="20">enemy’s approach, withdrew to a secret place, which</l>
      <l n="21">had no other defence than a fragment of a haIf-ruined</l>
      <l n="22">wall. No sooner, however, had the man of God, en-</l>
      <l n="23">tered that place, than he was protected by a work of</l>
      <l n="24">the Divine hand; for a mound of rubbish suddenly</l>
      <l n="25">arose and closed in the place, and a spider, by Divine</l>
      <l n="26">warning, immediately hung its ﬂoating web on the aban-</l>
      <l n="27">doned spot. The adversaries approached, and halted</l>
      <l n="28">in awe, saying among themselves, “ Is it not foolish for</l>
      <l n="29">us to look for any one in this place? It is quite clear</l>
      <l n="30">that no one has been here before ourselves ; for, if any</l>
      <l n="31">one had entered, these spider’s webs could not have</l>
      <l n="32">remained whole, for even the smallest ﬂies will some-</l>
      <l n="33">times break through them. The man who told us he</l>
      <l n="34">was here must have done so deceitfully, to delay us</l>
      <l n="35">longer from ﬁnding him. Let us return, and refrain</l>
      <l n="36">from searching this place, the very appearance of which</l>
      <l n="37">shows that no one has been here before us.” Thus</l>
      <l n="38">foiled, they retraced their steps in anger, and ﬁred with</l>
      <l n="39">equal rage against him who had by his deceit led them to</l>
      <l n="40">the place to witness the wisdom of our pious Creator and</l>
      <l n="41">N 2</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p179">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">188 BEATI FELICIS VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">nostri. Certe nonnunquam muri urbium altissimi ac</l>
      <l n="5">munitissimi cives suos obsidentibus adversariis produnt,</l>
      <l n="6">magis quam liberant: et humilem Christus famulum</l>
      <l n="7">suum persequentibus armatis hostibus, tremulis arane-</l>
      <l n="8">arum casibus ne inveniri vel capi posset, abscondit,</l>
      <l n="9">vere ut venerabilis pater Paulinus de his loquens ait,</l>
      <l n="10"></l>
      <l n="11">. . . . . ‘ Ubicunque</l>
      <l n="12">Christus adest nobis et fiet aranea murus;</l>
      <l n="13">At cui Christus abest et murus aranea ﬁet.’</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">Discesserunt ergo incumbente jam vespera hostes: et</l>
      <l n="16">Felix, illis abeuntibus, liberior alias petit latebras, gau-</l>
      <l n="17">dens de adjutorio Divinæ protectionis, secumque decan-</l>
      <l n="18">tans: ‘Nam etsi ambulem in medio umbræ mortis, non</l>
      <l n="19">timebo mala, quoniam tu mecum es.’ Die autem facta,</l>
      <l n="20">secessit in locum inter ipsa aedificiorum tecta secretiorem,</l>
      <l n="21">ubi sex mensibus continuis ab hominum quidem notitia</l>
      <l n="22">omnium segregatus, sed Divinæ præsentiæ gratia fruitus,</l>
      <l n="23">manebat absconditus, videlicet juxta vocem Psalmistæ,</l>
      <l n="24">In abdito vultus ejus a conturbatione hominum: qui</l>
      <l n="25">etiam miro illum, atque hominibus inusitato ordine,</l>
      <l n="26">tanto temporis spatio pavit. Manebat namque in</l>
      <l n="27">vicinis ædibus quædam devota Deo mulier, cujus mini-</l>
      <l n="28">sterio nescientis scienter ipse totius scientiæ fons et</l>
      <l n="29">origo, Dominus utebatur. Coquebat enim panes mulier,</l>
      <l n="30">coquebat alias escas in cibaria domus suæ: et facta in</l>
      <l n="31">excessu mentis e0 loci inferebat has, ubi Felix confes-</l>
      <l n="32">sor latebat, ibique sumendae illi ponebat, ita ut neque</l>
      <l n="33">huc se intrasse, neque redisse unquam scire posset: sed</l>
      <l n="34">præparatas escas domi se posuisse credens, ita semper</l>
      <l n="35">abibat, ponendæ memor, et positæ mox immemor escæ.</l>
      <l n="36">Et sic beatum Felicem ferunt sex, ut dixi, mensibus</l>
      <l n="37">eisdem latebris obscuri et angusti tecti mansisse ab hu-</l>
      <l n="38">mana quidem societate sejunctum, sed nunquam civium</l>
      <l n="39">supernorum præsentia desertum: et parco nimirum</l>
      <l n="40">victu, sed coelitus ministrata, vitam duxisse Felicem.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p180">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">. LIFE OF sT. FELIX. 189</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Protector. Surely the highest walls sometimes betray</l>
      <l n="5">a beleaguered city, as well as defend it; for Christ pro-</l>
      <l n="6">tected his humble servant from detection and imprison-</l>
      <l n="7">ment at the hands of his armed enemies by a frail</l>
      <l n="8">spider’s web, as the venerable father Paulinus says truly</l>
      <l n="9">ori this subject,—“ Where Christ is with us, a spider’s</l>
      <l n="10">web our wall shall be; where Christ is not, our wall a</l>
      <l n="11">spider’s web shall be.” The evening was approaching</l>
      <l n="12">when his enemies departed; and 'Felix, when they were</l>
      <l n="13">gone, withdrew to a safer place of refuge, rejoicing in</l>
      <l n="14">the Divine protection, and singing within himself,—</l>
      <l n="15">,“Though I should walk in the midst of the shadow of</l>
      <l n="16">death, I will not fear evil, for Thou art with me.” When</l>
      <l n="17">day dawned, he withdrew to a more retired place among</l>
      <l n="18">.the buildings of the city, where for six whole months he</l>
      <l n="19">lived apart from men, relying on the protection of the</l>
      <l n="20">Divine presence, according to the words of the Psalm-</l>
      <l n="21">ist,—“ His countenance was hidden from the feat of</l>
      <l n="22">men;” and Providence fed him during this long space</l>
      <l n="23">of time in a manner wonderful and unknown to men.</l>
      <l n="24">For in a neighbouring house there lived a devout</l>
      <l n="25">woman, whose services, though she was unconscious of</l>
      <l n="26">the matter, the Lord, Who is the fountain and origin of</l>
      <l n="27">all knowledge, made use of to accomplish his designs.</l>
      <l n="28">This woman used to bake bread and cook other pro-</l>
      <l n="29">.visions in her own bakehouse, and unwittingly carry</l>
      <l n="30">them to the place Where Felix was concealed, where she</l>
      <l n="31">laid them down in such a way that he took them, and</l>
      <l n="32">she never knew that she had either come or gone away;</l>
      <l n="33">and believing that the food which she had prepared was</l>
      <l n="34">at home, she always forgot that she had put it there,</l>
      <l n="35">but never forgot to bring it. Thus they say the holy</l>
      <l n="36">father remained for the space of six months in this</l>
      <l n="37">obscure and narrow residence, apart from the society of</l>
      <l n="38">men, but not abandoned by Heaven ; and thus also he</l>
      <l n="39">was fed on humble fare, but ministered to him by the</l>
      <l n="40">Almighty.</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p181">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">190 BEATI FELICI! VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">CAP. VII.—QU0M0D0 DIVINIS FRUITUR com.c-</l>
      <l n="5">QUus, ET EPISCOPA'I‘UM RENUIT.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">QUO tempore perhibetur etiam divinæ collocutionis</l>
      <l n="8">dono sæpius dignus fuisse habitus. Erat autem iisdem,</l>
      <l n="9">in quibus morabatur, habitaculis .cisberna. vetus, de</l>
      <l n="10">qua ipse in primis pauperem potum hauriebat ; sed hæc</l>
      <l n="11">quamvis nimio æstatis esset siccata calore, non tamen</l>
      <l n="12">beato confessori unde viveret, defuit: etenim pius Con-</l>
      <l n="13">ditor ac Provisor salutis nostræ, qui quondam sicco aöre</l>
      <l n="14">cætera, unum solummodo vellus pluvia cælesti perfudit,</l>
      <l n="15">ipse confessori silente prorsus et sereno aöre, prout</l>
      <l n="16">opus habebat, occulti roris gratiam, qua sitiens re-</l>
      <l n="17">crearetur, ministravit. Completo autem hoc tempore,</l>
      <l n="18">admonitus est oraculo divino procedere de latebris, eo</l>
      <l n="19">quod jam persecutionis turbo pertransisset: qui ut</l>
      <l n="20">repentinus apparuit in publico, gratissime ab omnibus,</l>
      <l n="21">quasi a paradiso veniens, susceptus est: coepitque ex</l>
      <l n="22">tempore fidem confirmare omnium, quæ sævitia tem-</l>
      <l n="23">pestatis erat nimium convulsa. Interea Deo dilectus</l>
      <l n="24">antistes Maximus, longa provectus ætate, diem clausit</l>
      <l n="25">ultimum. Nec mora, Felix in episcopatum omnium</l>
      <l n="26">judicio eligitur, qui ut confessor invictissimus et doctor</l>
      <l n="27">extitit suavissimus: et quæ ore docebat, ipse cuncta.</l>
      <l n="28">opere complevit. Verum Felix, ut etiam humilitatis</l>
      <l n="29">quantam in corde haberet sublimitatem, insinuaret,</l>
      <l n="30">verecunda se voce, ne hunc gradum suscipere deberet,</l>
      <l n="31">excusavit, dicens compresbyterum suum Quintum,</l>
      <l n="32">multo dignius honorem præfati gradus posse subire, eo</l>
      <l n="33">quod is septem diebus, antequam. ipse, ad ordinem</l>
      <l n="34">presbyterii fuisset promotus. Quod ita, ut postulabat,</l>
      <l n="35">expletum est: susceptumque episcopatus officium, ita</l>
      <l n="36">idem Quintus administravit, ut humiliter beatissimo</l>
      <l n="37">confessori submissus, illum pro se ad populum ser-</l>
      <l n="38">monem facere juberet: et ipse plebem oﬂicio, Felix</l>
      <l n="39">doctrina regeret. Qui videlicet Felix cum constantia</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p182">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE or s'r. nux. 191</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">CHAP. VII.-—ENJOYs DIVINE COMMUNICATIONS,</l>
      <l n="5">AND REFUSES THE BISHOPRIC.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Monnovna, he is said during this time to have en-</l>
      <l n="8">joyed the privilege of intercourse with the Most High.</l>
      <l n="9">There was also an old cistern in the same house, which</l>
      <l n="10">supplied him with water; and though this was dried</l>
      <l n="11">up by the heat of summer, yet water for his nourish—</l>
      <l n="12">ment never failed the holy Felix. For the merciful</l>
      <l n="13">Author of our salvation, who, when all around was dry,</l>
      <l n="14">caused the ﬂeece to drop with water, sent down from</l>
      <l n="15">heaven, through the still and bright sky, a secret rain</l>
      <l n="16">to refresh his fainting servant. At the end of six</l>
      <l n="17">months he was admonished by Divine Providence to</l>
      <l n="18">come forth from his retirement, as the fury of the per-</l>
      <l n="19">secution had now ceased. As soon as he appeared in</l>
      <l n="20">public, he was received by all with congratulations, as</l>
      <l n="21">if he was come from paradise ; and he began from time</l>
      <l n="22">to time to conﬁrm their faith, which had been much</l>
      <l n="23">shaken by the persecution. Meanwhile, God’s chosen</l>
      <l n="24">servant, Bishop Maximus, died at an extreme old age,</l>
      <l n="25">and Felix was at once, with the consent of all, elected</l>
      <l n="26">to the bishopric. This most worthy confessor and</l>
      <l n="27">teacher of the faith faithfully enacted in his own con-</l>
      <l n="28">duct the precepts which he had taught. But, to show</l>
      <l n="29">what exalted humility was in his heart, be excused him-</l>
      <l n="30">self from undertaking this ofﬁce, saying, that his fellow-</l>
      <l n="31">priest, Quintus, was more worthy of it than himself,</l>
      <l n="32">because he had been raised to priest’s orders seven</l>
      <l n="33">days before himself. This suggestion was adopted, and</l>
      <l n="34">Quintus was made bishop; but he, with great humility,</l>
      <l n="35">deferred in every thing to Felix, and caused him to</l>
      <l n="36">deliver the sermon to the people instead of himself;</l>
      <l n="37">and whilst he ruled, as far as regarded outward autho-</l>
      <l n="38">rity, Felix was the fountain-head of doctrine. To his</l>
      <l n="39">constancy in behalf of the faith which he professed, and</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p183">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">192 BEATI FELICIS VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">confessionis, et virtute valde praeclarus esset humili-</l>
      <l n="5">tatis, etiam summus voluntariæ paupertatis amator</l>
      <l n="6">extitit. Possederat namque ex paterna hæreditate</l>
      <l n="7">prædia multa, domosque, ac divitias plurimas: sed</l>
      <l n="8">tempore persecutionis proscriptus cuncta amiserat.</l>
      <l n="9">At vero pace ecclesiis reddita, cum posset sua jura repe-</l>
      <l n="10">tere, nequaquam ultra volebat: sed amicis suadentibus,</l>
      <l n="11">ut debita sibi jura reposceret, quæ recepta cum fænore</l>
      <l n="12">magnæ mercedis dispergere, ac dare pauperibus posset,</l>
      <l n="13">nullatenus id facere consentiens, forti sententia sugges-</l>
      <l n="14">tiones eorum repellebat, dicens, ‘ Omnia mihi licent,</l>
      <l n="15">sed non omnia expediunt. Absit enim ut res, quae</l>
      <l n="16">causa confessionis perdidi, repetam; absit ut terrenas</l>
      <l n="17">opes, -quas cælestium bonorum contemplatione semel</l>
      <l n="18">contempsi, quasi hæc minus sola sufficiant, ulla ratione</l>
      <l n="19">reposcam: quin potius pauper spiritu sequar Jesum,</l>
      <l n="20">quo opulentius regni cælorum dona percipiam: nec</l>
      <l n="21">diﬁidendum, quin ille qui me et vinculis tenebrisque</l>
      <l n="22">diri carceris eripuit, et ab hominibus secretum tanto</l>
      <l n="23">tempore pavit, etiam cetero vitæ meæ spatio, jactantem</l>
      <l n="24">in se cogitatum meum, ipse me enutriet.’ Hunc retinens</l>
      <l n="25">animum beatus confessor, tria tantum jugera ruris</l>
      <l n="26">modici, et hæc conducta, et unum hortulum proprii</l>
      <l n="27">juris, unde viveret, habuit.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">CAP. VIII.—DE MORTE 13va ET DE HONORIBUS</l>
      <l n="30">avos POST MORTEM ADEP'I‘US EST.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">SED hæc utraque, ne uno quidem famulo adjutus,</l>
      <l n="33">propria manu coluit: fructum autem ejusdem suæ</l>
      <l n="34">messis, vel hortuli adultum cum pauperibus semper</l>
      <l n="35">communicare gaudebat. Eandem autem et in habitu</l>
      <l n="36">parsimoniam Vir beatissimus sectabatur, ita ut simplici</l>
      <l n="37">tantum vestimento, et quod nonnunquam vix sibi sufﬁ-</l>
      <l n="38">ceret, esset contentus: si quid vero superesset, pau-</l>
      <l n="39">peribus erogaret: et si forte aliunde contigit, ut gemi-</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p184">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE OF s'r. FELIX. 193</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">his distinguished humility, he added the merit of volun-</l>
      <l n="5">tary poverty. For he originally possessed, by inhe-</l>
      <l n="6">ritance from his father, many farms and houses, and</l>
      <l n="7">much money: but when he was proscribed during the</l>
      <l n="8"></l>
      <l n="9">persecution, he lost all. When peace was restored to</l>
      <l n="10">the Church, and he had it in his power to resume his</l>
      <l n="11">rights, he would not do so. His friends tried to per-</l>
      <l n="12">suade him that he might reclaim them with much inter-</l>
      <l n="13">est, and spend the money, or give it to the poor; but</l>
      <l n="14">he would not be prevailed on, saying, “All things are</l>
      <l n="15">lawful, but all things are not expedient; far be it from</l>
      <l n="16">me that I should set about recovering my earthly pos-</l>
      <l n="17">sessions, as if those in heaven, which I have preferred</l>
      <l n="18">to them, are not sufﬁcient. Rather let me be poor, and</l>
      <l n="19">follow in spirit aﬁer J esus, that I may reap a more</l>
      <l n="20">abundant reward in his heavenly kingdom. Nor do I</l>
      <l n="21">doubt that He who saved me from chains, and the dark</l>
      <l n="22">prison, and so long sustained me away from the face of</l>
      <l n="23">men, will feed me through the rest of my life if I cast</l>
      <l n="24">all my care upon Him.” Such was the humility of the</l>
      <l n="25">holy father: he would only take back a little garden as</l>
      <l n="26">his own property, and three acres of land, for which he</l>
      <l n="27">paid a rent.</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">CHAP. VIII.—ms DEATH AND POSTHUMOUS</l>
      <l n="30">HONOURS.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">MOREOVER, be cultivated these with his own hands,</l>
      <l n="33">without the assistance even of a single servant, and he</l>
      <l n="34">took delight in bestowing on the poor a part of their</l>
      <l n="35">produce. He displayed the same frugality in his dress,</l>
      <l n="36">and was content with a single garment, which some-</l>
      <l n="37">times was hardly enough for him. Every thing super-</l>
      <l n="38">ﬂuous he gave to the poor; and if by chance be ob—</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p185">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">194 BEATI mamma VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">num haberet indumentum, mox nudum meliore re-</l>
      <l n="5">fovit.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Tali vivens pietate,vir et nomine et merito Felix, ple-</l>
      <l n="8">nus dierum atque opemm bonorum defunctus est: ac</l>
      <l n="9">viam patrum secutus, æternam est receptus in gloriam,</l>
      <l n="10">sicut etiam signa, quæ in ecclesia in qua sepultus est</l>
      <l n="11">sunt facta, perplura testantur.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">Erat enim ibi quidem rusticus, pauper rebus sed</l>
      <l n="14">ﬁde integer, qui angustam pauperiem duorum solum-</l>
      <l n="15">modo boum possessione sustentabat, vel ipse videlicet</l>
      <l n="16">his utens, vel vicinis utendas, pacta mercede com-</l>
      <l n="17">modans: quos cum multa inops cura diligeret, atque</l>
      <l n="18">servaret, quadam nocte furto ablatos perdidit; at</l>
      <l n="19">mane facto, cum eos furatos certissime comperisset,</l>
      <l n="20">amissa omni spe suæ quæsitionis vel inventionis,</l>
      <l n="21">petit rapido cursu ecclesiam sancti Felicis, ibidem-</l>
      <l n="22">que adveniens ante fores domus sanctæ prostemi-</l>
      <l n="23">tur, ﬁxoque in terram vultu implorat et obsecrat</l>
      <l n="24">sanctum Felicem reddere sibi boves, quas perdide-</l>
      <l n="25">rat: testatus multum cum lachrymis, nunquam se-</l>
      <l n="26">ipsum, si non boves reciperet, exiturum. Quod dum</l>
      <l n="27">die toto voce quidem rustica, sed fidelissima mente</l>
      <l n="28">fecisset, superveniente vespera, ejectus est violentia</l>
      <l n="29">turbæ, et sacris propulsatus ab ædibus. Venit autem</l>
      <l n="30">domum, nec omittit continuis in lamentis noctem ducere</l>
      <l n="31">pervigilem. Verum quia omnis qui petit accipit, et qui</l>
      <l n="32">quærit invenit, et pulsanti aperietur, et sicut Psalmista</l>
      <l n="33">ait, Desiderium pauperum eæaudim't Dominus, medio</l>
      <l n="34">noctis tempore, cum cæteris hominibus ac rebus om-</l>
      <l n="35">nibus quietis, ipse solus excitante suo dolore, ac pau-</l>
      <l n="36">pertate pervigil faceret: mirum dictu, venere subito ad</l>
      <l n="37">ostium ejus boves, quos quærebat, Divino videlicet</l>
      <l n="38">nutu, et prædonibus erepti, ad domum Domini per</l>
      <l n="39">loca. avia inter tenebras noctis erroresque revocati: pul-</l>
      <l n="40">santesque cornibus ostia ejus in quo manebat tugurii,</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p186">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE or 81'. nux. 195</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">tained a second garment, he very speedily gave to some</l>
      <l n="5">poor naked wretch the better of the two.</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">Such were the piety, reputation, and merits of Felix.</l>
      <l n="8">He died full of days and good works; and following in</l>
      <l n="9">the track of the old fathers, was received into everlast-</l>
      <l n="10">ing glory, as is evident from many signs displayed in</l>
      <l n="11">the church wherein he was buried.</l>
      <l n="12"></l>
      <l n="13">There was a certain countryman, poor in worldly</l>
      <l n="14">goods, but rich in faith, who supported himself in</l>
      <l n="15">straitened circumstances by the possession of two oxen,</l>
      <l n="16">which he used in his own work, and also let out for</l>
      <l n="17">hire to his neighbours. These oxen, which he took great</l>
      <l n="18">care of, were one night stolen; and their owner, in the</l>
      <l n="19">morning, when he discovered the loss, without the slight-</l>
      <l n="20">est idea of searching for and ﬁnding them, ran to the</l>
      <l n="21">church of St. Felix, where he threw himself prostrate</l>
      <l n="22">on the ground before the doors of the sacred house;</l>
      <l n="23">and, ﬁxing his eyes on the earth, besought the holy</l>
      <l n="24">man to restore him his oxen which he had lost, and</l>
      <l n="25">vowed never to leave the church until he should reco-</l>
      <l n="26">ver them. He remained there all the day, uttering</l>
      <l n="27">cries which savoured of a rustic dialect, but neverthe-</l>
      <l n="28">less evinced the faith which was in his heart. When</l>
      <l n="29">evening came on he was ejected by the multitude, and</l>
      <l n="30">thrust out of the sacred ediﬁce. He then returned</l>
      <l n="31">home, where he continued his lamentations all the</l>
      <l n="32">night. But, because every one who asks receives, and</l>
      <l n="33">who seeks ﬁnds, and to him who knocks it shall be</l>
      <l n="34">opened, and, as the Psalmist says, “The Lord hath</l>
      <l n="35">heard the desire of the poor,” at midnight, when every</l>
      <l n="36">thing was buried in sleep, and the poor man alone was</l>
      <l n="37">kept awake by poverty and sorrow for his loss, on a</l>
      <l n="38">sudden, wonderful to be related, the oxen which he was</l>
      <l n="39">seeking came to the door, as if by Divine interposition,</l>
      <l n="40">having returned safe from the hands of the robbers,</l>
      <l n="41">through the wild country and the darkness of night, to</l>
      <l n="42">their owner’s house. They knocked with their horns</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p187">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">196 BEATI FELICI! VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">jam sese advenisse aignabant: sed ille multum tremens,</l>
      <l n="5">non jam boves auos, sed fures sibi mrsus adesse credens,</l>
      <l n="6">diutius fores aperire tardavit, donec idem boves, quasi</l>
      <l n="7">causam domini tardantis intelligentes, mugitu quoque</l>
      <l n="8">emisso se esse, qui ad ostia domestica pulsassent, de-</l>
      <l n="9">monstrarent: receptis autem bobus rusticus, non rus-</l>
      <l n="10">tice aed docte ac ﬁdeliter agens, festinavit primo mane</l>
      <l n="11">debitas redditori suo gratias rependere : assumens enim</l>
      <l n="12">secum boves, venit ad ecclesiam sancti Felicis, omnibus</l>
      <l n="13">et illo iter faciens, et ibidem perveniens, beneficia. quæ</l>
      <l n="14">a sancto confessore percepisset, lætabunda voce repli-</l>
      <l n="15">cans et ostendens: et quia multum plorans vel inqui-</l>
      <l n="16">rendo suos boves, vel in recipiendo præ gaudio ocu-</l>
      <l n="17">lorum quoque aciem non minimum læserat: et hujus</l>
      <l n="18">detrimenti solatium a beato Felice quærens, accepit:</l>
      <l n="19">sicque domum redit, duplici gratiæ cælestis munere</l>
      <l n="20">repletus.</l>
      <l n="21"></l>
      <l n="22">Cumque in honorem ejusdem beati confessoris,</l>
      <l n="23">augustior ecclesia fabricaretur, erant in proximo</l>
      <l n="24">ipsius ecclesiæ duo rustica ædificia importuna situ,</l>
      <l n="25">simul et deformia visu, quæ omne decus ecclesiæ non</l>
      <l n="26">parum sua obscuritate fædabant. Volens autem vene-</l>
      <l n="27">rabilis ac Deo dilectus antistes Paulinus tolli hæc ædi-</l>
      <l n="28">ﬁcia, et emundari loca, in quibus sita fuerant, postulavit</l>
      <l n="29">eos, ad quorum possessionem pertinebant, hanc beato</l>
      <l n="30">Felici præbere reverentiam, ut ad illustrandum decorau-</l>
      <l n="31">dumque locum ecclesiæ ejus privata sua tecta pateren-</l>
      <l n="32">tur auferri. At illi preces ejus rustica obstinatione</l>
      <l n="33">spementes, magis se animas dare, quam suas possessi-</l>
      <l n="34">ones relinquere posse dicebant. Cumque episcopum</l>
      <l n="35">tæderet msticos rixa. vincere, victi sunt Divinæ potentiae</l>
      <l n="36">manu. N am nocte quadam, quiescentibus cunctis, su-</l>
      <l n="37">bitus ignis ex una cellarum eamndem exoriens, vicina</l>
      <l n="38">paullatim ædificia petere coepit, ita ut magis magisque</l>
      <l n="39">suis incrementis adauctus, et prope et longe posita</l>
      <l n="40">habitacula cuncta consumpturus esse videretur. Tunc</l>
      <l n="41">tantis excitatis fragoribus et globis ignium, cives accur-</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p188">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE OF ST. FELIX. 197</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">against the door of the house, to signify that they were</l>
      <l n="5">come back; but the poor man, in fear and trembling,</l>
      <l n="6">thinking that the thieves were returned, durst not open</l>
      <l n="7">the door, until the oxen, as if understanding the cause</l>
      <l n="8">of his delay, informed him Who they were by lowing.</l>
      <l n="9">The rustic, having thus recovered his cattle, acted by</l>
      <l n="10">no means like a rustic on the occasion, but like a wise</l>
      <l n="11">man and a faithful Christian ; for the ﬁrst thing which</l>
      <l n="12">he did in the morning was to offer up thanks to Him</l>
      <l n="13">who had restored them. He went to the church of St.</l>
      <l n="14">Felix, and took his oxen along with him. He joyfully</l>
      <l n="15">told every one who met him on his way thither, and also</l>
      <l n="16">those who were at the church, the beneﬁts which he had</l>
      <l n="17">received from the holy confessor; and, inasmuch as by</l>
      <l n="18">lamenting for his loss, or from joy at their recovery, he had</l>
      <l n="19">done no small injury to his eyes, he offered up apetition</l>
      <l n="20">to St. Felix, and got them cured; so that he returned</l>
      <l n="21">home beneﬁted in more ways than one, and full of joy.</l>
      <l n="22"></l>
      <l n="23">At this time they desired to erect a more noble build-</l>
      <l n="24">ing in honour of the saint; and for this purpose wished</l>
      <l n="25">to remove two small cottages of disagreeable exterior,</l>
      <l n="26">which stood in the way, and presented a most unsightly</l>
      <l n="27">appearance in the vicinity of the church. With this</l>
      <l n="28">end in view, Bishop Paulinus requested their owners to</l>
      <l n="29">pay respect to the holy Saint Felix, and suffer their</l>
      <l n="30">private houses to be removed, in order to beautify and</l>
      <l n="31">improve the church. The owners, however, perversely</l>
      <l n="32">rejected his request, and said they would part with</l>
      <l n="33">their lives rather than their property. The bishop de-</l>
      <l n="34">spaired of being able to overcome their obstinacy, but</l>
      <l n="35">this was speedily brought about by the Divine inter—</l>
      <l n="36">position: for one night, when all were asleep, a con-</l>
      <l n="37">ﬂagration suddenly arose from one of those same cells,</l>
      <l n="38">and began to spread to the neighbouring houses, appa-</l>
      <l n="39">rently gaining fresh strength every moment, and likely</l>
      <l n="40">to consume all the houses far and near. Roused by</l>
      <l n="41">the noise and the ﬂames, the citizens ﬂocked together</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p189">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">198 BEATI mucus VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">rerunt, ut vel incendium, si possent, omnes aquas fun-</l>
      <l n="5">dendo restinguerent: vel de suis singuli domibus, quæ</l>
      <l n="6">possent, igni præripientes, auferrent. Cumque se nil</l>
      <l n="7">valere posse conspicerent, cæpenmt quærere Divinum,</l>
      <l n="8">ubi humanum cessabat auxilium: advolant ergo duce</l>
      <l n="9">episcopo ad ecclesiam sancti Felicis, flectunt genua.,</l>
      <l n="10">supemæ auxilia protectionis implorant: divertunt inde</l>
      <l n="11">ad ecclesiam beatorum Apostolorum, quæ contigua erat</l>
      <l n="12">ecclesiæ beati Felicis: et inde per intercessionem apo-</l>
      <l n="13">stolicam cælestia præsidii dona flagitantes. Ubi post-</l>
      <l n="14">quam oratum est, rediit domum episcopus, sumptam—</l>
      <l n="15">que de ligno Dominicæ crucis non grandem assulam,</l>
      <l n="16">misit in medium incendii furentis, statimque immensa</l>
      <l n="17">illa volumina ﬂammarum, quæ tanta virorum manus,</l>
      <l n="18">aquas spargendo nequiverat, ipse lignum addendo re-</l>
      <l n="19">stinxit. Tanta etenim sanctæ crucis erat virtus, ut sese</l>
      <l n="20">natura relinqueret: et ignis qui omnia solet ligna devo-</l>
      <l n="21">rare, ipse ligno Dominicæ passionis velut exustus, ab-</l>
      <l n="22">sumeretur. Ubi vero tempestas tanta sopita, et mane</l>
      <l n="23">redeunte cives dira noctis opera considerare venerunt,</l>
      <l n="24">credunt non parva tantis incendiis damna esse perpes-</l>
      <l n="25">sos: inventum est autem nihil prorsus exustum, nisi</l>
      <l n="26">quod debebat aduri. Ex illis etenim domibus duabus,</l>
      <l n="27">de quibus prædiximus, quas et homines consumere</l>
      <l n="28">atque auferre disposuerunt, unam flammis absumptam</l>
      <l n="29">videbant. Quo facto multum erubuit rusticus ille, qui</l>
      <l n="30">sua tecta contra decorem sanctorum ædificiorum stolida</l>
      <l n="31">obstinatione defenderat, cernens se invitum nulla mer-</l>
      <l n="32">cede perdidisse, quæ in gratiam sanctorum sponte nole-</l>
      <l n="33">bat amittere, et mox ipse, quod igni superfuerat de ædi-</l>
      <l n="34">bus, propria ccepit manu abolere, quatenus ocissime</l>
      <l n="35">omnis circa ecclesiam beati confessoris locus congrua</l>
      <l n="36">sanctis claritate ac luce redderetur insignis. Ablata</l>
      <l n="37">autem omni fæditate ruderum ac sordium earundem,</l>
      <l n="38">perstabat beatus antistes Paulinus ecclesiam quam cæ-</l>
      <l n="39">perat, ad perfectum deducere: cujus ædificium omne</l>
      <l n="40">tribus annis perfecit, et in picturis atque omni ornatu</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p190">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">mn: or sun anx. 199</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">to put out the ﬁre, by throwing water upon it; or, at</l>
      <l n="5">all events, to save their pmperty from the houses. But</l>
      <l n="6">they found all human aid was unavailing, and they</l>
      <l n="7">began to turn their attention to prayer. Led by the</l>
      <l n="8">bishop, they thronged to the church of St. Felix, and</l>
      <l n="9">on bended knees supplicated for assistance from on</l>
      <l n="10">high. They then proceeded to the adjoining church of</l>
      <l n="11">the Apostles, and put up the same prayer. After this,</l>
      <l n="12">the bishop returned home, and taking a small splinter</l>
      <l n="13">of the wood of our Lord’s cross, threw it into the midst</l>
      <l n="14">of the ﬁre. Immediately the ﬂames subsided, and this</l>
      <l n="15">small fragment of wood effected what so many men,</l>
      <l n="16">with abundance of water, had not been able to accom-</l>
      <l n="17">plish. Such, indeed, was its power, that the usual</l>
      <l n="18">nature of things was changed; and ﬁre, which usually</l>
      <l n="19">consumes every thing, was itself consumed by the wood</l>
      <l n="20">of our Lord’s passion. When the conﬂagration was</l>
      <l n="21">over, the citizens came in the morning to see what</l>
      <l n="22">havoc had been committed during the night, and ex-</l>
      <l n="23">pected to ﬁnd that they were great losers: but they</l>
      <l n="24">found that nothing had been bumt, except what de-</l>
      <l n="25">served to be burnt. Of the two houses before-men-</l>
      <l n="26">tioned, which even themselves wished to destroy, one</l>
      <l n="27">was utterly consumed by the ﬂames. The owner was</l>
      <l n="28">put to shame by the thing; for be perceived that he</l>
      <l n="29">had lost his house all the same, without meriting any</l>
      <l n="30">obligation from the holy father; and immediately after-</l>
      <l n="31">wards began to pull down with his own hands all</l>
      <l n="32">that was still standing of both the houses, so that the</l>
      <l n="33">whole space round the church might be cleared, and be</l>
      <l n="34">rendered worthy the merits of the saint. When all the</l>
      <l n="35">rubbish was removed, the Bishop Paulinus persevered</l>
      <l n="36">in rebuilding the church, and accomplished the task in</l>
      <l n="37">three years, adding pictures, and every other proper</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p191">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">200 BEATI ":me VITA.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">suo debito ﬁne conclusit: in qua felicissima beati Felicis</l>
      <l n="5">vita et passio in æternum memorabilis celebratur, qui</l>
      <l n="6">die quartadecima mensis Januarii consummato cursu</l>
      <l n="7">certaminis gloriosi percepit coronam vitæ, quam repro-</l>
      <l n="8">misit Deus diligentibus se.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">[Explicit liber de Vita et Confession sancti Felicis,</l>
      <l n="11">quem ego famulus Christi Beda de metrico</l>
      <l n="12">opere beati qn'scqn' Paulini simplici</l>
      <l n="13">eremum- transtuli.]</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p192">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE or s'r. FELXX. 201</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">ornament. In this church are celebrated the blessed</l>
      <l n="5">life and ever memorable passion of Saint Felix, who, on</l>
      <l n="6">the 14th of January, ﬁnished his glorious career, and</l>
      <l n="7">received the crown of life which God hath promised to</l>
      <l n="8">those which love Him.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">[7713 end of the Book of the Infe and Confession of</l>
      <l n="11">St. Felix, which I, Christ’s servant Bede,</l>
      <l n="12">translated into proae out of the</l>
      <l n="13">metrical work of the Holy</l>
      <l n="14">Bishop Paulinum]</l>
      <l n="15"></l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p193">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">DE VITA ET MIRACULIS</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">SANCTI CUTHBERTI,</l>
      <l n="5"></l>
      <l n="6">EPISCOPI LINDISFARNENSIS.</l>
      <l n="7"></l>
      <l n="8">PRAEFATIO.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">Domino sancto ac beatissimo Patri Eadfrido Episcopo, sed</l>
      <l n="11">et omni Congregatiom' Fratrum, qui in Lindisfamensi</l>
      <l n="12">Insula Christo deserviunt, Beda ,jidelis vester conservus,</l>
      <l n="13">salutem.</l>
      <l n="14"></l>
      <l n="15">QUIA jussistis, dilectissimi, ut in libro, quem de vita</l>
      <l n="16">beatæ memoriæ patris nostri Cuthberti vestro rogatu</l>
      <l n="17">composui, præfationem aliquam, juxta morem, in fronte</l>
      <l n="18">præfigerem, per quam legentibus universis et vestræ</l>
      <l n="19">desiderium voluntatis et obeditionis nostræ pariter as-</l>
      <l n="20">sensio fraterna. claresceret; placuit in capite præfationis</l>
      <l n="21">et vobis qui nostis ad memoriam revocare, et eis qui</l>
      <l n="22">ignorant hæc forte legentibus notum facere ; quia nec</l>
      <l n="23">sine certissima exquisitione rerum gestarum aliquid de</l>
      <l n="24">tanto viro scribere, nec tandem ea, quæ scripseram, sine</l>
      <l n="25">subtilissima examinatione testium indubiorum passim</l>
      <l n="26">transcribenda quibusdam dare præsumsi. Quin potius</l>
      <l n="27">primo diligenter exordium, progressum et terminum</l>
      <l n="28">gloriosissimæ conversationis ac vitæ illius ab his, qui</l>
      <l n="29">nOverant, investigans, quorum etiam nomina in ipso</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p194">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">THE</l>
      <l n="3">LIFE AND MIRACLES</l>
      <l n="4"></l>
      <l n="5">OF</l>
      <l n="6"></l>
      <l n="7">SAINT CUTHBERT,</l>
      <l n="8">BISHOP OF LINDISFARNE.</l>
      <l n="9"></l>
      <l n="10">PREFACE.</l>
      <l n="11"></l>
      <l n="12">To the holy and most blessed Father Bishop Eadﬁ'id, and</l>
      <l n="13">to all the Congregation of Brothers also, who serve</l>
      <l n="14">Clm'st in the Island of I/indisfarrw, Bede, your faithful</l>
      <l n="15">fellow-semant, sends greeting.</l>
      <l n="16"></l>
      <l n="17">NASMUCH as you bade me, my</l>
      <l n="18">beloved, preﬁx to the book, which</l>
      <l n="19">I have written at your request</l>
      <l n="20">about the life of our father Cuth-</l>
      <l n="21">. bert, of blessed memory, some pre-</l>
      <l n="22">6 face, as I usually do, by which its</l>
      <l n="23">_"- readers might become acquainted</l>
      <l n="24">with your desire and my readiness</l>
      <l n="25">to gratify it, it has seemed good to me, by way of pre-</l>
      <l n="26">face, to recal to the minds of those among you who</l>
      <l n="27">know, and to make known to those readers who were</l>
      <l n="28">before ignorant thereof, how that I have not presumed</l>
      <l n="29">without minute investigation to write any of the deeds</l>
      <l n="30">of so great a man, nor without the most accurate ex-</l>
      <l n="31">amination of credible witnesses to hand over what I</l>
      <l n="32">had written to be transcribed. Moreover, when I learnt</l>
      <l n="33">from those who knew the beginning, the middle, "and</l>
      <l n="34">the end of his glorious life and conversation, I some-</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">times inserted the names of these my authors, to esta-</l>
      <l n="37">o 2</l>
      <l n="38"></l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p195">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">204 VITA s. CUTHBERTI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">libro, aliquoties ob indicium certum cognitae veritatis</l>
      <l n="5">apponenda judicavi, sic demum ad schedulas manum</l>
      <l n="6">mittere incipio. At digesto opusculo, sed adhuc retento</l>
      <l n="7">in schedulis, frequenter et reverendissimo fratri nostro</l>
      <l n="8">Herefrido presbytero huc adventanti, et aliis, qui diutius</l>
      <l n="9">cum viro Dei conversati vitam illius optime noverant,</l>
      <l n="10">quæ scripsi legenda atque ex tempore retractanda præ-</l>
      <l n="11">stiti, ac nonnulla ad arbitrium eorum, prout videbantur,</l>
      <l n="12">sedulus emendavi; sicque omnibus scrupulorum am-</l>
      <l n="13">bagibus ad purum ablatis, certam veritatis indaginem</l>
      <l n="14">simplicibus explicitam sermonibus commendare mem-</l>
      <l n="15">branulis, atque ad vestræ quoque fraternitatis præsen-</l>
      <l n="16">tiam asportare curavi, quatenus vestræ auctoritatis ju-</l>
      <l n="17">dicio vel emendarentur falsa, vel probarentur vera. esse,</l>
      <l n="18">quæ scripta sunt. Quod cum, Domino juvante, patra-</l>
      <l n="19">rem, et coram senioribus ac doctoribus vestræ congre-</l>
      <l n="20">gationis libellus biduo legeretur, ac sollertissime per</l>
      <l n="21">singula ad vestmm pensaretur examen ; nullus omni-</l>
      <l n="22">modis inventus est sermo, qui mutari debuisset, sed</l>
      <l n="23">cuncta, quæ scripta erant, communi consilio decerne-</l>
      <l n="24">bantur absque ulla dubietate legenda, et his, qui reli-</l>
      <l n="25">gionis studio vellent, ad transeribendum esse tradenda.</l>
      <l n="26">Sed et alia multa nec minora his, quæ scripsimus, præ-</l>
      <l n="27">sentibus nobis, adinvicem conferentes, de vita et virtu-</l>
      <l n="28">tibus beati viri superiptulistis, quæ prorsus memoriæ</l>
      <l n="29">digna videbantur, si non deliberato ac perfecto operi</l>
      <l n="30">nova interserere vel superadjicere, minus congruum</l>
      <l n="31">atque indecorum esse constaret.</l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">Dehinc admonendam vestræ almitatis coronam ratus</l>
      <l n="34">sum, ut sicut ipse munus obedientiæ meæ, quod jubere</l>
      <l n="35">estis dignati, promtus solvere non distuli, ita vos quoque</l>
      <l n="36">ad reddendum mihi vestræ intercessionis præmium pigri</l>
      <l n="37">non sitis; sed cum eundem libellum relegentes pia sanc-</l>
      <l n="38">tissimi patris memoria vestros animos ad desideria regni</l>
      <l n="39">cælestis ardentius attollitis, pro mea quoque parvitate</l>
      <l n="40">memineritis Divinam exorare clementiam, quatenus et</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p196">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">LIFE 01? ST. CUTHBERT. 205</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">blish the truth of my narrative, and thus ventured to</l>
      <l n="5">put my pen to paper and to write; But when my work</l>
      <l n="6">was arranged, but still kept back from publication, I</l>
      <l n="7">frequently submitted it for perusal and for correction</l>
      <l n="8">to our reverend brother Hereﬁ'id the priest, and others,</l>
      <l n="9">who for a long time had well known the life and con-</l>
      <l n="10">versation of that man of God. Some faults were, at</l>
      <l n="11">their suggestion, carefully amended, and thus every</l>
      <l n="12">scruple being utterly removed, I have taken care to</l>
      <l n="13">commit to writing what I clearly ascertained to be the</l>
      <l n="14">truth, and to bring it into your presence also, my bre-</l>
      <l n="15">thren, in order that by the judgment of your authority,</l>
      <l n="16">what I have written might be either corrected, if false,</l>
      <l n="17">or certiﬁed to be true. Whilst, with God’s assistance,</l>
      <l n="18">Iwas so engaged, and my book was read during two</l>
      <l n="19">days by the elders and teachers of your congregation,</l>
      <l n="20">and was accurately weighed and examined in all its</l>
      <l n="21">parts, there was nothing at all found which required to</l>
      <l n="22">be altered, but every thing which I had written was by</l>
      <l n="23">common consent pronounced worthy to be read without</l>
      <l n="24">any hesitation, and to be handed over to be copied by</l>
      <l n="25">such as by zeal for religion should be disposed to do so.</l>
      <l n="26">But you also, in my presence, added many other facts</l>
      <l n="27">of no less importance than what I had written, con—</l>
      <l n="28">cerning the life and virtues of that blessed man, and</l>
      <l n="29">which well deserved to be mentioned, if I had not</l>
      <l n="30">thought it unmeet to insert new matter into a work,</l>
      <l n="31">which, after due deliberation, I considered to be per-</l>
      <l n="32">feet.</l>
      <l n="33"></l>
      <l n="34">Furthermore, I have thought right to admonish your</l>
      <l n="35">gracious company, that, as I have not delayed to render</l>
      <l n="36">prompt obedience to your commands, so you also may</l>
      <l n="37">not be slow to confer on me the reward of your inter-</l>
      <l n="38">cession; but when you read this book, and in pious</l>
      <l n="39">recollection of that holy father lift up your souls with</l>
      <l n="40">ardour in aspiration for the heavenly kingdom, do not</l>
      <l n="41">forget to entreat the Divine clemency in favour of my</l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p197">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">206 VITA s. CUTHBEBTI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">nunc pura mente desiderare et in futuro perfecta beati-</l>
      <l n="5">tudine merear videre bona Domini in terra viventium:</l>
      <l n="6">sed, et me defuncto, pro redemptione animæ meæ, quasi</l>
      <l n="7">familiaris et vemaculi vestri, orare, et missas facere, et</l>
      <l n="8">nomen meum inter vestra scribere dignemini. Nam et</l>
      <l n="9">tu, sanctissime antistes, hoc te mihi promisisse jam</l>
      <l n="10">retines, in cujus etiam testimonium futuræ conscrip-</l>
      <l n="11">tionis religioso fratri vestro Guthfrido mansionario præ-</l>
      <l n="12">cepisti, ut in albo vestræ sanctæ congregationis meum</l>
      <l n="13">nunc quoque nomen apponeret. Sciat autem sanctitas</l>
      <l n="14">vestra, quia vitam ejusdem Deo dilecti patris nostri,</l>
      <l n="15">quam vobis prosa editam dedi, aliquanto quidem bre-</l>
      <l n="16">vius, sed eodem tamen ordine, rogantibus quibusdam e</l>
      <l n="17">nostris fratribus, heroicis dudum versibus edidi; quos</l>
      <l n="18">si vos habere delectat, a nobis exemplar accipere po-</l>
      <l n="19">testis; in cujus operis præfatione promisi me alias de</l>
      <l n="20">vita et miraculis ejus latius esse scripturum, quam</l>
      <l n="21">videlicet promissionem in præsenti opusculo, prout</l>
      <l n="22">Dominus dederit, adimplere satago. Orantem ergo pro</l>
      <l n="23">nobis, beatitudinem vestram Dominus omnipotens cus-</l>
      <l n="24">todire dignetur incolumem, dilectissimi fratres et domini</l>
      <l n="25">mei. Amen.</l>
      <l n="26"></l>
      <l n="27">CAP. L—QUOMODO PUER nm CUTHBERTUS pm:</l>
      <l n="28"></l>
      <l n="29">INFANTEM SIT PREDICTO EPISCOPATUI ADMONI-</l>
      <l n="30">TUS.</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">PRINCIPIUM nobis scribendi de vita beati Cuthberti</l>
      <l n="33">Hieremias propheta consecrat, qui anachoreticæ per-</l>
      <l n="34">fectionis statum gloriﬁcans ait, [Threm iii. 27.] Bonum</l>
      <l n="35">est viro cum partaveritjugum ab adolescentia sua; sedebit</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37"></l>
      <l n="38"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p198">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">un: or 81‘. cu’rnnnn’r. ’ 207</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">littleness, in as far as I may deserve both at present</l>
      <l n="5">with singleness of mind to long for and hereaﬁer in</l>
      <l n="6">perfect happiness to behold the goodness of our Lord</l>
      <l n="7">in the land of the living. But also when I am defunct,</l>
      <l n="8">pray ye for the redemption of my soul, for I was your</l>
      <l n="9">friend and faithﬁll servant; offer up masses for me, and</l>
      <l n="10">enrol my name among your own. For you, also, most</l>
      <l n="11">holy prelate, remember to have promised this to me,</l>
      <l n="12">and in testimony of such future enrolment you gave</l>
      <l n="13">orders to your pious brother Guthfrid, that he should</l>
      <l n="14">even now enrol my name in the white book of your</l>
      <l n="15">holy congregation. And may your holiness know that</l>
      <l n="16">I already have written in heroic verse, as well as in this</l>
      <l n="17">prose work, which I offer to you, the life of this same</l>
      <l n="18">our father beloved by God, somewhat moi‘e brieﬂy in-</l>
      <l n="19">deed, but nevertheless in the same order, because some</l>
      <l n="20">of our brethren entreated the same of me: and if you</l>
      <l n="21">wish to have those verses, you can obtain from me a</l>
      <l n="22">copy of them. In the preface of that work I promised</l>
      <l n="23">that I would write more fully at another time of his</l>
      <l n="24">life and miracles; which promise, in my present work, I</l>
      <l n="25">have, as far as God has allowed me, done my best to</l>
      <l n="26">perform.</l>
      <l n="27"></l>
      <l n="28">Wherefore it is my prayer for you, that Almighty</l>
      <l n="29">God may deign to guard your holinesses in peace and</l>
      <l n="30">safety, dearest brethren and masters of mine.-—Amen !</l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32">CHAP. I.-—HOW CUTHBERT, THE CHILD or GOD,</l>
      <l n="33">WAS WARNED BY A CHILD OF ms FUTURE BISHOP-</l>
      <l n="34">mo.</l>
      <l n="35"></l>
      <l n="36">THE beginning of our history of the life of the</l>
      <l n="37">blessed Cuthbert is hallowed by Jeremy the prophet,</l>
      <l n="38">who, in exaltation of the auchorite’s perfect state, says,</l>
      <l n="39">“ It is good for a man, when he hath home the yoke</l>
      <l n="40">from his youth; he shall sit alone, and shall be silent,</l>
      <l n="41"></l>
      <l n="42"></l>
      <l n="43"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p199">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">208 VITA s. CUTHBERTI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">solitarius et tacebit, quia levabit se super se. Hujus</l>
      <l n="5">namque boni dulcedine accensus, vir Domini Cuthbertus</l>
      <l n="6">ab ineunte adolescentia jugo monachicæ institutionis</l>
      <l n="7">collum subdidit; et ubi opportunitas juvit, arrepta etiam</l>
      <l n="8">conversatione anachoretica, non pauco tempore solitarius</l>
      <l n="9">sedere atque ob suavitatem Divinæ contemplationis ab</l>
      <l n="10">humanis tacere delectabatur alloquiis. Sed ut hæc in</l>
      <l n="11">majore ætate posset, superna illum gratia ad viam veri-</l>
      <l n="12">tatis paullatim a primis jam pueritiae incitaverat annis ;</l>
      <l n="13">siquidem usque ad octavum ætatis annum, qui post</l>
      <l n="14">ïnfantiam pueritiæ primus est, solis parvulorum ludis et</l>
      <l n="15">lasciviæ mentem dare noverat, ita ut illud beati Samuelis</l>
      <l n="16">tunc de ipso posset testimonium dici, [1 Reg. iii. 7.]</l>
      <l n="17">Porro Cuthbertus necdum sciebat Dominum, neque</l>
      <l n="18">revelatusfuerat ei sermo Domini. Quod in præconium</l>
      <l n="19">laudis dictum est pueritiæ illius, qui ætate major per-</l>
      <l n="20">fecte jam cogniturus erat Dominum, ac sermonem</l>
      <l n="21">Domini revelata cordis aure percepturus. Oblectabatur</l>
      <l n="22">ergo, ut diximus, jocis et vagitibus, juxta quod ætatis</l>
      <l n="23">ordo poscebat. Parvulorum conventiculis interesse</l>
      <l n="24">cupiebat, ludentibus colludere desiderabat; et quia</l>
      <l n="25">agilis natura atque acutus erat ingenio, contendentibua</l>
      <l n="26">ludo sæpius prævalere consueverat, adeo ut, fessis non-</l>
      <l n="27">nunquam ceteris, ille indefessus adhuc, si qui ultra</l>
      <l n="28">secum vellent certare, quasi victor lætabundus inqui-</l>
      <l n="29">reret. Sive enim saltu, sive cursu, sive luctatu, seu</l>
      <l n="30">quolibet alio membrorum sinuamine, se exercerent, ille</l>
      <l n="31">omnes æquævos, et nonnullos etiam majores, a se glo-</l>
      <l n="32">riabatur esse superatos. Cum enim esset parvulus, ut</l>
      <l n="33">parvulus sapiebat, ut parvulus cogitabat; qui post-</l>
      <l n="34">modum factus vir, plenissime ea, quæ parvuli erant,</l>
      <l n="35">deposuit.</l>
      <l n="36"></l>
      <l n="37">Et quidem Divina. dispensatio primitus elationem</l>
      <l n="38">animi puerilis digno pædagogo compescere dignata est.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p200">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">un: 0F s'r. cu'rnnaa'r. 209</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">because he shall mise himself above himse .” For,</l>
      <l n="5">inspired by the sweetness of this good, Cuthbert, the</l>
      <l n="6">man of God, from his early youth bent his neck beneath '</l>
      <l n="7">the yoke of the monastic institution; and when occasion</l>
      <l n="8">presented itself, having laid fast hold of the anachoretic</l>
      <l n="9">life, he rejoiced to sit apart for no small space of time,</l>
      <l n="10">and for the sweetness of divine meditation to hold his</l>
      <l n="11">tongue silent from human colloquy. But that he should</l>
      <l n="12">be able to do this in his advanced years, was the effect</l>
      <l n="13">of God’s grace inciting him gradually to the way of</l>
      <l n="14">truth from his early childhood ; for even to the eighth</l>
      <l n="15">year of his life, which is the ﬁrst year of boyhood suc-</l>
      <l n="16">ceeding to infancy, he gave his mind to such plays and</l>
      <l n="17">enjoyments alone as boys delight in, so that it might he</l>
      <l n="18">testiﬁed of him as it was of Samuel, “ Moreover Cuth-</l>
      <l n="19">bert knew not yet the Lord, neither had the voice of</l>
      <l n="20">the Lord been revealed to him.” Such was the pane-</l>
      <l n="21">gyric of his boyhood, who in more ripened age was</l>
      <l n="22">destined perfectly to know the Lord, and opening the</l>
      <l n="23">ears of his mind to imbibe the voice of God. He took</l>
      <l n="24">delight, as we have stated, in mirth and clamour; and,</l>
      <l n="25">as was natural at his age, rejoiced to attach himself to</l>
      <l n="26">the company of other boys, and to share in their sports:</l>
      <l n="27">and because he was agile by nature, and of a quick</l>
      <l n="28">mind, he often prevailed over them in their boyish con-</l>
      <l n="29">tests, and frequently, when the rest were tired, he alone</l>
      <l n="30">would hold out, and look triumphantly around to see if</l>
      <l n="31">any remained to contend with him for victory. For in</l>
      <l n="32">jumping, running, wrestling, or any other bodily exer-</l>
      <l n="33">cise, he boasted that he could surpass all those who</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">were of the same age, and even some that were older</l>
      <l n="36">than himself. For when he was a child, he knew as a</l>
      <l n="37">child, he thought as a child; but afterwards, when he</l>
      <l n="38">became a man, he most abundantly laid aside all those</l>
      <l n="39">childish things. '</l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41">And indeed Divine Providence found from the ﬁrst</l>
      <l n="42">a worthy preceptor to curb the sallies of his youthful</l>
      <l n="43"></l>
      <l n="44"></l>
      <l n="45"></l>
    </page>
    <page n="GILES v04.p201">
      <headline/>
      <l n="1"></l>
      <l n="2">210 VITA s. CUTHBERTI.</l>
      <l n="3"></l>
      <l n="4">Nam, sicut beatæ memoriæ Trumwine episcopus ab</l>
      <l n="5">ipso Cuthberto sibi dictum perhibebat, dum quadam</l>
      <l n="6">die solito luctamini in campo quodam non modica</l>
      <l n="7">puerorum turba insisteret, interesset et ipse, et sicut</l>
      <l n="8">ludentium levitas solet, contra congruum naturæ statum</l>
      <l n="9">variis flexibus membra plerique sinuarent, repente unus</l>
      <l n="10">de parvulis, triennia ferme, ut videbatur, accurrit ad</l>
      <l n="11">eum, et quasi senili constantia oæpit hortari, ne jocis et</l>
      <l n="12">otio indulgeret, sed stabilitati potius mentem simul et</l>
      <l n="13">membra subjugaret. Quo monita spernente, luget ille</l>
      <l n="14">corruens in terram et faciem lacrimis rigans. Accur-</l>
      <l n="15">runt consolaturi ceteri, sed ille perstat in fletu. Inter-</l>
      <l n="16">rogant quid haberet repentinum, unde tantis afﬁceretur</l>
      <l n="17">lamentis. At ille tandem exclamans, consolanti se</l>
      <l n="18">Cuthberto, ‘Quid,’ inquit, ‘haec, sanctissime antistes</l>
      <l n="19">et presbyter Cuthberte, et naturæ et gradui tuo con-</l>
      <l n="20">traria geris? Ludere te inter parvulos non decet, quem</l>
      <l n="21">Dominus etiam majoribus natu magistnxmyirtutis con-</l>
      <l n="22">secravit.’ Audiens hæc bonæ indolis puer, ﬁxa inten-</l>
      <l n="23">tione suscegt, maestumque infantem piis demulcens</l>
      <l n="24">blanditiis, relicta continuo ludendi vanitate, domum</l>
      <l n="25">redigi, ac stabiligr jam ex illo tempore animoque</l>
      <l n="26">adolescentior exsistere cæpi't; illo nimirum Spiritu</l>
      <l n="27">interius eijs præcordia docente, qui per os infantis</l>
      <l n="28">extrinsecus ejus auribus insonuit. Nec mirandum cui-</l>
      <l n="29">quam, parvuli lasciviam per parvulum potuisse, Domino</l>
      <l n="30"></l>
      <l n="31"></l>
      <l n="32"></l>
      <l n="33">agente, cgäiþgri, qui ad prohibendam prophetæ insipi-</l>
      <l n="34"></l>
      <l n="35">entiam in ore subjugalis mïti rationabilia verba, cum</l>
      <l n="36">volui-t, edidi-t) in cujus laude veraciter dictum est, [Ps.</l>
      <l n="37">viii. 2.] Quia eæ ore infantium et lactantium pmfecisti</l>
      <l n="38">laudem.</l>
      <l n="39"></l>
      <l n="40"></l>
      <l n="41"></l>
    </page>
  </body>
</xml>
